<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-03-20T17:07:06+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Petits Orphelins du Hameau : tome 4</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathis Goddet</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Claire Carpentier</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63458611</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Les petits Orphelins du hameau : tome 4</title><author>par Monsieur François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1802</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Quelques problèmes d'OCRisation, le texte a été coupé.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1802">1802</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage> <docTitle>
        <titlePart type="main">LES PETITS ORHELINS DU HAMEAU</titlePart>
        <titlePart type="sub">TOME 4</titlePart> </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <head>Les petits orphelins du hameau</head>
      <div><pb n="5" xml:id="p5"/>
        <head> Chapitre premier</head>
        <argument>
          <p>Histoire du Pélerin blanc.</p>
        </argument>
        <p>La lecture de l’histoire du comte Raymond de Castelli et de la belle Laurence, avait fait une impression profonde sur Achille et Bénédit. L’abbé Durand, Gervais et père Simon étaient indignés contre l’abominable baronne de Tresvil. Un cœur si dénaturé, une âme si perverse leur paraissaient nouveaux, presque introuvables dans la société ; et le juste supplice des deux dames de Castelli leur prouvait bien que le crime ne pouvait jamais rester impuni, La première, <pb n="6" xml:id="p6"/> empoisonnée par le philtre qu’elle destinait à son mari ; la seconde dévorée par les flammes qu’elle avait allumées pour consumer l’innocence : quel tableau ! Et ce chevalier Théodore cet élève de l’abbé Durand ! était-il coupable ? Non, il n’inspirait plus d’intérêt à nos amis, à personne : quant à cette scélérate châtelaine, son châtiment ne pouvait pas tarder : il était impossible que tant de forfaits ne fussent pas punis ! mais, en attendant sa destruction, elle était bien redoutable.</p>
        <p>Puissante par sa protection et pat sa fortune, qu’elle avait triplée en s’emparant de tout l’héritage de son ayeul, il était certain qu’elle persécuterait les enfans de ce vieillard aussi long-temps qu’elle le pourrait. Il n’était plus étonnant qu’elle tourmentât Achille et Bénédit, pour leur arracher des papiers qui contenaient les preuves de ses crimes, et un testament qui la déshéritait. Voyons donc ce que disait ce testament.</p>
        <p><pb n="7" xml:id="p7"/> D’abord, avant d’y passer, l’abbé Durand lut des dépositions authentiques, faites par la nourrice du château des Blaves, et par la perfide Michèle d’Aix, toutes deux ayant de mourir. Ces dépositions étaient légalisées par les magistrats, et seules elles suffisaient pour faire mettre la baronne de Tresvil eu jugement. Il ne restait plus aucun doute sur ses forfaits, quand on lisait l’histoire du vieux comte signée par lui-même, et l’on aurait trouvé Baptiste, mille autres témoins qui pouvaient attester tous les crimes imputés à cette femme coupable. C’était là ce qu’elle craignait, et ce qui lui faisait désirer ardemment la possession de ces papiers précieux.</p>
        <p>Elle en avait su le contenu, au moment même de la mort du comte, par le secrétaire auquel ce moribond avait dicté, confié et fait cacheter ces différens manuscrits. Ce secrétaire lui avait confié les principales dispositions de ces papiers ; mais, en lui cachant <pb n="8" xml:id="p8"/> néanmoins l’existence des enfans, et ce qui les regardait, par prudence et pour ne point compromettre l’existence de ces pauvres enfans. Furieuse, la baronne aurait voulu tenir Baptiste qu’elle savait être chargé de ces papiers ; mais Baptiste s’était soustrait à ses recherches, et ce ne fut qu’à force (Je soins et d’espions qu’elle apprit l’histoire de l’adoption, par le hameau d’Olival, de deux orphelins dont la mère, nommée Laurence, était morte sur la route de Lambesc. De soupçons en soupçons, elle avait acquis presque la certitude que ces en fans étaient ceux de son ennemie, et les avait enlevés pour s’en assurer. L’histoire d’un paquet précieux qu’un domestique leur avait remis après la mort de leur mère, venait à l’appui ; elle était parvenue aux oreilles de cette mégère, et elle brûlait d’anéantir toutes ces preuves de ses crimes, dont le ciel vengeur lui avait déjà donné des remords ; car depuis le moment où elle <pb n="9" xml:id="p9"/> avait vu sa mère consumée par les Ram ; mes, elle ne cessait de se reprocher sa mort ; et, dans son état de somnambulisme, son égarement la conduisait toutes les nuits au tombeau où reposait depuis long-temps, un vénérable ermite, protégé des seigneurs de Morange : là, comme on l’a vu, elle appelait sa mère ; elle la croyait dans ce cercueil, et soulevait le squelette décharné de cet hermite, le prenant pour celui de madame de Castelli. Elle connaissait sa démence ; mais s’y plaisait, et le remords cuisant, la crainte de l’infamie, du supplice, tout avait creusé ses yeux, sillonné des rides de la vieillesse son front couvert de la pâleur du crime. Mais cette disgression nous écarte de notre sujet.</p>
        <p>Le testament du comte portait un acte d’exhérédation du chevalier son fils, et de la baronne de Tresvil, motivé sur la scélératesse prouvée de ces enfans dénaturés. Le comte avait même <pb n="10" xml:id="p10"/> enveloppé dans sa haine cette infortunée Sophie, dont il n’entendait plus parler, et qui avait, à ses yeux, le malheur d’être d’un sang qu’il proscrivait. Le comte déclarait son mariage avec Laurence de Rivemar ; il nommait le notaire dépositaire de la minute de son contrat ; car la copie en avait été incendiée avec le château des Blaves. Il reconnaissait pour ses enfans Armand et Raymond, surnommés Achille et Bénédit, et les déclarait ses légataires universels. Cependant, par un retour de cette tendresse qui n’abandonne jamais un père à ses derniers momens, le comte avait stipulé une clause assez singulière.</p>
        <p>« En cas, disait-il, que le repentir vînt toucher le cœur des coupables que j’ai maudits et déshérités ; si, par hasard, la pitié de mes héritiers légitimes l’emporte sur leur juste haine contre leurs persécuteurs, je laisse à mon épouse Laurence, ou à ses deux en fans, la liberté de changer en faveur de mon fils.</p>
        <p><pb n="11" xml:id="p11"/> Théodore, ou de ses filles, quelques clauses du présent testament, comme de soustraire les preuves des crimes que les lois pourraient punir ; déclarant à Laurence et à ses fils qu’ils ne contrarieront point ma cendre dans mon tombeau, laissant à leur bon cœur toute la latitude possible pour obliger des criminels repentans, etc. etc.</p>
        <p>Cette clause particulière fit un sensible plaisir au deux en fans de Laurence, qui, plus que leurs amis, avaient sujet de s’intéresser au sort de Sophie et de son cher Armand ; car cette malheureuse Sophie, ils l’avaient vue dans les prisons de Morange ; et s’ils avaient brisé ses fers, ils lui devaient aussi le même service. Nos enfans étaient libres de faire le bonheur de ces amans, de leur donner une part de l’héritage de leur père ; mais cet héritage ils ne le tenaient pas, il était à craindre qu’ils souffrissent beaucoup avant de l’arracher des mains de leurs avides ennemis. En <pb n="12" xml:id="p12"/> attendant qu’on prît sur cet objet un parti sage et dicté par la prudence, l’abbé Durand proposa aux deux notables d’Olival et aux enfans de monter chez le pèlerin blanc, pour lui découvrir enfin le mystère de la naissance d’Achille et Bénédit. Cet homme, ajouta le pasteur, m’inspire à présent plus d’horreur que de pitié ; mais il est revenu au repentir, il faut le ménager, et lui cacher la malédiction dont l’a frappé un père expirant.</p>
        <p>L’avis du curé est adopté : Gervais, Simon et les enfans le suivent jusqu’à la retraite du pèlerin, qu’ils trouvent noyé dans les larmes. Son état douloureux les affligent, et ils n’ont pas la force de lui porter de nouveaux coups. Qu’avez-vous, lui demande doucement l’abbé Durand ? – Le désespoir, la honte, le regret, tout ce qui ronge le cœur d’un misérable. – Vous fûtes donc bien coupable ? – Si je le fus, ô mon Dieu ! – Vous pleurez la mort de <pb n="13" xml:id="p13"/> quelque victime ? – De deux enfans, hélas ! bien innocens, de leur mère peut-être, et de mon malheureux père ! – Vous savez donc que le comte de Castelli n’existe plus ? – Eh, pouvait-il vivre après tant d’horreurs ! – Il a vécu huit ans depuis l’incendie des Blaves. – L’incendie des Blaves ! qui vous a appris ? – Nous savons tout. Ces papiers viennent de nous instruire de la naissance de ces deux enfans. – Eh, qui sont-ils ? – Malheureux ! ouvre tes bras à ces orphelins ; ce sont tes frères. – Mes frères ! – Oui, Armand et Raymond, les fils de Laurence de Rivemar et du comte de Castelli. – Grand Dieu ! mais je les ai vus, vus ! dévorés par les flammes. – Une adroite substitution de Baptiste causa votre erreur. On avait soustrait ceux-ci ; et deux autres petits innocens, inconnus, qu’on n’avait pu sauver, furent mis sous vos yeux pour assouvir votre rage, ou plutôt celle de <pb n="14" xml:id="p14"/> l’infernale baronne de Tresvil. – Arrêtez, quoi… quoi, vous seriez mes frères ! oh, venez, venez sur mon cœur ! votre aspect me rend la vie et presque mon innocence !</p>
        <p>Le pélerin serre étroitement dans ses bras Achille et Bénédit (nous aimons à leur conserver ces noms), qui pleurent d’attendrissement. Mais en effet, s’écrie le pélerin, mes jeux ont-ils pu s’y méprendre ? Voilà, oui, voilà les traits vénérables de mon père ! O bonheur ! on n’a donc commis que la moitié du crime ! Personne n’a péri de cette famille intéressante ! ma femme seule…Indigne épouse ! … ton châtiment… Dieu ! quelle horrible scène ! Pour votre mère, mes frères, c’est moi qui l’ai sauvée ! oh, c’est bien moi qui l’ai prise dans mes bras ! ce souvenir est la seule consolation de mes maux ! cette pauvre Laurence où est-elle ? – Elle n’est plus ! – O. malheureuse ! – Les persécutions de votre fille l’ont <pb n="15" xml:id="p15"/> plongée dans la tombe. – Femme exécrable ! Écoutez, écoutez ! vous allez apprendre… vous saurez tout… et si mes forfaits vous font horreur, vous ne me refuserez pas au moins la pitié que mérite l’excès de mon repentir !</p>
        <p>Les sanglots lui coupent la parole… il cherche à se calmer, il y parvient, et continue ainsi :</p>
        <p>Jeune, gâté par ma mère, dont j’avais pris avec le lait les mauvais principes, je fus toute ma vie un fils dénaturé, ingrat envers le meilleur des pères. On m’avait persuadé que la mort funeste de son épouse était son ouvrage ; je le croyais, et je faisais son tourment. Uni depuis à une femme d’un caractère odieux, le ciel me punit en me donnant une fille digne d’elle et de moi. Julie nous dominait, et notre aveugle tendresse s’était habituée à l’aimer malgré ses vices, à céder à ses moindres vœux. Monsieur et mademoiselle Rivemar paraissent : ils excitent ensemble <pb n="16" xml:id="p16"/> l’amour et la jalousie de ma fille : mon épouse partage bientôt sa haine pour Laurence ; et moi, faible et prévenu, je me laisse pénétrer de cet odieux sentiment. Cependant, je dois l’avouer, le crime affreux de l’incendie me fit horreur : je voulus l’empêcher ; mais si j’eus la vertu de ne point entrer dans ce complot, j’eus la lâcheté de le laisser s’accomplir sans le révéler, sans y mettre obstacle ; et cet incendie, mal préparé, mal calculé par deux femmes, dévora tout : les tableaux les plus affreux ouvrent mes yeux, fermés sur l’horreur de ce forfait : le spectacle de la mort terrible de ma femme trouble ma raison, en touchant mon cœur : je transporte, au hasard, dans la campagne, Laurence inanimée, et je reviens au château, dans le désir d’y sauver mon père ! j’apprends que ses jours sont en sûreté, et ce sont des valets, des subalternes qui les ont conservés ! Il a demandé en vain son fils ; il l’a maudit, me dit-on, <pb n="17" xml:id="p17"/> ce fils coupable, lui et toute sa postérité : le désespoir, la honte, la douleur, le remords, tout m’éloigne du monstre qui m’a poussé au crime. Je cours sans savoir où je vais, et le lendemain, à la pointe du jour qui suit cette nuit horrible, je me trouve dans une église de campagne, où je me précipite au pied des autels d’un Dieu qui me repousse sans doute. Je le prie, je l’intercède en faveur de mes remords, et ce Dieu touche enfin pour jamais mon âme repentante. Il m’inspire la résolution de m’imposer une pénitence rude, éternelle ; mais trop faible encore pour tant de crimes. Oui, lui dis-je, mon Dieu, oui, je me consacre toute ma vie, non au culte de tes autels, la paresse et le repos ne sont plus faits pour moi, mais à l’indigence, à l’humiliation, à l’opprobre. Je me couvre du cilice de la pénitence, et, renonçant à tous les honneurs, à la richesse, à mon odieuse famille, je ne demande à la charité <pb n="18" xml:id="p18"/> bienfaisante que le peu de nourriture qu’il me faut pour entretenir mon corps dans le deuil et dans les larmes. Jamais je ne parlerai aux hommes, dont les plus vicieux sont encore meilleurs que moi, et c’est dans les ruines mêmes du château de mon père que je creuserai mon tombeau. Il est fait, mon ami, ce tombeau funèbre ; il est là, tout prêt à me recevoir. »</p>
        <p>Le pèlerin laissa couler encore quelques larmes ; puis il ajouta :</p>
        <p>« Ce projet conçu, il fallait l’exécuter, et déjà je m’appercevais qu’il plaisait à l’Etre suprême, car un nuage de consolation sembla couvrir mes yeux ; la rage, le désespoir sortirent de mon cœur, et une faiblesse assoupissante vint engourdir tous mes membres brûlans et desséchés par la fatigue. Je recouvre mes sens, et je me trouve dans un hermitage où sans doute on m’a transporté.</p>
        <p>J’y suis entouré d’une foule de curieux qui semblent me plaindre et me <pb n="19" xml:id="p19"/> recommander au vénérable cénobite, habitant de ce lieu, et pour qui tous ces bons paysans paraissent pénétrés du plus profond respect. Eh bien, mon fils, me dit ce bon hermite, vous voilà revenu à vous. Qu’avez-vous ? quelque grand remords semble vous agiter ! Oh oui, oui, mon père ! De grâce, écartez tout le monde, et daignez m’entendre au tribunal de la pénitence !</p>
        <p>« L’hermite éloigne les assistans : je lui confesse toute ma vie. Il frémit ; mais, quand il apprend mon projet de pèlerinage et de pauvreté, il m’encourage, me donne un de ses vêtemens, et me congédie après m’avoir béni. Soudain j’écris ce peu de mots. à la baronne, qu’on m’a dit être retournée à Morange :</p>
        <p>« Votre mère n’est plus elle a péri pour ainsi dire par vos mains : j’ai conservé Laurence ; mais ses enfans ! je les ai vus réduits en cendres sous <pb n="20" xml:id="p20"/> mes yeux ! Vous m’avez rendu coupable : je ne vous reverrai jamais, et je rejette sur votre front le sceau de la malédiction que mon père vient d’imprimer sur le mien. Adieu. »</p>
        <p>THÉODORE DE CASTELLI.</p>
        <p>« Cette lettre partie, je me mis en route pour commencer la vie errante et misérable à laquelle je m’étais dévoué. J’ai parcouru ainsi, en mendiant mon pain, sans regarder personne, sans parler à qui que ce fût, autrement que pour demander l’aumône, la France d’abord, puis l’Espagne, l’Italie ; et m’arrêtant de ville en ville, par-tout j’ai visité les lieux saints et les ministres du culte de mes pères ; et par-tout le délire, le remords m’ont suivi comme des bourreaux implacables attachés à mon existence. Les vanités de ce monde, les peines, ni les plaisirs des hommes, n’ont pu parvenir jusqu’à moi. Je me <pb n="21" xml:id="p21"/> voyais comme un monstre dont le souffle souillait l’air que respiraient mes semblables, et je fuyais tout ce qui portait une figure humaine. Ah ! que j’ai, souffert ! le croiriez-vous, mes amis ? les traits vénérables de mon père, son ombre sans doute, ainsi que je le présumais, me suivaient en tout lieu. Les tableaux, les gens qui m’approchaient, les petits enfans que je voyais, tout semblait me retracer mon père, mes frères, et le souvenir de leurs malheurs était ainsi présent sans cesse à ma mémoire. Depuis quelques mois enfin, je suis revenu dans ces contrées dans l’espoir d’y mourir. J’ai voulu visiter les lieux témoins de mes forfaits. J’ai revu ces ruines, ce village abandonné, cette église, ce pasteur vénérable lui-même, qui n’a pu me reconnaître, et je me suis enfin retiré dans les décombres du château de Castelli pour y creuser ma tombe, mon unique ressource. Le jour, je sortais pour mendier, et la nuit, je <pb n="22" xml:id="p22"/> la passais toute entière couché sur la pierre qui me semblait encore retentir des cris des malheureux qu’elle avait écrasés ! Telle a été mon existence, mes amis, jusqu’au moment où, sentant ma fin prochaine, j’ai revu ces enfans, et je les ai suivis ici dans le dessein de m’y confesser au vertueux abbé Durand, et de mourir dans ses bras ! Heureux si ma mort expie ma vie, et si mon exemple frappe les enfans dénaturés, effrayés de la fin terrible et de l’austère pénitence du coupable pèlerin blanc ! ».</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre II.</head>
        <argument>
          <p>Moment de calme.</p>
        </argument>
        <p>Théodore cessa de parler, et embrassa de nouveau ses deux petits frères, en leur témoignant la plus vive tendresse. Achille et Bénédit, étonnés, étourdis de <pb n="23" xml:id="p23"/> tant d’événemens et d’un si grand changement, répondirent avec candeur aux caresses de cet homme, qui leur inspirait du respect et même une sorte de t erreur. Théodore exigea qu’on lui lût tout ce que son père avait écrit avant sa mort. L’abbé Durand s’y opposa envain ; le pélerin l’assura que s’accusant lui-même, il aurait la fermeté d’entendre les justes reproches de son père irrité.</p>
        <p>L’abbé Durand allait céder peut-être à ce vu imprudent, lorsqu’il fut interrompu par l’arrivée de Martin et de son fils Paul, qui, inquiets du retard de Gervais et de Simon, venaient en demander les motifs. Gervais sentant bien que sa présence était nécessaire au presbytère, vu l’état désespéré de Théodore, étales dangers que couraient les enfans, garda Martin, et renvoya Paul pour rassurer sa famille à Olival, et la prévenir qu’il serait encore a b sent quelques jours, ainsi que père Simon et Martin.</p>
        <p>Pendant cette explication, Théodore <pb n="24" xml:id="p24"/> de Castelli, fatigué du récit qu’il venait de faire, affaissé sous le coup que lui portait la rencontre imprévue de ses frères, était tombé dans une faiblesse inquiétante. Le curé proposa de le laisser tranquille aux soins de Benoit, et tous nos amis redescendirent au salon, où il fut question de prendre un parti relativement aux petits orphelins.</p>
        <p>Mais ce parti est tout simple, dit père Simon ; c’est de remettre tous ces papiers aux magistrats de la ville d’Aix, et de poursuivre la baronne de Tresvil en restitution d’héritage. Gervais était aussi de cet avis ; mais l’abbé Durand, plus expert dans la connaissance du cœur humain, s’y opposa. Ne savez-vous pas, dit-il aux deux vieillards, ce que c’est que les hommes ? Ignorez-vous que le poids de l’or fait presque toujours pencher dans leurs mains la balance de la justice ? La baronne est puissante, en crédit ; elle a des amis, des protections, une immense fortune ; de deux choses l’une ; ou, en <pb n="25" xml:id="p25"/> remettant ces papiers, vous dévoilez ses crimes, et vous l’exposez à une mort infamante qui déshonore à jamais la famille des Castellis ; ou bien elle saura gagner ses juges, faire des sacrifices, se justifier, ruiner ces enfans, et les perdre peut-être ensuite par cet esprit de vengeance qui lui rend tous les moyens familiers.</p>
        <p>Je ne réponds, moi, ni de l’intendant, ni du procureur du roi, ni de tous vos magistrats d’Aix. Je sais que leur intégrité ne pourrait résister à la vue de l’or, et la baronne peut en étaler des monceaux à leurs yeux ! Quels sont les appuis de ces enfans ? Leur innocence ; pauvre soutien devant la séduction : deux notables d’Olival qui passeront pour des paysans, et seront traités sans égard ?</p>
        <p>Est-ce moi qui serai leur avocat ? Eh, bon Dieu ! ma voix se perdrait dans les immenses détours du temple de la chicane. D’un côté, la puissance et la fortune ; de l’autre, l’innocence, mais la pauvreté ; de quel côté pensez-vous que <pb n="26" xml:id="p26"/> penchera la justice ? Il ne faut cependant pas rejeter le moyen des lois ; mais mon avis est qu’avant tout, on fasse faire des propositions à la baronne ; qu’on l’effraye, qu’on la menace de tout divulguer, si elle ne rend point à ses oncles les titres et l’héritage du comte de Castelli leur père. Il faut enfin la voir, et n’agir que d’après son refus formel de tout accorder.</p>
        <p>C’est fort bien, interrompit Gervais ; mais qui osera aller parler à cette mégère d’une affaire si épineuse ? – Moi, répond l’abbé Durand. Tous ces vieux châteaux, ces tours, ces cachots sont bons pour intimider des enfans ; mais nous ne sommes plus au tems de ces tyrans féodaux, de ces seigneurs suzerains à souterrains, à grands fossés, à ponts-levis. On ne plonge pas comme cela des hommes dans des caveaux, surtout un homme de mon caractère ! J’irai, moi, j’irai la pressentir sur les suites de cette affaire, si elle se refuse à l’arranger à l’amiable, et je vous réponds <pb n="27" xml:id="p27"/> que ma présence l’intimidera : je l’ai assez vue autrefois !</p>
        <p>Gervais hocha la tête, et dit à l’abbé Durand qu’il ne connaissait pas cette femme, qu’il ne savait pas ce dont elle était capable. L’abbé Durand insista, et pour avoir plutôt une décision, il remit son départ au lendemain matin. – Seul, lui demanda père Simon ? Souffrez au moins qu’on vous accompagne ? – Eh qui ? Vous tremblez tous seulement à son nom ! Oui, j’irai sans me faire accompagner : il vaut mieux que nul étranger ne gêne par sa présence, l’entretien que je me propose d’avoir avec elle.</p>
        <p>En vain Gervais, Simon et les deux enfans essayèrent de détourner le bon curé de ce projet dangereux ; il s’y obstina, et fit taire sa gouvernante Marguerite, qui lui en témoigna aussi ses vives inquiétudes, Il ordonnait déjà les préparatifs de ce voyage, lorsque le pèlerin blanc le fit prier, par Benoît, de monter un moment auprès de lui. L’abbé Durand <pb n="28" xml:id="p28"/> cède à sa prière, et charmé de le trouver mieux portant et plus calme, il lui en fait son compliment. Je vous ai dérangé, monsieur, lui dit Théodore, pour vous communiquer un dessein auquel je viens de m’arrêter. Le ciel semble reculer encore de quelques jours le terme de ma destruction : je veux profiter du peu de momens qu’il me laisse pour réparer au moins une partie des maux que j’ai causés ; et c’est sans doute pour me donner le tems d’expier ma vie, que l’Etre-suprême retarde ma mort ! – De quoi s’agit-il, monsieur le chevalier ? – Écoutez-moi ?</p>
        <p>« J’ai eu le bonheur de retrouver mes deux jeunes frères : ils ont des droits sacrés aux titres, comme aux biens de leur père : ces titres peuvent leur être contestés par l’exécrable baronne de Tresvil, qui, à coup sûr, emploiera tous les retours de la chicane pour garder leurs biens : c’est à moi à leur faire restituer les uns et les autres. Moi seul j’ai des <pb n="29" xml:id="p29"/> droits sur cette femme coupable : mon aspect seul la fait trembler. Je veux la voir, je veux me transporter chez elle, l’effrayer par la rigueur de ma malédiction, et obtenir d’elle, par la terreur et l’excès de ses remords, ce que la justice, l’honneur et la nature réclameraient en vain de son cœur corrompu. M’approuvez-vous, monsieur ?</p>
        <p>– Eh, monsieur, vous comblez mes vœux ! Tout-à-l ‘heure, je formais le même projet : oui, je me proposais d’aller parler à madame votre fille : vous vous chargez de la voir, et votre succès est plus certain que le mien ; mais daignez me permettre de vous y accompagner. Sans parler du poids qu’un homme de mon état peut ajouter à celui d’un père irrité, je prendrai soin de votre sûreté, de vos jours ; car vous êtes faible, souffrant, et je craindrais que cette démarche… C’est la dernière de ma vie ; elle est consacrée à l’humanité ; j’aurai le courage de <pb n="30" xml:id="p30"/> terminer cette entreprise, et, après, je mourrai sans doute, mais plus consolé, plus tranquille. Me croyez-vous la force u corps nécessaire pour aller à Morange, pour soutenir cet assaut ? – Je vous en trouve assez ; et d’ailleurs, je ferai atteler ma mule à cette petite voiture couverte, qui me sert à transporter ici des provisions, et nous nous y placerons tous deux. – Je suis à vos ordres.</p>
        <p>Le plaisir d’avoir retrouvé Achille et Bénédit avait diminué les cuisans remords de Théodore de Castelli : l’idée de ses crimes, les pratiques supersticieuses de son pèlerinage, tout avait jusqu’alors altéré sa raison : il revoyait deux enfans qu’il avait cru ses victimes ; et le désir de contribuer à leur bonheur, lui avait rendu sa fermeté et sa tête. L’abbé Durand vit avec satisfaction cet heureux changement ; et, après être convenu de partir avec le chevalier au lever de l’aurore, il le quitta pour le laisser libre de prendre du repos. Le <pb n="31" xml:id="p31"/> bon curé descendit apprendre à ses amis que le pélerin allait l’accompagner au château de Morange, et cette heureuse nouvelle rassura Gervais, Simon et les enfans, sur le compte de leur digne pasteur. Il fut décidé que les deux notables d Olival resteraient au presbytère pendant l’absence du curé, et qu’ils y garderaient Achille et Bénédit, aidés de Marguerite et du fossoyeur Benoît. La journée s’acheva au milieu des préparatifs du départ de l’abbé Durand ; et les enfans, traités par leurs protecteurs avec les égards que méritaient leur naissance et leurs malheurs, trouvèrent à peine le tems de se parler.</p>
        <p>Sur le soir cependant, Achille descendit au jardin, et fit signe à Bénédit de l’y suivre. Là, seuls enfin, et libres de se communiquer leurs petites réflexions, Achille prit le premier la parole : Eh bien, mon frère, que penses-tu de tant de changemens ? – Ah, mon frère ! qu’ils sont étonnans ! Là, <pb n="32" xml:id="p32"/> qui aurait cru, quand nous demandions un asyle aux bons habitans d’Olival, que nous étions les propres enfans du bienfaiteur de ce hameau ? – Tu vois bien que nous ne sommes pas des petits bâtards, comme on nous le reprochait chez M. Bobinet ? – Assurément, puisque notre mère était l’épouse légitime du comte de Castelli ! – Ha ça, dis-moi, Bénédit, si on nous rend nos biens, qu’est-ce que nous ferons de tout cela ? – D’abord, vois-tu, nous en donnerons une grande part à Gervais, à Simon, à Martin, à Paul, à Louise, à Justin, à monsieur le curé, à Marguerite, à Benoît, sans oublier ce bon Frank, qui nous a été si utile en prison, et nous ferons de beaux présens à tous les habitans du hameau qui ont eu la bonté de nous adopter pour leurs enfans.</p>
        <p>– C’est bien dit ; mais sommes-nous sûrs d’être assez riches pour cela ? – Quelque peu que nous ayons, mon hère, il y en aura toujours assez pour <pb n="33" xml:id="p33"/> taire du bien. D’ailleurs, que penses-tu de cette clause du testament de notre père, qui nous laisse libres, de taire, envers la baronne et sa sœur, tout ce que nous voudrons ? – Oh, pour la baronne, je ne lui donnerais pas une obole ! – Ni moi non plus. – Eh, je lui en veux ! – Et moi donc ! – Et son père, ce pélerin blanc, a-t-il fait assez de mal aussi à notre pauvre mère ! – C’est vrai, Achille, mais il en est bien fâché : oh ! il a bien des remords ! Eh puis, il va s’employer pour nous !</p>
        <p>Nous serions bien ingrats si nous lui n voulions toujours ! Le bon Dieu pardonne bien ; nous devons pardonner comme lui. – C’est juste ; mais, dis-moi donc ? cet incendie, ces pauvres petits innocens qui ont péri là, et qu’on l’a pris pour nous ? et puis cette méchante femme qui accusa maman de n’être pas la sœur de son frère ? et ce bon Baptiste ? Oh ! pour Baptiste, je voudrais bien le voir ! Où est-il à présent ? <pb n="34" xml:id="p34"/> Pourquoi ne nous a-t-il pas cherchés depuis la mort de son maître ? Ah, Bénédit ! combien nous lui devons de reconnaissance, à ce garçon-là ! Et Armand, et Sophie, où sont-ils aussi ?</p>
        <p>Que nous aurions de plaisir à embrasser ce frère de notre mère ! Nous le retrouverons quelque jour ; ça, c’est sûr : : la providence punit les méchans, et il réunit toujours les bons. – Sans doute ; ; mais avant cette punition et cette réunion, les bons ont le tems de souffrir des méchans ! Et si ce vilain Roland vient rôder ici autour pendant l’absence ; de M. le curé et de notre frère, qui nous secourra ? Je crois bien pourtant qu’il n’aura pas l’audace d’entrer dans la maison. – Sais-tu ce qu’il faut faire ? Tiens ; je vais charger le fusil de M. le curé, et si Roland se présente, lui ou ses agens, je tirerai dessus comme sur un lièvre ; hein, qu’en dis-tu ? – Tu as raison. Toi, tu prendras le fusil, et moi je me charge des <pb n="35" xml:id="p35"/> pistolets : nous les tuerons, oui, nous les tuerons ?</p>
        <p>Les enfans rentrent à la maison, s’emparent des armes à feu, cherchent, trouvent la poudre, le plomb, et mettent en ordre leur petit arsenal : les voilà prêts à soutenir un siège, et le bon Gervais les surprend dans cette occupation guerrière, dont il leur demande le motif. C’est, répond Achille, pour tuer nos ennemis, s’ils osent venir jusqu’ici. – Quoi ! la baronne de Tresvil ? – Elle tout comme un autre. Pardi ! elle nous a bien ménagés, n’est-ce pas ? elle qui voulait nous faire mourir le jour même où nous avons eu le bonheur de nous sauver !</p>
        <p>Gervais sourit, et ramena ses jeunes amis à des dispositions plus douces. Il leur persuada que, dans le presbytère, il n’y avait aucun danger ; qu’on ne devait pas craindre l’approche de Roland, et que, s’il se présentait, il suçait de le mettre à la porte. – Ou bien, <pb n="36" xml:id="p36"/> interrompit Achille, de lâcher sur lui les deux gros chiens de la basse-cour. On voit qu’Achille était pour le moyens violens. Gervais et Simon qui survint avec Martin, s’entretinrent jusqu’à l’heure du souper, avec ces intéressans rejetons d’un sang qu’ils avaient en vénération ; et Marguerite vint les avertir que M. le curé les attendait pour prendre avec eux la collation du soir. Ce repas fut vraiment touchant, par les réflexions que chacun fit sur l’entreprise du lendemain. Nos enfans versèrent des larmes, et le curé, pour les rassurer, leur débita une morale sage sur le règne des méchans, qui tôt ou tard a un terme.</p>
        <p>Achille et Bénédit firent leurs adieux au pasteur, qui devait partir de très bonne heure, et l’embrassèrent, en le priant sur-tout de ne pas trop s’exposer : ils lui désignèrent le bon Frank, et l’engagèrent, en cas d’accident, à se <pb n="37" xml:id="p37"/> fier au bon cœur, ainsi qu’au zèle de cet excellent homme. Nos amis se séparèrent, et chacun fut l se livrer à un sommeil nécessaire après ! tant de fatigues.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre III.</head>
        <argument>
          <p>Singulière entrevue.</p>
        </argument>
        <p>L’Aurore avait à peine éclairé le : sommet des vieilles tours du château de Castelli, lorsque l’abbé Durand monta dans sa voiture avec le pèlerin, à qui le but de son voyage rendait toutes ses forces. L’abbé Durand ne s’était point chargé de tous les papiers des enfans, dans la crainte qu’on ne les lui arrachât par surprise ou par violence. Il avait seulement pris la lettre écrite par le comte à son épouse Laurence, dans laquelle il lui annonçait qu’elle trouverait, sous le même cachet, <pb n="38" xml:id="p38"/> l’histoire de sa vie et son testament. Cette pièce suffisait pour donner à la baronne l’idée des autres, et il avait confié le reste des papiers à la garde de Gervais.</p>
        <p>Après avoir voyagé long-temps dans les plaines, ils apperçurent enfin le village de Morange, et se détournèrent pour y entrer. Les habitans, haves, pâles et soucieux, s’étaient mis tous sur leur porte pour voir passer ces étrangers, dont l’extérieur les étonnait ; car l’un était vêtu en ecclésiastique, et l’habit blanc du pélerin était une chose nouvelle pour ces agriculteurs, qui semblaient séparés du reste des vivans.</p>
        <p>Chacun se demandait qui ils étaient, où ils allaient, et tous les regards qu’on jetait sur eux portaient l’empreinte de l’effroi ou de la stupidité. Le pasteur appercevant les hautes murailles du château, dirigea son coursier vers cet immense bâtiment ; et, remarquant que le pont-levis n’était <pb n="39" xml:id="p39"/> point baissé, il ne sut comment faire entendre aux factionnaires qu’il voyait de loin, qu’il avait le désir d’entrer. Heureusement pour lui, ces factionnaires devinèrent son dessein, et l’un d’eux sonna du cor : à l’instant le pont-levis se baissa, et un satellite à moustaches vint interroger nos voyageurs : Que voulez-vous ? – Parler à madame de Tresvil : (c’est l’abbé Durand qui répond). – Qui êtes-vous ? – Nous ne sommes point des étrangers pour elle. – Comment vous nommez-vous ? – Madame le saura par nous-mêmes. – Mais il faut que je le sache aussi ; sans cela, je ne puis vous introduire. – Apprenez, homme dur et farouche, que nous n’avons point de compte à vous rendre, et que votre maîtresse pourra vous faire repentir de votre impudence, quand elle verra l’homme estimable qui m’accompagne. – Quelque pèlerin, quelque mendiant ; quel est-il ? – Vous lui devez le respect. <pb n="40" xml:id="p40"/> – Est-il connu de notre concierge ? – De Roland. Oui, oh oui, il en est bien connu. – Je vais le chercher.</p>
        <p>Le satellite rentre au château, et laisse deux de ses camarades sur le pont, pour empêcher nos voyageurs d’y pénétrer avant son retour. Roland se présente bientôt : Qui sont les téméraires, s’écrie-t-il de loin ? Ciel ! monsieur le chevalier de Castelli ! – Moi-même, répond Théodore : dis à ta maîtresse que je veux lui parler. Roland ne peut répondre : il paraît atterré ; mais il fait signe aux voyageurs de le suivre. Ils entrent dans la première cour, et le pont-levis se ferme derrière eux. Là, ils sont accueillis des éclats de rire ironiques des gardes de la baronne, qui s’amusent de la petite charrette couverte, et des deux personnages, étranges pour eux, qu’elle renferme. Roland se promène de rang en rang, fait taire les rieurs avec un air de mystère et de respect ; puis il <pb n="41" xml:id="p41"/> introduit le curé et le pélerin dans une pièce où la baronne, qui ne s’attend guère à cette visite, est occupée à écrire. Elle lève la tête, reconnaît d’abord le pasteur, et dit, en avançant quelques pas : Quoi ! c’est monsieur le curé de Blaves ?</p>
        <p>Elle remarque bientôt le pélerin, et s’écrie : Ciel ! mon père !…</p>
        <p>Elle retombe dans son fauteuil, presque privée de sentiment.</p>
        <p>Le chevalier de Castelli s’approche d’elle, prend un siège, s’assied, et lui tient ce discours avec beaucoup de sang froid : « Vous êtes étonnée, Julie, de revoir votre père, après huit années d’absence ! Le reconnaissez-vous, cet infortuné qui a eu le malheur de produire un monstre tel que vous, et de partager ses crimes ? Ne le prenez-vous pas plutôt pour une ombre errante, échappée au tombeau que vos mains ont creusé pour l’engloutir ? Julie !… Votre main fut <pb n="42" xml:id="p42"/> incendiaire, et la mienne n’eut pas la force de vous arracher le fer ni la flamme dont vous vous armâtes contre l’innocence ! Votre mère fut votre première victime et vous voyez la seconde devant vous. Depuis ce temps, souffrant, errant, repentant, mendiant mon pain à la froide commisération des hommes, j’ai exercé une pénitence sévère, mais juste : vous, vous avez passé vos années dans la grandeur, dans l’aisance, et, ce qui est odieux, dans la pratique de nouveaux crimes. Julie ! il faut qu’ils aient un terme, ces crimes affreux ! et je viens vous le proposer. »</p>
        <p>La baronne est accablée : ses yeux sont éteints, sa poitrine est suffoquée, elle respire à peine, et ne peut que faire entendre sourdement ces mots sans suite. Monsieur ! je suis. Votre aspect. Ah ! ménagez-moi !… : Je ne me suis jamais connue comme aujourd’hui. – Le remords, interrompt le curé, le remords déchirant <pb n="43" xml:id="p43"/> toucherait-t-il votre cœur, madame ? Ah ! bénissez le ciel qui vous rappelle à lui ; le repentir est le premier degré qui ramène aux pieds de l’Eternel. – Monsieur.</p>
        <p>Mon père ! vous ne savez pas, vous ne soupçonnez pas combien je suis malheureuse ! Toutes les nuits je vois ma mère, je la vois près de moi dans son tombeau : elle me reproche mes forfaits, elle me rappelle à la vertu, il n’est plus temps ! je mourrai de douleur ; mais je ne mourrai point dans l’infamie, dans les supplices. – Que voulez-vous dire, réplique Théodore ? C’est donc pour couvrir vos crimes, que vous avez voulu, que vous voulez encore en commettre de nouveaux Ces enfans, vos parens, les fils de votre aïeul, si le ciel ne les en soustraits à votre rage, vous ; alliez plonger votre main parricide dans leur sang innocent ! – Mon père, j’en jure par vous, je ne voulais que faire leur bonheur. Lasse de crimes amoncelés, je me proposais de rendre <pb n="44" xml:id="p44"/> heureux ces orphelins ; mais le pouvais) sans une condition expresse ? Ils possèdent des papiers qui peuvent me compromettre, ainsi que vous. Leur père avant de mourir, nous a maudits, déshérités : il a tracé toutes les preuves de mon affreuse conduite, et vous n voulez pas que je fasse l’impossible po anéantir ces preuves, pour les enseveli dans un éternel oubli ? Non (elle se lève), je le jure par les mânes de ma mère, par-tout je poursuivrai ces enfans, par-tout je les poursuivrai pour leur arracher ces papiers funestes, qui peuvent un jour faire tomber, sur la tête, le glaive des lois si long-tems suspendu. Qu’ils me rendent ces papiers, qu’on les brûle devant moi, et j’embrasse à vos yeux les enfans de Laurence. Mais leur sang est conjuré contre moi ; ils doivent me détester autant que leur mère ; et si, conseillés par quelque ennemi de ma famille, ils invoquent contre moi la justice qui me réclame !… <pb n="45" xml:id="p45"/> je suis perdue, je meurs déshonorée, et vous aussi, mon père ! C’est donc votre : cause comme la mienne que je soutiens, et qui me dicte ma conduite envers ces adieux restes d’une femme que j’ai abhorrée.</p>
        <p>Théodore veut prendre la parole. Le pasteur le prie de la lui céder. Madame, répond-il, vous vous effrayez d’un malheur imaginaire, et c’est le trouble où vous êtes plongée qui vous fait voir l’échafaud, la justice et le déshonneur. Sans doute, si ces enfans, tombés en » d’autres mains que les nôtres, avaient [pris des conseils de gens étrangers à o cette affaire, il serait possible qu’elle tournât très-mal pour vous ; mais ils sont avec nous, près de leur frère ; c’est nous qui les guidons, qui leur prescrivons leur conduite : ils sont intéressés, comme vous, à l’honneur de la famille Castelli, et ils sentent qu’ils perdraient l’éclat de ce nom respectable : par la publicité de tant d’horreurs !… <pb n="46" xml:id="p46"/> Veuillez seulement leur rendre leurs biens dont vous vous êtes emparée contre toute justice, à la mort de leur père, et je vous promets. – Je vous l’ordonne, Julie, interrompt Théodore ; songez à suivre cette dernière volonté d’un père qui va mourir, et qui n’a désiré vous voir, avant d’expirer, que dans l’intention de réparer une partie de ses torts par le bonheur de ses frères !</p>
        <p>La baronne reste interdite et rêveuse ; puis elle dit : Le bien de ces enfans, monsieur ! Vous me demandez ? Non, je ne le puis. – Vous ne le pouvez, âme basse et intéressée ! – Je n’en suis plus la maîtresse ? – Que dites-vous ? – Apprenez, apprenez un mystère jusqu’à présent impénétrable ! Je suis… je suis amante et mère ! – Amante et mère ! – Paraissez, venez tous, enfans de l’amour, venez presser les genoux de votre aïeul.</p>
        <p>Elle dit, ouvre une porte, et soudain l’on voit accourir cinq à six enfans dont <pb n="47" xml:id="p47"/> le plus jeune peut avoir trois ans, et le plus âgé huit. Tous ces petits enfans se pressent autour du chevalier, à qui leur mère les adresse, et la baronne fond en larmes en voyant leur candeur et leur tendre jeunesse. – Quel est ce nouveau secret, dit le chevalier en repoussant ces en fans d’une femme coupable ? Vous êtes mère ? et quel est donc le père des enfans ? – Je ne puis, je n’ose le dire. Non, je ne le nommerai point ; mais il est terrible, vindicatif, méchant, et mon maître en un mot ! Il a tout, il tient tout, et il est capable de tout pour conserver en entier l’héritage de ses enfans. – Mais les lois ! – Il saurait les braver, et je deviendrais sa première victime ! – Qu’entends-je ! Où est-il, cet homme si redoutable ? est-il dans ce château ? – Il y vient quelquefois. – Et c’est pour ce tyran, c’est pour ses enfans que vous retenez l’héritage des fils de votre aïeul ! Allez, monstre indigne du jour ! je <pb n="48" xml:id="p48"/> vous voue à toutes les furies de l’enfer, que vous avez armées contre votre famille !</p>
        <p>La baronne fait rentrer précipitamment ses enfans dans leur réduit secret, et court au chevalier qui veut sortir : Eh quoi, mon père, vous me quittez ! Je suis une femme odieuse. Mon père, daignez m’écouter ? – Non : vous voulez imprimer à jamais sur mon nom le sceau du déshonneur. Eh bien, attendez-vous à tout. Les magistrats, informés de vos crimes, vont. – Arrêtez, arrêtez ! ne me perdez pas, et que ma douloureuse situation vous inspire quelque pitié ? – De la pitié pour vous ! – Qu’on me rende les papiers du comte, et je garde près de moi Achille et Bénédit, et je les élève comme une tendre mère ! – Et leurs biens ? – Je leur en céderai une partie suffisante pour ces enfans qui n’ont jamais connu le luxe ni les grandeurs. – Et leurs titres ? – Leurs titres. <pb n="49" xml:id="p49"/> les leur céder, serait leur donner de droits contre moi. – Mais, madame interrompit le pasteur, croyez-vous que tout cela puisse s’arranger ainsi vous vous faites un jeu de tout. C’est à dire que vous élèverez ces enfans, ais que vous leur cacherez leur naissance, et que vous en anéantirez les preuves ; et le tout pour donner leur rang, leur fortune aux fils d’un étranger ? et vous pensez que tout cela s’arrangera sans obstacle, comme vous le désirez ? Non, madame, non, cela ne sera point ; et quand nous y consentirions, il n’est plus tems ; ces enfans sont instruits, assez raisonnables pour chérir le nom de leur père, pour en conserver la mémoire, et capables, avec plus d’âge, de vous faire repentir de tant de persécutions… à moins, et ; cette idée qui me fait frémir, ne m’étonne point, à moins, dis-je, que vous attentiez à leurs jours, pour anéantir tout ensemble, les preuves, les témoins <pb n="50" xml:id="p50"/> et les victimes. Ah, madame ! quel tissu de scélératesse !</p>
        <p>La baronne n’avait pas un mot à ajouter à la sortie vigoureuse du pasteur, qui venait de pénétrer ses projets : elle resta pensive ; et le chevalier, trop ému de cette scène, voulut sérieusement se retirer. La mégère se jette à ses genoux ; elle cherche à l’attendrir : elle le conjure de lui faire céder ces papiers précieux : elle menace, elle intercède, elle joue tous les rôles en un moment ; et quand elle voit son père l’accabler toujours du poids de ses reproches et de sa malédiction, elle feint de céder, et de vouloir proposer un autre arrangement.</p>
        <p>Mais Roland, son digne confident, se présente, et soudain elle change de couleur, et se tait. Roland a entendu, caché derrière une porte, une partie de la conversation : il lance des regards foudroyans à la baronne, et lui dit avec humeur : Vous perdez votre tems, <pb n="51" xml:id="p51"/> madame ! Ne voyez-vous pas que votre père est votre premier ennemi ? Laissez-le faire tout ce qu’il voudra. Ne savez-vous pas aussi que vos conseils vous ont assuré qu’il n’y avait rien à craindre pour vous dans cette affaire ? De quoi s’agit-il ? d’un héritage ? eh bien, on le rendra, et vous vivrez tranquille loin des méchans et des fous.</p>
        <p>Roland a la hardiesse de fixer le chevalier, en prononçant ce dernier mot. Théodore ne peut retenir son indignation : il éclate de nouveau, et sort avec le curé, laissant la baronne interdite, et Roland avec elle, occupé de ses coupables avis.</p>
        <p>Le curé et son compagnon de voyage remontent, désespérés, dans leur voiture ; le pont-levis s’abaisse sans obstacle devant eux, et ils quittent ce repaire pour revenir aux Blaves, où ils vont bien surprendre leurs amis.</p>
        <p><pb n="52" xml:id="p52"/><hi rend="b">CHAPITRE IV.</hi> </p>
        <argument>
          <p>Mort du Pélerin blanc.</p>
        </argument>
        <p>Le chevalier n’a pu adresser une seule parole au pasteur pendant la route : il est atterré, écrasé sous le poids de ses réflexions douloureuses, et il est consumé d’une fièvre ardente qui doit bientôt le plonger au tombeau. Le pasteur, qui n’a jamais vu des scélérats pareils à ceux qu’il quitte, qui ne se doutait pas même que la perversité inhumaine pût aller jusqu’à ce point, le bon abbé Durand est indigné, pénétré d’horreur. Il arrive avec son compagnon de voyage au presbytère, où tous deux sont attendus avec la plus vive impatience ; et là, l’abbé Durand rapporte à ses amis sa conversation avec la baronne, et leur fait part du peu de fruit de son entreprise. On tient conseil de nouveau, <pb n="53" xml:id="p53"/> et l’on reste indécis, comme auparavant, sur le parti qu’il reste à prendre dans cette affaire délicate. Cependant le chevalier sent approcher à pas lents, mais trop sûrs, sa fin prochaine : il est mis au lit, et tout l’art qui guérit ne peut suspendre la faulx de la mort prête à le frapper. Le curé en avertit les enfans, qui se livrent à leurs gémissemens. Deux jours se passent dans cette angoisse ; et Gervais, ainsi que sa famille, voyant qu’on ne décide rien sur le sort des petits orphelins, parlent déjà de retourner au hameau, et de les emmener dans cet asyle sûr, où chaque habitant leur fera un rempart de son corps.</p>
        <p>L’abbé Durand cherche en vain à les retenir ; mais voyant que cela lui est impossible, il consent enfin au coup d’éclat que lui propose Gervais, et auquel ce dernier tient toujours. Ce n’était que pour conserver l’honneur des Castellis, que l’abbé Durand ne voulait point employer les voies judiciaires ; mais le <pb n="54" xml:id="p54"/> chevalier, le seul auquel on put s’intéresse. r. touchait à ses derniers momens ; il lie restait plus de cette famille, que Sophie, dont on n’entendait plus parler, et l’odieuse baronne de Tresvil. Le curé consentit à ce qu’on ne ménageât plus rien. Il faut faire restituer aux enfans du comte et leurs biens et leurs titres ; périssent les coupables, et que l’innocence triomphe ! :</p>
        <p>Ce projet fut arrêté : il fut décidé que Gervais, Martin et Simon retourneraient avec les enfans au hameau d’Olival, et que le curé resterait auprès de son malade jusqu’à ce qu’il eût perdu la vie, ou donné des espérances de meilleure santé. Dans l’un de ces deux cas, le curé ira prendre à Olival Gervais, Achille, Bénédit, et tous quatre se rendront à Aix, où ils iront mettre les orphelins sous la protection des lois. Déjà les notables et les orphelins du hameau se préparent à leur départ ; ils vont dire adieu à l’abbé Durand, <pb n="55" xml:id="p55"/> lorsque Benoît vint annoncer que le pélerin vient d’avoir une crise terrible, et qu’il demande à voir ses frères. L’abbé Durand prend Achille et Bénédit par la main, et tout le monde monte chez le moribond, qui parait n’avoir plus en effet qu’un souffle de vie.</p>
        <p>« Mes frères, leur dit le chevalier d’une voix faible, et vous, bons amis, qui avez bien voulu servir de pères à ces orphelins, écoutez-moi. Je n’ai plus qu’un instant à vivre, je le sens, et sans doute la scène que j’ai eue avec une femme coupable a pressé les pas de la mort trop lente à me frapper. Je la vois qui s’approche ; elle n’attend plus que le dernier élan de mon repentir pour abattre sur ma tête sa lourde faulx ; Dieu sans doute la tient encore suspendue sur ma tête, ô mes amis ! je dois profiter de ce dernier moment qu’il me laisse, et je vais le faire.</p>
        <p>Le chevalier se remet un peu ; puis il continue : Ma jeunesse fut marquée du <pb n="56" xml:id="p56"/> sceau de l’ingratitude ; mais je n’étais pas né méchant : sans caractère seulement, faible comme le fut mon père, mon existence liée au sort d’êtres vertueux, eût été un exercice continuel d’actes probes et humains ; mais le destin m’avait donné pour femme une mégère qui savait tourner à son gré mes moindres pensées, et qui a transmis à sa fille tous ses défauts, sans lui donner une seule de ses bonnes qualités. Mes amis, j’ai fait le mal, parce que j’étais entouré de gens pour qui le mal était un jeu ! Je me suis perdu avec les méchans ; je suis devenu criminel avec des criminels, et j’eusse été bon, humain, sensible et généreux avec des gens dont la vertu aurait été l’unique loi. Cette faiblesse de ma part, de condescendre au crime, ne peut m’excuser, je le sais ; mais elle peut servir d’exemple aux hommes, pour les rendre plus attentifs dans le choix de leurs compagnes, pour leur apprendre que des liaisons de la <pb n="57" xml:id="p57"/> société peuvent dépendre le caractère et les actes de la vie. Mon père, mon épouse, – Laurence, ses enfans, tous ceux qui m’étaient chers, sont devenus mes victimes ; et tant de maux ne seraient point arrivés, si j’eusse eu plus de fermeté, et par conséquent plus d’empire sur mon odieuse famille. Mes frères, je vous ai revus enfin, et vous avez daigné me pardonner ! Mais l’ombre de mon père sera-t-elle aussi indulgente ? Je vais la retrouver cette ombre plaintive. Je meurs chargé de la malédiction de mon père et de la haine des hommes : quelle horrible fin ! et qu’elle est juste ! Approchez, approchez-vous, en fans d’un vieillard respectable et de la plus malheureuse des femmes : venez me dire encore que vous ne me haïssez pas. Cet écrit, que j’ai dicté à Benoît, et que j’ai signé, ce papier que je vous remets, ajoutera à l’authenticité des vôtres ; je vous y reconnais pour mes <pb n="58" xml:id="p58"/> frères, pour les oncles de la baronne et de Sophie ; et, quoique ma fortune soit restée, depuis huit ans, entre les mains de celle qui a envahi la vôtre, sans que vous ayez des droits à mon héritage, je vous assure, par cet écrit, la moitié de mon bien, laissant l’autre à cette infortunée Sophie, dont je vous déclare encore les héritiers, en cas qu’elle n’existe plus. Voilà mes derniers vœux remplis, mes frères ; et c’est ce digne pasteur, ce sont ces vertueux notables d’Olival que je charge de leur exécution. J’ai recueilli, pour vous adresser ces derniers vœux, toutes les, forces de mon âme et de ma dépouille chancelante. Le soupir extrême de la vie erre sur mes lèvres ; venez, oh venez l’y recueillir ? »</p>
        <p>Les enfans, fondant en larmes, se jettent sur le corps du chevalier, qui semble n’attendre que leurs douces, étreintes pour expirer. Ils n’embrassent plus bientôt que des traits’ décolorés, <pb n="59" xml:id="p59"/> et c’est un cadavre livide qu’ils pressent dans leurs bras caressans. Leurs amis s’empressent de les arracher de ce tableau lugubre de la destruction, et tous descendent au salon, laissant Benoît ensevelir l’infortuné dont les longs remords et la fin terrible ont sans doute expié assez les crimes affreux.</p>
        <p>Ah, mon père ! dit Bénédit au vénérable Gervais, qu’est-ce que c’est que la vie, puisqu’elle vous quitte au moment où vous pourriez en jouir sans traverses ! Notre frère aurait pu dorénavant vivre heureux avec nous : il nous aimait, il nous chérissait ; nous aurions pu le regarder comme un père tendre, un ami, un protecteur, et il finit ! Ah, mon cher Achille ! faudra-t-il qu’un jour nous terminions ainsi notre carrière ! – Ainsi ! répond Achille, oh ! j’espère qu’au moins nous profiterons des jours que le ciel nous accorde, pour faire le bien, jamais le mal, et qu’à l’heure de notre mort nous ne connaitrions ni le crime, ni le <pb n="60" xml:id="p60"/> repentir, comme cet infortuné qui n’a fait que passer sur la terre, et qui y laisse des traces funestes de son voyage. – Comment donc, interrompit l’abbé Durand ! mais voyez donc comme s’exprime ce petit garçon ? c’est un véritable philosophe. Allons, allons, il fera un homme ; j’ai toujours dit que ces deux enfans feraient des hommes ! Mais il faut songer à rendre les derniers devoirs au chevalier avec une pompe digne de lui ! Allez, Martin, allez prévenir vos compatriotes : que tout le hameau d’Olival vienne assister aux funérailles du fils de son bienfaiteur. Après cela, munis du nouveau titre qu’il vient de laisser à nos orphelins, nous irons faire valoir leurs droits. J’espère que nous n’avons plus rien à ménager à présent !</p>
        <p>Gervais et Simon adoptèrent l’avis du pasteur, et Martin partit pour Olival, dont tous les habitans furent mandés pour le lendemain matin.</p>
        <p>Les mêmes décorations qui servaient <pb n="61" xml:id="p61"/> tous les ans à la messe de la fête de la reconnaissance du hameau, furent tendues dans l’église des Blaves ; et sur l’estrade où l’on plaça le corps du chevalier, on étendit son habit de pélerin, son bourdon, son cordon, tous les accessoires de ce vêtement blanc. La foule des curieux se porta à cette cérémonie funèbre, et le service commença. Quand il fut achevé, il fut question de porter le corps jusqu’à la chapelle souterraine où reposait Laurence de Rivemar : c’était là l’éternel asyle qu’on lui avait assigné. Tous les notables du hameau précédaient le sarcophage ; et derrière lui, on voyait Achille et Bénédit, portant la triste couleur du deuil, et versant des larmes de sensibilité.</p>
        <p>Déjà ce lugubre cortège allait descendre dans les vastes tombeaux de l’église, lorsque des cris inattendus vinrent troubler la cérémonie, et glacer de terreur tous les assistans. Une femme se présente, pâle, maigre, échevelée. Elle <pb n="62" xml:id="p62"/> pénètre la foule, et arrive jusqu’au corps du chevalier, sur lequel elle se précipite en jetant des cris affreux. C’est mon père, s’écrie-t-elle ; il n’est plus, et c’est moi qui ai hâté sa fin.</p>
        <p>Gervais, le curé et les orphelins reconnaissent la baronne de Tresvil, dont l’aspect les fait trembler. Elle est dans un délire vraiment effrayant. Elle frappe sa poitrine, s’accuse de la fin de son père, et demande la mort à grands cris. L’abbé Durand s’approche d’elle, et la conjure de se retirer : elle résiste à ses prières, à ses menaces même ; et l’excès de son désespoir est si grand, qu’il la plonge bientôt dans un profond évanouissement. L’abbé Durand ordonne qu’elle soit transportée chez lui. Plusieurs paysans d’Olival exécutent cet ordre, et la triste cérémonie s’achève au milieu de l’étonnement de tout le monde, de la douleur générale.</p>
        <p>Quand tout est fini, les notables d’Olival, le curé et les enfans retournent <pb n="63" xml:id="p63"/> au presbytère, où ils trouvent la baronne encore affaiblie de la scène douloureuse qu’elle vient d’éprouver. Le curé regarde d’abord avec inquiétude si elle n’est point accompagnée de ses satellites ordinaires La baronne devine le sujet de sa terreur, et lui dit : Ne craignez rien, monsieur ; non, ne redoutez rien. Je suis seule aujourd’hui, absolument seule ; et ceux qui me tyrannisent, qui me forcent sans cesse à de nouvelles violences, ignorent même le sujet de mon brusque départ. Un de mes agens ici (car j’en ai qui me rendent compte de tous vos mouvemens, de ceux de ces en fans) ; un de mes gens, dis-je, m’apprend hier la mort du chevalier de Castelli ; je monte à cheval, je voyage de nuit ; et, la douleur me donnant des ailes, j’arrive pour être témoin des derniers devoirs que des étrangers lui rendent. Quel mépris vous m’avez tous prouvé, en ne m’avertissant point de cette mort funeste ! et <pb n="64" xml:id="p64"/> combien je suis méprisable en effet ! Mais, savez-vous pouvez-vous soupçonner ? Non, vous ne concevrez, jamais l’excès de mes maux, et l’affreuse dépendance sous laquelle mes crimes m’ont courbée ! il n’est plus tems de s’en plaindre, de s’en repentir… Je ne suis plus à moi. Ma liberté ne servi qu’à faire le mal, et mon esclavage actuel m’empêche de le réparer.</p>
        <p>Elle verse un torrent de larmes, et l’on voit que les sanglots l’empêchent de continuer. Tout ce qu’elle vient de dire est une véritable énigme pour nos amis. Le curé, plus ému que les notables, va l’interroger ; mais elle se lève pâle, égarée ; puis essuyant ses larmes L dont la source semble tarie, elle va prendre la main d’Achille et de Bénédicte qui restent interdits. Ce mouvement effraye nos amis, qui craignent quelque violence ; mais ils se rassurent en tendant la baronne prononcer ces mots : Enfans, enfans malheureux que j’ai tant <pb n="65" xml:id="p65"/> poursuivis, rassurez-vous ! ne redoutez plus rien de ma part ! mon père m’a laissé ses remords : ils sont là, ils me déchirent ! oh, bien cruellement ! Rendez-moi seulement ces papiers, ou du moins promettez-moi de ne point livrer ma tête coupable au glaive des lois. Cette terreur est horrible pour moi ! Mais non, agissez, agissez. Mais non, agissez, agissez. Craignez tout de ma démence, des barbares qui, dès votre naissance, ont juré votre perte ; ils sont capables de tout !…</p>
        <p>Elle dit, et sortant dans la rue, elle s’élancé sur un cheval, et disparaît.</p>
        <p>Cette visite inattendue, ces menaces, ces mots à double sens, tout émut, tout frappe nos amis, à qui chaque heure de la journée offre un nouvel événement. Les enfans font là-dessus des raisonnemens à perte de vue, et le pasteur termine par reproduire son projet d’aller à ‘Aix dénoncer cette femme coupable aux magistrats. Il semble, <pb n="66" xml:id="p66"/> ajoute-t-il, qu’elle soit maîtrisée à son tour par quelque méchant qui la pousse vers de nouveaux crimes. Quel qu’il soit, cet inconnu, il faut qu’il soit découvert et puni. En voilà trop ; il est tems d’arrêter le cours de tant de scélératesse : l’innocence a besoin d’un i vengeur, et nous devons lui en trouver…</p>
        <p>Nos amis se reposèrent deux jours entiers pour rétablir leurs forces épuisées par tant de coups ; puis, le bon curé è s’étant muni de tous les papiers des en fans, ainsi que de l’acte que le chevalier avait signé avant sa mort, monta dans la petite voiture couverte avec Gervais, Achille et Bénédit. L’abbé, Durand avait remis le soin de sa cure à un vicaire ; il partit donc tranquille, après avoir promis à Marguerite de revenir bientôt, et de lui écrire tous les jours. Avant d’aller plus loin, nos amis s’arrêtèrent à Olival, chez le bon Gervais, qui avait quelques affaires de labourage à régler. Gervais ensuite <pb n="67" xml:id="p67"/> s’arracha des bras de ses enfans, du bon père Simon, qui restait pour tenir sa maison, et il remonta avec le curé et les orphelins dans la voiture, qui soudain prit la route d’Aix. IL fallait choisir des chemins détournés pour aller d’Olival à cette ville, dont les grandes routes n’étaient point de ce côté, ensorte que les communications étaient étroites, désertes, et presque toujours dans des chemins de traverse.</p>
        <p>La voiture, ou plutôt la carriole du curé, allait lentement, traînée par une mule, et l’abbé Durand redoutait moins les fatigues de ce voyage, que le danger d’être reconnu, suivi, attaqué peut-être par les gens de la baronne, ou de son tyran inconnu. Chaque voyageur, chaque groupe même d’agriculteurs qu’il appercevait au loin, redoublaient son inquiétude : Gervais la partageait, et le conjurait de presser la démarche de son coursier lent et lourd ; mais la bête n’en faisait qu’à sa tête, et il fallait se <pb n="68" xml:id="p68"/> résoudre à suivre sa volonté : la nuit s’approchait ; nos voyageurs ne voulurent pas s’exposer à marcher dans les ténèbres. Ils entrèrent dans un petit village, où ils trouvèrent heureusement un assez bon gîte. Le lendemain, ils se remirent en route, et déjà le soleil avait parcouru plus des deux tiers de sa carrière, lorsqu’ils remarquèrent au ciel les approches d’un orage qui annonçait devoir être terrible. Ils étaient en pleine campagne, et ne voyant pas l’espoir de trouver un abri à moins de faire encore quatre lieues, il fallut se résoudre à braver la pluie, la grêle, les éclairs, le tonnerre, et c’est ce qui leur arriva bientôt. Renfermés dans leur carriole, ils restèrent au milieu des champs, tremblans et immobiles ; car la mule effrayée ne voulait plus faire un pas ; et ils attendirent la fin de ce désordre effrayant de la nature.</p>
        <p>L’orage se calma enfin ; le ciel découvrit son azur accoutumé, et la foudre <pb n="69" xml:id="p69"/> rentra dans les flancs des nuages qui disparurent. La nature avait repris son calme et sa sérénité ; mais la nuit commençait à la couvrir de ses voiles sombres ; et c’était un nouveau motif de terreur pour nos voyageurs, qui n’appercevaient pas une seule masure. Ils étaient placés sur une espèce de montagne qui descendait dans un vallon garni d’orangers, et ils entendaient le bruit des ravins que les torrens d’eau qui venaient de tomber creusaient dans les pentes du sol, qui, dans le fond, offrait aux yeux une véritable rivière. »</p>
        <p>L’abbé Durand conduit la mule par la main. La voiture descend le côteau ; mais elle est arrêtée par le ravin, et la route est pour long-tems interceptée par cet obstacle. Que faire ? c’est de côtoyer ce ravin jusqu’à ce qu’il offre enfin un passage libre. L’obscurité s’épaissit ; il faut marcher, et se déterminer à passer la nuit dans ces champs <pb n="70" xml:id="p70"/> isolés, s’ils ne présentent aucune retraite salutaire. – En avançant toujours, l’abbé Durand crut appercevoir, dans un fond, une espèce de chapelle ou d’hermitage, dans lequel brillait une lumière suspendue ; et il conduisit ses amis vers cet asyle inattendu, où il devait leur arriver une aventure singulière, et que nous verrons dans le chapitre suivant.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre V.</head>
        <argument>
          <p>C’est sans doute une vengeance.</p>
        </argument>
        <p>En approchant de ce rustique bâtiment, l’abbé Durand remarqua qu’en effet c’était une vieille chapelle telle qu’on en trouvait autrefois, isolées, dans les campagnes : la porte en était ouverte, et, au lieu d’y rencontrer un hermite comme le pasteur se le figurait, il <pb n="71" xml:id="p71"/> apperçut une espèce de paysan qui, assis devant une table ; fumait tranquillement sa pipe. Au-dessus de lui était suspendue une lampe qui éclairait cette chambre, où l’on n’appercevait ni meubles, ni tenture. Tandis que Gervais et les eux enfans sont restés dans la voiture, l’abbé Durand adresse ainsi la parole au maître du manoir : Mon ami, je vous dérange, sans doute ; mais c’est pour vous prier de me dire si je suis encore bien éloigné de quelque ville, ou village.</p>
        <p>Le paysan lève la tête, regarde le curé, et lui dit d’un ton très-froid : Un quart de lieue tout au plus, pour arriver à un petit village ; mais il est impossible d’y aller par ce côté-ci, et sur-tout à cette heure. – Mon ami, vous me paraissez un honnête homme ? – Qu’est-ce qui ne l’est pas ? – Beaucoup de gens. – Ah, c’est vrai. – Je suis égaré. – Que voulez-vous que j’y fasse ? – Rien, vous avez raison ; je me retire.</p>
        <p><pb n="72" xml:id="p72"/> L’abbé Durand indigné de la dure de cet homme, et craignant avec son qu’il n’exerçât une profession suspecte, veut sortir de la masure ; le paysan le rappelle. Attendez, lui dit-il je pense à une chose : qui êtes-vous ? – Mon habit devrait vous l’apprend ri – C’est vrai ; j’aurais dû voir tout d suite que vous êtes ecclésiastique. Abbé, curé ? quoi ? – Vous l’avez dit, je suis pasteur d’un petit village éloigné d’ici… – Est-il vrai ? Ah, monsieur ! que j’ai de pardons à vous demander ! Que je me repens de vous avoir si mal reçu j C’est que, voyez-vous, dans ces Campagnes, il rôde des gens ! des brigands, qui, sous prétexte de vous demander l’hospitalité ! Je suis seul ici… ou du moins… oui, j’y suis seul, et je crains toujours d’être attaqué par des voleurs : qui sait ? – Je croyais que ma physionomie et mon état. – Ils sont respectables, et m’inspirent la plus entière confiance. Donnez-vous <pb n="73" xml:id="p73"/> la peine de rentrer. Je veux vous prouver, à force de soins, que vous êtes chez un honnête homme, pénétré de douleur de ne vous avoir pas mieux accueilli.</p>
        <p>Le paysan parait en effet se repentir de sa mauvaise réception : il a une figure assez caractérisée, et parle mieux même que son habit ne parait l’indiquer. L’abbé Durand le considère, et croit devoir lui donner sa confiance. C’est, lui dit-il, que je ne suis pas seul : j’ai avec moi un vieux laboureur, et deux jeunes enfans. – Quoi, vous êtes tous à pied ! – Non ; ils sont dans une voiture, à votre porte. – Une voiture ! je ne l’ai pas entendu s’avancer ! – C’est que vous étiez livré à des réflexions. – Oh, j’ai sujet d’en faire ! mais veuillez engager vos amis à descendre. Entrez tous ici, passez-y la nuit, et croyez que vous y serez en sûreté. – Je le pense. – Vous verrez que je sais exercer les devoirs de l’hospitalité. <pb n="74" xml:id="p74"/> – C’est le plus saint de tous pour les cœurs vertueux.</p>
        <p>Gervais, qui commençait à s’inquiéter du long retard du pasteur, était descendu de voiture, pendant sa conversation avec le paysan. Il avait pris les enfans dans ses bras, et tous trois entraient au moment où le curé allait les chercher. Voilà, mon ami, dit le curé à Gervais, un brave homme, qui veut bien nous recevoir ici toute cette nuit. – Oui, monsieur, interrompt le paysan ; je me fais un grand plaisir de vous obliger dans ce moment de détresse : car, avant que vous soyez à. au village prochain, vous seriez vingt fois exposés à vous noyer dans les ravins, que l’orage de ce soir a creusés dans nos montagnes ; et, d’ailleurs, vous ne trouveriez aucun asyle à l’heure qu’il est. Restez donc ici : je n’ai qu’un lit, il servira à vous et à M. le curé : pour ces enfans, ils dormiront comme ils pourront, ainsi que moi. En attendant, <pb n="75" xml:id="p75"/> je vais vous servir à souper, et. vous souperez bien, je puis vous l’assurer.</p>
        <p>Il ouvre une porte, qu’il referme sur lui, et disparaît. Gervais, tout étonné, regarde le curé, qui lui-même n’est pas très-rassuré sur la franchise de son hôte. Il craint d’avoir fait une imprudence, et entraîné ses chers enfans et son vieil ami dans quelque piège. Achille et Bénédit, ‘en voyant l’inquiétude de leurs protecteurs, commencent, à leur tour, à trembler, et ces quatre personnes ne savent si elles doivent rester ou repartir.</p>
        <p>Tandis que nos amis tiennent conseil tout bas, dans la crainte d’être entendus, leur hôte revient chargé de mets de tout genre, qu’il dépose sur la cheminée. Ha, ha ! dit-il gaiment, nous allons tous manger un morceau ; car je n’ai pas soupé encore, moi, et j’ai faim.</p>
        <p>En disant ces mots, il met une nappe sur la table, y pose des assiettes, des <pb n="76" xml:id="p76"/> couverts d’argent, et invite nos voyageurs à s’asseoir. Le docteur et Gervais sont étonnés qu’on leur serve un souper délicat, et qui semble les avoir attendus. L’argenterie, le souper, tout leur paraît suspect, et ils hésitent à s’approcher de cette table somptueuse. Vous regardez tout cela, leur dit le paysan, qui remarque leur étonnement ? Cela vous surprend, n’est-ce pas ? Vous ne vous attendiez guère à trouver ces mets dans une cabane presque en ruines ? Gardez-vous au moins de vous croire chez un chef de voleurs ? Non, (il rit) c’est qu’on voit cela dans les romans, et vous pourriez appréhender de vous trouver dans la même position. Ne craignez rien, encore une fois. Je suis un très-galant homme, et vous saurez bientôt, ou du moins M. le curé, seul, connaîtra mes secrets qui ne sont nuisibles à personne, je vous en donne ma parole d’honneur. Mais, à propos, votre voiture ? il faut la rentrer : j’ai là <pb n="77" xml:id="p77"/> derrière un hangar qui est excellent pour cela. Il n’est pas fermé, mais on ne viendra pas la prendre, j’en réponds.</p>
        <p>Il dit, et sortant dans la campagne, il détache la mule, l’attache fortement après un anneau de fer, et lui donne du fourrage. Gervais le suit, l’aide même pendant cette opération, et tous deux rentrent dans la chambre rustique, dont le paysan ferme soudain la porte avec les plus grandes précautions. Gervais et l’abbé Durand ne savent que penser ; cependant la gaîté et les manières assez franches de leur hôte, leur donnent de la fermeté, et ils se décident à souper, au grand contentement des enfans, qui ont un violent appétit.</p>
        <p>Le paysan les fait boire, manger largement, et leur adresse quelques questions, auxquelles l’abbé Durand répond d’une manière évasive, pour ne point compromettre le secret des enfans, ni leur sûreté. Au contraire, Gervais les fait passer pour ses petits-fils, et le <pb n="78" xml:id="p78"/> repas se termine avec autant de gaîté qu’il a commencé. Quand il est fini, le paysan conduit ses hôtes dans une petite pièce, derrière celle où ils étaient.</p>
        <p>Là, leur montrant un lit et deux chaises : Voilà, leur dit-il, votre chambre à coucher. – Oh, nous ne nous coucherons pas, répond le pasteur. – Pourquoi ? par méfiance encore ? En vérité, je ne croyais pas avoir l’air d’un fripon ! Ai-je donc la mine si rébarbative ? Je me tue de vous-dire que vous êtes ici en sûreté comme chez vous, et vous ne me croyez pas ? Ma foi, faites comme vous l’entendrez : dormez, ne dormez pas, je ne m’en inquiète plus. Demain matin vous me rendrez justice ; et vous aurez passé une mauvaise nuit : ce ne sera pas ma faute ! Adieu, bon soir.</p>
        <p>Le paysan ne donne pas le tems de demander où il va : il laisse à nos voyageurs de la lumière, qu’il a apportés avec son souper, et sort dans la <pb n="79" xml:id="p79"/> première pièce. Nos amis l’entendent qui ferme, à double tour et avec des verroux, la porte de communication de leur chambre à coucher avec cette première pièce ; et, malgré les raisons qu’on vient de leur donner, ils tremblent tous quatre comme le lièvre qui se voit pris au gîte. Nous sommes perdus, dit le curé ! – Je le crains, répond Gervais. – O mon Dieu ! s’écrient les enfans ! que vont devenir nos bons protecteurs ! – Paix, paix, leur dit le curé, ne criez pas. Taisons-nous, et voyons plutôt s’il n’y aurait pas quelque moyen de nous sauver par les croisées de cette salle basse.</p>
        <p>Des croisées ? Il n’y en a pas. Gervais a beau regarder par-tout : pas d’issue nulle part. Il faut veiller ; c’est le parti le plus sage, et attendre les événemens. Plusieurs heures s’écoulent, et nos voyageurs n’entendent pas le plus léger bruit. Qu’est donc devenu le paysan ? Dort-il dans la pièce à côté, ou bien <pb n="80" xml:id="p80"/> est-il sorti tout-à-fait de la chaumière pour aller rassembler s camarades, peut-être, des voleurs ? C’est cela !</p>
        <p>Que l’homme est bizarre de s’effrayer toujours, même quand il n’éprouve pas encore le danger ! ’ Jusqu’à présent, nos amis n’avaient reçu que des honnêtetés de la part de leur hôte, et ils le craignaient, et ils formaient sur lui mille soupçons injurieux ! Enfin, une cloche très-éloignée, mais distincte, fait entendre la troisième heure de la nuit ; et, ce qu’il y a de singulier, c’est qu’Achille et Bénédit croient reconnaître le son de cette cloche, qu’ils prétendent avoir entendue quelque part sans se rappeler où. Toutes les cloches se ressemblent à-peu-près dans la campagne : cependant celle-ci imprime à nos enfans un sentiment de terreur dont ils ne peuvent se rendre compte. Leurs cheveux se dressent sur leurs jeunes fronts ; la pâleur couvre leurs traits <pb n="81" xml:id="p81"/> et leur, corps est prêt à tomber en faiblesse.</p>
        <p>Soudain, une voix se fait entendre à travers leur porte : Dormez-vous, M. le curé ? – Non. – Et vos compagnons de voyage ? – Ils sont éveillés comme moi, et disposés à vendre cher leur vie. – Eh mon dieu, leur vie, ni la vôtre ne sont pas en danger ! Je suis votre hôte : est-ce que vous ne reconnaissez pas ma voix ? – Que voulez-vous ? – Je veux vous parler en particulier. – À moi ? – Oui, à vous ; je suis seul, sans aucune arme qui puisse vous effrayer, et, je vous le répète, vous allez bientôt revenir de vos soupçons injurieux. – Que ces soupçons soient justes ou non, vous conviendrez qu’il est permis d’en former, en voyant tant de mystère. – Il est vrai que le mystère est ici nécessaire : je vais entrer, et m’expliquer plus clairement.</p>
        <p>Le paysan met aussitôt la clef dans la serrure ; et les deux vieillards, se <pb n="82" xml:id="p82"/> pressant contre les jeunes Castellis, s’imaginent qu’ils touchent à leur dernier moment. Leur effroi diminue cependant, quand ils voient entrer le paysan seul, tenant une tasse et une bouteille. Tenez, leur dit-il, buvez cela ; c’est de l’excellente eau-de-vie.</p>
        <p>Nos voyageurs refusent : il insiste pour le curé : Buvez-en, monsieur, buvez-en ; tout-à-l ‘heure vous aurez besoin de toutes vos forces. – Elles ne m’abandonnent pas aisément. – Est-ce la crainte d’être empoisonné ? quelque chimère encore ? Tenez, j’en bois le premier ; faites comme moi, allons.</p>
        <p>Il avale un grand verre d’eau-de-vie ; et, son action donnant de la confiance aux deux vieillards, ils en acceptent sans façon quelques gouttes, et le prient ensuite de s’expliquer. Faites retirer ces enfans, leur dit le paysan. – Ces enfans ! ils ne nous quitteront point.</p>
        <p>– Eh bien, si je parle devant eux, si je commets une indiscrétion, ne m’en <pb n="83" xml:id="p83"/> faites pas repentir par une seconde plus coupable que la mienne ! Je vais tout vous dire ; mais sur-tout, M. le curé, ne vous effrayez pas de ce que je vais exiger de vous, ni de ce que vous allez voir. Je ne vous ai reçu ce soir ici, qu’à cause de votre habit et de votre état. Depuis deux jours j’attendais vainement que le hasard me fit rencontrer un ecclésiastique inconnu. Vous voilà ; je puis enfin vous dire ce que j’attends de votre ministère. Il s’agit d’administrer sur l’heure une femme qui va mourir. – Une femme ? et en est-il dans cette chaumière. Il en est une qui va mourir enfin. Elle est ici dessous. – Dessous ? est-il possible ! – Très-possible. Je vais vous conduire auprès d’elle. – Moi ! n’espérez pas. – M. le curé, si vous cédez à ma prière, je vous donne ma parole d’honneur qu’il ne vous sera fait aucun mal ; mais je vous préviens aussi que toute résistance est inutile. Si vous ne <pb n="84" xml:id="p84"/> me suivez pas volontairement, j’ai ici vingt hommes qui vont vous entrainer… Eh quoi, cette femme ! est-elle malade, où va-t-on l’immoler ? – C’est un secret que je ne puis vous révéler. Quand votre ministère lui aura rendu ce dernier service, je vous ramène M et je vous jure que vous serez bi récompensé, et libre de continuer votre route. – Mais… – Point de mais, M l’abbé, ou je siffle mon monde.</p>
        <p>Le paysan tire de son habit un énorme sifflet, le porte à sa bouche et s’apprête à le faire résonner. Le curé, effrayé, lui annonce qu’il est prêt à le suivre. C’est en vain que Gervais, que les deux en fans veulent le détourner de ce projet dangereux ; il persiste, et, le paysan leur jurant encore une fois qu’avant une heure ils reverront leur ami, Gervais et les enfans se résignent à attendre son retour.</p>
        <p>Une petite porte latérale s’ouvre et se referme soudain sur l’abbé Durand <pb n="85" xml:id="p85"/> et son conducteur. Le pauvre abbé est presque mort de frayeur. Son guide, portant une torche allumée, le fait descendre plusieurs degrés, et voyager long-tems dans des routes souterraines.</p>
        <p>Il le fait entrer enfin dans une espèce de caveau, où il apperçoit, étendue sur un fauteuil, une femme vêtue de blanc, mais la tête enveloppée d’un voile qui empêche de distinguer ses traits. Elle paraît être plongée dans un profond évanouissement ; et près d’elle sont deux hommes armés, dont les figures sont hideuses et rébarbatives.</p>
        <p>Voilà cette femme, dit le paysan à l’abbé Durand. – Mais, puis-je savoir ? – Pas de questions, lui crie un des gardes, pas de questions, ou vous êtes mort !</p>
        <p>À l’instant une espèce d’autel se prépare à la hâte sur une table ; on donne au curé des hosties ; il en consacre une, dit des prières, et administre la femme évanouie par une ouverture qu’on a <pb n="86" xml:id="p86"/> faîte à son voile, sur sa bouche. Ce qui surprend l’abbé Durand, c’est que cette femme est toujours insensible, et qu’on ne juge de son existence que par le mouvement de sa respiration. Impossible de la confesser ; elle ne parle point, et paraît ne rien entendre. Quand l’abbé Durand, tremblant et effrayé, a terminé cette cérémonie, on lui ordonne de se retirer. Il ne demande pas mieux ; et, remontant les degrés à la hâte, guidé toujours par le paysan, il se retrouve auprès de Gervais et des en fans, qui sont livrés à la plus cruelle inquiétude. Eh bien, monsieur le curé, lui dit le paysan, avais-je tort de vous assurer qu’il n’y avait aucun danger pour vous ? Vous le voyez, vous voilà libre, et vous avez comblé les vœux de gens reconnaissans qui m’ont chargé de vous offrir cette bourse. – Gardez-la mon ami, gardez-la ; je ne veux rien devoir à des à ceux que vous servez. Daignez me dire seulement <pb n="87" xml:id="p87"/> pour quoi cette femme était voilée, insensible, et si l’on va la sacrifier à quelque vengeance ? – Je dois me taire sur tout cela, monsieur ; la plus légère indiscrétion me coûterait la vie. Je dois exécuter à la lettre les ordres qui me sont donnés ; et pour suivre le dernier, je vous préviens qu’il vous faut sortir d’ici sur-le-champ. Le jour va bientôt paraître, il fait un temps superbe, les ravins sont écoulés, les routes sont praticables, vous me permettrez de guider la bride de votre cheval jusqu’à un carrefour de la forêt prochaine, où je vous laisserai. Après tout ce qui vient de se passer, vous devez être sans inquiétude sur mon compte. Laissez-moi donc vous conduire, et songez qu’à la moindre résistance, je puis, au moyen de ce sifflet, réunir autour de moi une troupe armée, qui en agirait avec vous d’une manière un peu brusque : ainsi partons.</p>
        <p>Le paysan sort : il attèle la mule du <pb n="88" xml:id="p88"/> curé à sa cariole, aide les voyageurs à y monter ; et quoique le jour s’annonce à peine par un faible crépuscule, il conduit la voiture à plus d’une lieue dans une forêt épaisse. Là, il s’arrête au milieu d’un carrefour ; puis, montrant une route, il dit à nos amis : Voilà le chemin qui conduit à Aix ; prenez-le tout de suite ! si vous rétrogradez, vous êtes perdus : si même vous publiez quelque part l’aventure nocturne qui vient de vous arriver, soyez sûrs que mon maître saura vous atteindre par-tout, et se venger !</p>
        <p>Il dit, et disparaît en courant à toutes jambes, non par la même route qu’il vient de parcourir, mais à travers les buissons et les halliers.</p>
        <p>Nos voyageurs furent enchantés d’être délivrés de la compagnie de cet homme ; et leur effroi, ainsi que leur étonnement, durèrent long-tems. L’abbé Durand raconta à ses amis tout ce qu’il avait vu et fait dans le souterrain ; et ils <pb n="89" xml:id="p89"/> firent là-dessus mille conjectures, dont la plus vraisemblable fut que cette femme inconnue était la victime de quelque barbare, qui sans doute lui avait percé le cœur. Tous quatre, émus de cette horreur, se promirent bien de n’en parler à qui que ce fût, et ils continuèrent leur route.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VI.</head>
        <argument>
          <p>On donne de l’occupation au Curé.</p>
        </argument>
        <p>Ils étaient destinés à courir de nouvelles aventures avant d’atteindre le but de leur voyage. À peine se remettaient ils du trouble où celle-ci les avait plongés, qu’une autre inquiétude vint les agiter : ils ignoraient en quel lieu ils étaient, et ils se trouvaient au milieu d’une forêt au point du jour, dans un endroit peut-être infesté de voleurs, où <pb n="90" xml:id="p90"/> il ne passait personne, et dont les buissons effrayaient par leur épaisseur et leur obscurité. Cependant le jour, qui commençait à paraître, ranimait le courage ; et le pasteur pressait son indocile coursier, pour tâcher de sortir le plutôt possible de cette forêt immense Il semblait qu’elle n’eût point de fin, bien le paysan les avait égarés, en leur indiquant une fausse route. Il fallait cependant marcher, et c’est ce qu’ils faisaient, lorsqu’un incident imprévu vint les arrêter encore un moment dans ce bois tortueux.</p>
        <p>Une vieille femme, qui tient une espèce de paquet dans son tablier, sort d’un taillis, et va pour traverser la route devant la voiture du curé. Elle s’arrête, voyant venir cette voiture, et fixant l’abbé Durand, qui est sur le devant, elle s’écrie : Ah, mon doux Jésus, quel bonheur ! c’est le ciel qui me l’envoye ! Monsieur ! monsieur !</p>
        <p>L’abbé Durand, qui a frémi d’abord, <pb n="91" xml:id="p91"/> (car il n’est pas très-courageux, notre cher pasteur) remarque que cette femme est seule ; et, n’appréhendant rien de la faiblesse de son sexe et de son âge, il fait arrêter sa mule ; et demande à la vieille : Que voulez-vous, ma bonne ? – Pardon, mille fois pardon si je vous dérange ; mais, monsieur, n’est-il pas un ecclésiastique ? – Je le suis, et mon habit doit vous l’indiquer. – C’est ce que j’ai cru voir : en ce cas, daignez descendre ; oh, descendez un moment, un-seul instant ! – Qu’avez-vous à me demander ?</p>
        <p>La vieille se jette à genoux près de la voiture, et tirant de son tablier un petit enfant nouveau né : Oh, monsieur, dit-elle, ne vous refusez pas à baptiser ce pauvre entant qui vient de naître, et qui sera bien malheureux ! C’est à l’insu de ses parens, vrais renégats, que je vous en conjure : Monsieur, c’est le devoir de tout chrétien de rendre ce service à un être qui entre dans la vie : voilà <pb n="92" xml:id="p92"/> justement de l’eau dans cette marre, cela sera bientôt fait, et ce premier sacrement de notre sainte religion lui vaudra mieux de votre main que de celle de tout autre. – Quel est cet enfant, bonne, et qui sont ses parens ? – Je ne puis vous le dire ; cela me fait trop de peine d’y penser seulement ; et peut-être cette pauvre petite créature vous ferait-elle horreur si je vous révélais le secret de sa naissance. Ah, monsieur l’abbé ! qu’importe tout cela ? C’est un enfant, n’est-ce pas ? Il n’est point coupable, lui, et il vous demande par ma voix le sceau du chrétien : tenez, tenez, voyez comme il vous tend ses petits bras ; ne dirait-on pas qu’il vous implore ?</p>
        <p>Le curé regarde l’enfant, qui, en effet, est très-intéressant. La vieille lui répète que cet acte de religion ne lui coûtera qu’un instant, et qu’aussitôt après il pourra continuer sa route. L’abbé Durand descend de sa cariole, prend de <pb n="93" xml:id="p93"/> l’eau, fait toutes les cérémonies d’usage en pareil cas, baptise l’enfant, et le rend à la vieille femme, qui se retire en comblant le pasteur de remercîmens et de bénédictions. Comme le curé remonte dans sa voiture, cette femme revient : Pardon, lui dit-elle, monsieur, toujours pardon ; mais je serais bien fâchée qu’il arrivât quelque chose à un si brave homme ! – Que voulez-vous dire ? – Un mot, un mot seulement : Allez-vous bien loin comme cela ? – Je ne demande qu’à sortir de cette forêt. – Fort bien : encore une petite lieue, en suivant toujours cette route, et vous en serez dehors ; mais prenez bien garde : si vous rencontrez des messieurs des gens… oui, des hommes suspects y qui veuillent vous attaquer, dites-leur, dites-leur seulement ces quatre mots : Michel fit l’aumône au Diable. Entendez-vous bien ? Michel fit l’aumône au Diable ? c’est le mot de passe d’aujourd’hui. Je vous salue ; je suis bien <pb n="94" xml:id="p94"/> votre très-humble servante, et je prierai bien le bon Dieu pour vous !</p>
        <p>Elle se retire, laissant nos voyageurs bien étonnés de cet avis, qu’ils ne comprennent que trop ! Cette forêt est infestée de brigands, il n’y a pas de doute : cette vieille est un de leurs suppôts, et c’est en reconnaissance du service que le curé vient de rendre à un enfant, de ces monstres peut-être, qu’elle lui donne le moyen de se débarrasser des voleurs qui voudraient attaquer nos voyageurs. Mais cette femme, si elle appartient à une troupe de bandits, comment fait-elle cas du baptême ? Par un reste, sans doute, de vieux préjugés : il y a des gens qui savent allier les pratiques du crime avec les actes de leur religion. Quoi qu’il en soit, cet avis effrayant n’en est pas moins utile, et nos amis s’applaudissent d’avoir cédé aux vœux de cette vieille Encore une lieue pour sortir de la forêt ! et au milieu de tant de dangers ! que faire ? Adresser <pb n="95" xml:id="p95"/> des prières au ciel ? Le curé, quoique très-dévot, sent que la célérité et le courage valent mieux, en cette occasion, que toutes les oraisons possibles, et il fouette sa mule, qui, par un surcroit d’opiniâtreté, s’obstine à marcher plus doucement qu’à son ordinaire.</p>
        <p>Cependant voilà déjà un quart de lieue de tracé depuis la rencontre de la femme, et ce trajet donne l’espoir de faire le reste du chemin sans accident. Mais, ô terreur ! des gémissemens lugubres viennent frapper les oreilles de nos voyageurs. L’abbé Durand regarde à sa droite : il apperçoit sur l’herbe un vieillard nageant dans son sang. La pitié l’humanité l’emportent sur la frayeur du bon pasteur ; il se jette en bas de sa voiture, et court à l’infortuné, qui, ouvrant un œil mourant, l’apperçoit, et lui dit à voix basse : Je meurs, je meurs, monsieur ! Des voleurs, dont cette forêt est pleine, viennent de m’assassiner, de me voler mes effets, mon <pb n="96" xml:id="p96"/> cheval ! Puisque je vais mourir, daignez, M. l’abbé, entendre ma confession, pour que je meure en chrétien ? – Eh quoi, s’écrie le curé, vous dites que des voleurs !</p>
        <p>Le moribond ne l’écoute pas ; il commence sa confession : Mon père, je m’accuse d’avoir, dans ma jeunesse. – Attendez, attendez, j’aime mieux, mon ami, vous donner tout de suite l’absolution !</p>
        <p>Et, faisant les signes nécessaires, il donne en effet l’absolution à ce malheureux, qui expire à sa vue. L’abbé Durand, dans le dernier effroi, remonte auprès du bon Gervais, et veut en vain faire voler la maudite mule, qui semble s’obstiner à accroître, par sa lenteur, le trouble affreux de son maître. Elle marche cependant, et l’abbé Durand dit à Gervais : Nous sommes perdus, mon ami ! nous sommes entourés des brigands ! Tenez… entendez-vous ce coup de fusil ? C’est tout près de <pb n="97" xml:id="p97"/> nous… non, c’est derrière, au loin.</p>
        <p>Les monstres ont volé et assassiné cet étranger, qui me paraît un fermier des environs ! Souvenons-nous du mot de passe de la vieille ! Mais admirez-vous cette bizarrerie du sort, qui me fait exercer mon ministère dans cette nuit fertile en événemens ? J’ai donné le bon Dieu à une femme qu’on allait tuer ; j’ai baptisé un enfant ; j’ai confessé, ou du moins absous un mourant ; il ne me manquerait plus que de faire un mariage !</p>
        <p>À peine achève-t-il ces mots, qu’il entend courir, au grand galop, derrière lui. Ce n’est pas un seul cavalier qu’on entend, c’est plusieurs chevaux qui vont comme le vent ! Oh, pour le coup, nos voyageurs sont prêts à tomber en faiblesse ! les deux vieillards du moins : car Achille et Bénédit s’arment de leurs couteaux, et ils jurent qu’ils périront avant qu’on parvienne à égorger leurs bienfaiteurs. Achille regarde par une <pb n="98" xml:id="p98"/> ouverture qui est pratiquée au fond la voiture : Ils sont six, s’écrie-t-il ; les voilà, les voilà !</p>
        <p>En effet, les six cavaliers s’approchent de la cariole, l’entourent, et le pistolet à la main, menacent le curé, qui est sur le devant. Le bon pasteur, mourant de frayeur, a la force encore de prononcer ces mots, qu’il adresse à celui qui paraît être le chef des voleurs : Un instant, un instant, messieurs Michel fit l’aumône au diable ! Il n’est pas question de faire l’aumône ici, ni de Michel, répond le chef ; dites-moi seulement si c’est vous qui venez tout-à-l’heure de baptiser un enfant nouveau-né ? – C’est moi-même : ai-je commis un crime ? – Non ; au contraire, je suis charmé de vous retrouver. Combien êtes-vous là-dedans ? – Quatre ; deux vieillards et deux enfans. – Bon ; il faut que vous nous suiviez tous. – Comment ? – Ne craignez rien ; il ne vous sera point fait de mal. Mes <pb n="99" xml:id="p99"/> camarades et moi nous vous le jurons ; mais il faut que vous veniez avec nous. Que désirez-vous ? pourquoi cette violence ? – Vous le saurez ; marchons toujours. Un moment : avez-vous des armes ? – Aucune. – C’est ce qu’il faut voir ; allons, qu’on descende ici l’un après l’autre, ou je saurai bien vous y forcer.</p>
        <p>Les brigands sont en nombre, et leur œil est menaçant. Le pauvre curé, qui recommande tout bas son âme à Dieu, descend le premier. On le fouille, et, ne lui trouvant point d’arme, on le met de côté. Gervais, tremblant et glacé d’effroi, subit la même épreuve. Les enfans pleurent ; on leur ôte leurs couteaux : puis le chef de la bande les fait remonter tous les quatre dans leur cariole. Un de ses camarades prend la bride de la mule ; la voiture rétrograde, et revient sur ses pas, entourée de celle dangereuse escorte. L’abbé Durand, qui craignait qu’on ne lui prît les papiers précieux des jeunes Castellis, se <pb n="100" xml:id="p100"/> rassure, envoyant que la visite des voleurs n’était uniquement que pour les armes.</p>
        <p>Il interroge même le chef, qui trotte auprès de lui. Qui diable craignez-vous, lui répond ce brigand ? êtes-vous volables tous les quatre ? Vous n’avez que des méchans papiers, et nous ne nous mêlons pas d’affaires de famille : point d’or, point de bijoux ; quelques pièces de monnaie, tout juste ce qu’il vous faut pour achever votre voyage : irons-nous vous voler pour si peu ? À moins que ce ne soit votre cariole, qui ne vaut pas douze francs, ou votre mule, qui n’est bonne qu’à écorcher ! Ah, ah, ah. (il rit) voyez donc, camarades, la jolie monture ! Qui de vous en voudrait ?</p>
        <p>Les brigands éclatent de rire, et leur chef répond d’un ton plus sérieux : Non, M. l’abbé, non, ce n’est point dans l’intention de vous voler que nous vous arrêtons. Nous ne dépouillons que les gens qui ont de quoi ; témoin ce <pb n="101" xml:id="p101"/> fermier, qui, comme un imbécille, s’est mis en route de bon matin, pour aller porter de l’argent à la ville voisine.</p>
        <p>Ah bien, il oubliait donc que nous étions là ? Le drôle a voulu faire résistance ; aussi l’avons-nous mis hors d’état de piller jamais les revenus de son propriétaire : eh, tenez, le voilà ! i. En disant cela, il montre au bon curé le cadavre inanimé du malheureux fermier, devant lequel passe cette odieuse caravane. L’abbé Durand frémit, et le chef continue : Vous tremblez, je crois ? ah ! ne craignez donc rien, puisque je vous le dis. Au contraire, j’attends de vous un service qui, si vous me le rendez de bonne grace, vous vaudra votre liberté à tous quatre, et même des preuves de ma générosité comme de ma reconnaissance. Si vous me le refusez, je saurai vous y forcer ; ainsi, prenez garde. – Et quel service, demande timidement l’abbé Durand ?</p>
        <p>– Le voilà, écoutez-moi. <pb n="102" xml:id="p102"/> « Je m’appelle Frédrik ; je suis Allemand d’origine. Différentes folies de jeunesse m’ont porté à la profession que j’exerce. J’ai travaillé dans tous les pays de l’Europe, et je suis parvenu à monter, dans ce pays, une bande de voleurs, dont je suis le chef. Voici le fait maintenant. J’ai une fille fort jolie Henriette, c’est ainsi qu’on l’appelle. La petite masque s’est avisée de se faire faire un enfant par un homme assez aisé, à Marseille, où je l’avais confiée, pour son éducation, aux soins d’une vieille folle. Je vous emmène ici ma pécore : elle accouche cette nuit, et son imbécille de gouvernante, d’amie, la vieille qui a voulu la suivre, s’empare de l’enfant, et court les champs à la pointe du jour pour le faire baptiser…</p>
        <p>La bigote croit que cet innocent sera damné, si on ne lui lave la tête avec un peu d’eau, et elle vous rencontre à point nommé pour lui rendre ce service. J’apprends cela, je vole à votre poursuite <pb n="103" xml:id="p103"/> et j’ai le bonheur de vous rattraper. À présent, voici le fait dont il s’agit : » Je ne sais par quel hasard l’amant d’Henriette est venu ce matin tomber en mon pouvoir : ceci serait trop long à Tom raconter. Quoi qu’il en soit, ce monsieur est chez moi, tout frémissant d’apprendre mon état, qu’il ignorait, dit-il ; et moi, qui ai de l’honneur, je prétends qu’il épouse ma Elle, puisqu’il est le père de son enfant. Je prétends qu’il l’épouse, et qu’il s’enrôle dans ma troupe. N’est-il pas naturel que mon gendre me seconde et me succède ? Voilà le point de difficulté : monsieur ne veut pas ; ma fille pleure, et moi je vous amène pour unir ces deux rebelles. Vous les marierez sur le-champ devant moi, ou je perce, de cette main, le cœur du séducteur d’Henriette, et je sépare à jamais ma fille du reste des humains. Ho, ho Frédrik n’entend pas raison sur l’article de l’honneur ! »</p>
        <p><pb n="104" xml:id="p104"/> Il parut singulier au vertueux pasteur d’entendre un brigand pareil parler d’honneur ; mais il savait que chacun explique ce mot à sa manière, et il se contenta de répondre à Frédrik : C’est donc là ce que vous exigez de moi ? – Oui, voilà le service que vous allez me rendre. Je veux que les choses se fassent en règle ; et je suis charmé que le hasard m’ait fait rencontrer un prêtre dans cette occasion. Vous n’oublierez pas de vous joindre à moi, n’est-ce pas, pour prêcher le jeune homme ? quand je dis jeune homme, il a bien quarante-cinq ans ; mais c’est égal, il n’en est que plus coupable. Vous lui remontrerez que son devoir est de céder aux vœux d’un père offensé ; de donner la main à une femme qu’il a déshonorée ? En un mot, vous lui parlerez principes.</p>
        <p>Je ne crois pas exiger là une chose qui soit hors de votre ministère, et vous devez même être étonné de rencontrer tant de moralité dans un homme de <pb n="105" xml:id="p105"/> mon état ? – J’en conviens ; cependant je vous objecte que la mission que vous me donnez me détourne de mes affaires, et si vous vouliez m’en dispenser ? – Non, non, je ne puis laisser échapper une si bonne rencontre. Où diable voulez-vous que j’aille vous chercher un prêtre ? En est-il un qui veuille me suivre de bonne volonté ? Puisque vous voilà, je dois profiter de l’occasion.</p>
        <p>– Mais, M. Frédrik, ces jeunes enfans, ce vieillard vénérable, qui m’accompagnent, et dont vous voyez la douleur, faut-il qu’ils souffrent à cause de moi ? faut-il ? – Oh ! ils peuvent s’en aller, eux, s’ils ne veulent pas vous suivre ; ils en sont bien les maitres ; mais pour vous, je vous garde.</p>
        <p>Gervais, Achille et Bénédit témoignèrent au bon curé leur reconnaissance de l’intérêt qu’il leur portait, et lui jurèrent qu’ils ne l’abandonneraient point, qu’ils partageraient tous ses dangers. – Mais, des dangers ! interrompit <pb n="106" xml:id="p106"/> Frédrik, il n’y en a pas ici, pas l’ombre, puisque je vous promets au contraire une récompense brillante, de bon traitemens et votre liberté aussitôt le mariage terminé. Au surplus, de gré de force, il faut que cela soit ; je l’ai résolu, et si l’on me désobéit, on éprouvera le poids de ma juste colère.</p>
        <p>En disant ces mots, il lança un regard foudroyant au pasteur des Blaves. L’abbé Durand sentit que toute résistance devenait inutile, il se tut, engagea ses amis à prendre patience, et dit tout bas à l’oreille de Gervais : Allons, je disais tout-à-l’heure qu’il ne me manquait plus qu’un mariage à faire ; en voilà un qui se présente !</p>
        <p><pb n="107" xml:id="p107"/><hi rend="b">CHAPITRE VII.</hi> </p>
        <argument>
          <p>La chapelle du Diable</p>
        </argument>
        <p>Il faisait grand jour, et le soleil commençait sa course journalière, quand es brigands, qui conduisaient la voiture du curé, après avoir pris différens chenins de traverse plus ou moins bons, entrèrent dans la cour d’une vieille ferme en ruine, qui leur servait de repaire. Le curé, en examinant les décembres, et les débris de cette ferme dont la vétusté annonçait l’âge, s’étonna que les brigades de la maréchaussée n’eussent pas encore découvert et assiégé cette caverne. Il fallait que la police ignorât le domicile de ces voleurs, ou qu’on les redoutât assez pour lie pas oser les attaquer ; mais la tranquillité dont il jouissaient-là, avait un tout autre motif, que nous saurons dans peu.</p>
        <p><pb n="108" xml:id="p108"/> Quand la caravane fut rentrée, Frédrick demanda Brisemin son concierge ; Brisemin parut : il était vêtu en vénérable hermite ; mais sa démarche et son air farouche annonçaient assez sa profession. Eh bien, nos amans, lui dit Frédrick ? – Il sont ensemble, répond Brisemin : ils pleurent, ils gémissent ! – Et l’accouchée ? – Va bien. – Qu’on la sépare de son séducteur, Brisemin entre dans la ferme, et disparaît. Frédrick tend la main à l’abbé Durand, pour l’aider à descendre de la voiture, et lui dit en riant : Que dites-vous du digne homme que vous venez de voir ? C’est votre confrère ; il est du métier ; c’est un saint anachorète. Le seul est connu dans cette ferme, cfl l’on croit qu’il s’est retiré pour faut pénitence. La police ne se doute nullement qu’il est notre agent ; et la maréchaussée, quand elle nous poursuit ne passe jamais devant cette ferme sans entrer donner l’aumône au frère <pb n="109" xml:id="p109"/> Saint-Mathias. N’est-ce pas plaisant ? – Oui, comme vous dites ; mais vos retraites ? – Sont souterraines : elles s’étendent à un quart de lieue sous ce bois : ce sont les restes des fortifications d’un antique château qui est abattu.</p>
        <p>Le frère Saint-Mathias reste seul dans cette mâsure, il communique avec nous par des détours que nous connnaissons seuls. Vraiment, il nous procurerait bien de bonnes aubaines : les étrangers, passans ou autres, qui viennent lui demander l’hospitalité, tomberaient aisé ment dans nos filets ; mais nous ne sommes pas si bêtes que de les prendre là au gîte : cela pourrait donner des soupçons. Non, Brisemin les héberge, leur fait mille honnêtetés, leur indique leur Toute et, quand une fois ils sont sortis de chez lui, il nous apprend le chemin qu’ils parcourent dans la forêt, où nous allons les surprendre. Tous les villages voisins se donneraient au diable pour assurer que la ferme de la grande <pb n="110" xml:id="p110"/> Marre, qui est celle-ci, est habitée par un saint homme, qui même fait des miracles ; mais nous allons quitter cette forêt, nous l’avons trop battue, il n’y a plus rien à faire : c’est pourquoi je vous confie tous nos secrets que vous pourrez révéler, si vous le voulez, quand vous serez libres ; car alors nous ne serons plus ici. – Qu’entendez-vous par ce discours ? – Vous le saurez : en attendant soyez toujours tranquille ; je vous promets votre liberté.</p>
        <p>Gervais était comme immobille, et les jeunes Castellis regardaient tout d’un œil stupide et morne. En moins d’une minute, la cariole et la mule disparurent, sans que nos amis sussent où on allait les remiser. Ensuite on les fit entrer dans une chambre de la ferme ou Brisemin resta seul avec eux. Il leur servit un excellent déjeûner, auquel aucun d’eux, ne voulut toucher. Cet homme, qui profanait l’habit religieux qu’il portait, faisait horreur au curé.</p>
        <p><pb n="111" xml:id="p111"/> L’abbé Durand demanda à rejoindre Frédrick, et Brisemin le fit descendre, ainsi que ses trois compagnons de voyage, dans une espèce de cave, qui, au moyen d’une porte masquée par différens objets, communiquait à une immense galerie souterraine. C’est là que nos voyageurs eurent une idée du vol et du pillage de ces misérables : mille objets précieux encombraient cette galerie, et par-tout on trouvait des fruits de leurs rapines. En quel lieu maudit était-il là ce pauvre abbé Durand !</p>
        <p>Brisemin le conduit à une chambre : là, il retrouva Frédrick assis auprès d’un lit où une femme versait des pleurs. Près de ce lit était aussi la vieille et l’enfant que le curé avait baptisé le matin. C’est moi qui vous ai perdu, s’écria la vieille en le reconnaissant ; c’est ma maudite indiscrétion qui cause votre malheur : Vierge divine ! fallait-il qu’un service aussi signalé vous attirât une si grande infortune ! <pb n="112" xml:id="p112"/> – La voilà, interrompit Frédrick, vous la voyez cette fille rebelle ! Monsieur l’abbé, parlez-lui, et tâchez de la décider à obéir à son père. Henriette versait un torrent de larmes.</p>
        <p>L’abbé Durand, touché de son état, s’approcha d’elle : Mademoiselle, lui dit-il, pardonnez à ma franchise, mais il me semble qu’étant la fille du capitaine de ces messieurs, et d’après la singulière éducation que vous avez pu recevoir, vous devez avoir moins de scrupule que toute autre, à suivre des ordres que. – Ah ! combien vous vous méprenez, monsieur, interrompit Henriette ! que vous me connaissez peu, si vous me croyez aussi vicieuse que les gens qui nous entourent ! – Il me semble cependant que leur exemple. – Leur exemple, est affreux ; mais grâce au ciel, il ne m’a pas corrompue.</p>
        <p>Ignorez-vous, monsieur, que je ne sais que depuis peu de jours l’état odieux que professe un homme que je n’ose <pb n="113" xml:id="p113"/> plus appeler mon père ? Elevée loin de lui, je l’ignorais, monsieur ; j’étais vertueuse ; instruite par des personnes ; connues, avouées dans la société, cette respectable femme vous le dira ! jugez, quel jour affreux est venu m’éclairer ! – Quoi, mademoiselle, vous ne saviez pas ? – Il n’est pas question de tout cela, interrompit Frédrick ; monsieur l’abbé n’est là que pour vous décidera la soumission, et non pour entendre vos jérémiades. Consentez-vous à épouser votre séducteur ? – Eh le puis-je, grand Dieu ! le dois-je même ! après tant d’amour, je ne lui inspire plus que de l’horreur ! Il me croyait née d’un autre sang, l’infortuné ! et l’on veut l’associer à des forfaits inouïs ! ce n’est qu’à ce prix qu’on lui donne ma main ! Non, non, tous deux nous saurons mourir ; mais nous ne serons jamais ; époux ! – Fille rebelle !… à l’instant tu vas obéir, ou ton amant mourra demain. Crois-tu que nous ayons du <pb n="114" xml:id="p114"/> temps à perdre ? Ne t’ai-je pas dit que la nuit prochaine, nous étions forcés de quitter ces lieux, où notre tranquillité est compromise ? Je dis non, à mon tour : il faut que cet hymen se célèbre ce matin même. Monsieur l’abbé, venez avec moi.</p>
        <p>L’abbé Durand voudrait parler encore à cette jeune victime qui l’intéresse il ne le peut : Frédrick l’emmène par la main, en priant Gervais et les deux enfans de les attendre auprès du lit de l’accouchée.</p>
        <p>Non loin de ces lieux est creusée dans un roc une espèce de chapelle souterraine ; mais au lieu des divers symboles de la croyance des chrétiens, les murs ne sont tapissés que d’hiéroglyphes effrayans. Par-tout des spectres, des esprits infernaux sont gravés ou peints. Les niches, au lieu de loger des saints, offrent des statues colossales d’un aspect hideux ; et sur une espèce d’autel fait en marbre, on voit la figure de Lucifer <pb n="115" xml:id="p115"/> lui-même, menaçant une troupe ‘anges qui s’enfuient, au-dessus de sa tête, vers un ciel étoile. Cet autel est garni de têtes de morts, d’ossemens, de faulx, de fourches, de tous les attributs de la destruction ; et par-tout des espèces de mozaïques en marbre noir et blanc retracent des chauves-souris, des hiboux et divers autres oiseaux nocturnes. Deux portes latérales sont à côté de l’autel : sur l’une est écrit : Porte de la mort ! sur l’autre : Porte de l’enfer ! Un vaste tombeau s’élève au fond, en face de l’autel, et dans le tombeau qui est ouvert, on voit un esprit infernal qui y plonge un squelette dont il brise la tête décharnée. Tout dans ce lieu inspire l’horreur et effroi.</p>
        <p>Où me conduisez-vous, dit en frémissant l’abbé Durand à Frédrick, qui : fait entrer dans cette chapelle ? C’est ci l’empire des démons !</p>
        <p>Ce lieu, lui répond Frédrick, <pb n="116" xml:id="p116"/> s’appelle la chapelle du diable. On raconte qu’un ancien propriétaire du château, qui jadis était bâti sur ces voûtes, était un dissipateur et un homme très-vicieux. Je vous parle d’un tems très-reculée Edmond, c’est ainsi que se nommait ce seigneur châtelain, après avoir mangé toute sa fortune, se trouvant un jour dans le plus grand embarras, se donna, suivant les erreurs superstitieuse de ce tems-là, au grand diable d’enfer, et lui promit son corps, son âme, tout son être, s’il lui faisait trouver une forte somme d’argent. Par hasard, Edmond, en faisant fouiller quelques fondations, découvre un trésor considérable. Persuadé que c’est au diable qu’il en a l’obligation, il paye ses dettes, se retire du monde, et devient fou au point de faire bâtir, en l’honneur des Lucifer, cette chapelle et tous ses accessoires. Il y passait les jours, les nuits, et croyant voir sans cesse un esprit malin sortir des enfers pour l’emporter par <pb n="117" xml:id="p117"/> ses cheveux, il cherchait, par ses prières au diable, et ses offrandes, à intéresser en sa faveur cet esprit de ténèbres, il est mort plongé dans cette démence, et c’est lui que vous voyez dans ce tombeau il l’avait fait faire de son vivant, il s’y est fait inhumer. Voilà l’histoire de cette chapelle, que, par curiosité tans doute, on a conservé de siècle en siècle, et que la faulx du tems a respectée. Vous sentez bien, monsieur l’abbé, que le diable n’a pas plus d’influence ici qu’ailleurs : ainsi je pense que vous ne vous refuserez pas à transformer ce lieu en une chapelle sainte, four y marier nos amans. – Quoi, que vous voulez ? – Qu’ils soient unis ici, ce matin même. – Vous forcez ainsi leur inclination, et… – Point du tout, ils s’aiment… Ce lieu est horrible… Jamais je n’aurai la force de profaner nos sacremens. – Allons donc, pure enfance : entre nous, monsieur l’abbé, vous savez bien ce qu’il en est <pb n="118" xml:id="p118"/> de vos sacremens ! Si j’exige cet appareil, cette cérémonie, c’est pour constater, pour légaliser cet hymen ; car vous me donnerez un certificat de l’union que vous aurez cimentée.</p>
        <p>Moi, monsieur ! n’espérez pas… – Je le veux ; entendez-vous que je le veux ? N’espérez pas à votre tour vous soustraire aux ordres que je vous donne car ni vous, ni vos compagnons, vous ne reverriez jamais la lumière du jour… Vous regardez toujours cette chapelle qui vous fait frémir : suivez-moi ; allez voir bien d’autres choses.</p>
        <p>Frédrick pousse la porte sur laquelle est écrit : Porte de la mort ; là, il fait voir au curé, dans une longue gallerie des squelettes amoncelés, des ossemens décharnés ; et au milieu de cette galerie, un esprit infernal, en marbre noir, qui s’élève sur un piédestal, tient d’une main cette légende : cadavres dorment à jamais, et leurs âmes sont en ma puissance. Le fond <pb n="119" xml:id="p119"/> de cette salle est peint en noir et semé de larmes d’argent : ses draperies sont des linceuls, et ses ornemens des bierres, les tombes, des faulx et des membres humains.</p>
        <p>L’abbé frissonne d’horreur. Frédrick le conduit dans l’autre galerie, sur laquelle on a écrit : Porte de l’enfer. Ici s’offrent de tous les côtés des tableaux où sont retracés les supplices divers des damnés, non seulement d’après les données communes, mais suivant les délits créés par l’imagination brillante du Dante, dans son enfer. Des figures colossales, en relief ou en statues, sont dans le milieu de cette salle, sous des formes gigantesques et hideuses : elles sont armées de tridens, et foulent, ans des flots figurés de feu et de bitume, des milliers de têtes qui s’élèvent, ; dont les regards sont supplians.</p>
        <p>Un génie supérieur, Lucifer, orné de grandes aîles de chauve-souris, plane sous le comble de cette vaste salle ; Sa <pb n="120" xml:id="p120"/> légende est : Leurs douleurs font mes délices ; et dans un coin, on apperçoit le globe terrestre suspendu à une voûtes azurée, et semé de plusieurs milliers d’individus qui semblent s’agiter en tout sens. Un démon montre à Lucifer ces globe et ses habitans ; et dans sa main droite il tient cette légende : Leurs passions les assurent à ton empire.</p>
        <p>Quel surcroît de terreur pour l’abbé Durand ! il se hâte de sortir de ce lieu maudit, et il rentre dans la chapelle avec Frédrick, qui lui dit en riant Cette chapelle est plus curieuse que toutes les vôtres, n’est-ce pas, monsieur le curé ? L’abbé Durand, effrayé de tout ce qu’il voit, conjure cet homme de lui rendre sa liberté, ainsi qu’à ses com pagnons de voyage ; il l’intercède en faveur de sa fille Henriette, de l’aman de cette jeune personne. Toutes ses prières sont inutiles ; Frédrick persiste dans ses projets : il ordonne, il menace <pb n="121" xml:id="p121"/> et l’abbé Durand, obligé de céder à la force, se voit contraint de se taire et d’obéir. Restez ici, lui dit Frédrick ; préparez cette chapelle, bénissez-là, si vous voulez ; faites tout ce que vous voudrez. Je vais vous envoyer le séducteur d’Henriette, et vos amis, qui seront peut-être bien aises d’admirer la singulière décoration de ce lieu, et d’assister à la bénédiction nuptiale que vous allez donner.</p>
        <p>L’abbé Durand veut suivre Frédrick : celui-ci appelle deux de ses camarades, leur parle bas, et leur recommande ensuite tout haut de ne pas laisser sortir le vieillard avant son retour. L’abbé Durand, seul avec les deux voleurs, est tout étonné de leur voir tirer d’un coffre un tabernacle, un christ en argent, un calice, une patène de vermeil ; enfin tous les vases sacrés qui sont nécessaires à une chapelle. Les scélérats ont sans doute volé ces effets à quelque église. Quoi qu’il en soit, <pb n="122" xml:id="p122"/> en moins d’un quart-d’heure, l’autel de cette chapelle hideuse, est préparé pour une messe : rien n’y manque, et ces sacristains, d’une espèce nouvelle, le surchargent même de bougies allumées.</p>
        <p>Le curé demande que, par égard au moins pour la sainteté du sacrifice qu’il va consommer, on couvre de quelque étoffe la figure de Lucifer, et tous les autres hiéroglyphes de ce genre. Les deux voleurs lui rient d’abord au nez ; mais, pour le satisfaire, ils voilent toutes les figures des esprits de ténèbres, et rien n’offusque plus la vue du pasteur, qui demande de l’eau et du sel pour bénir ce lieu. On lui en apporte : tout est prêt, on n’attend plus que les victimes qu’on va sacrifier. Une porte s’ouvre, un homme se présente, amené et poussé par une troupe de brigands. C’est donc là l’amant infortuné d’Henriette, se dit tout bas le pasteur ! Parlez à monsieur l’abbé, dit-on à cet étranger ; il va vous mettre à la raison. <pb n="123" xml:id="p123"/> L’amant d’Henriette s’approche, pâle et tremblant ; il se jette aux genoux de l’abbé Durand. Ah, monsieur ! lui dit-il, ne consommez pas ce sacrifice odieux. Opposez-vous de toutes vos forces à ce lien barbare qui, en unissant deux amans, fait à jamais leur malheur.</p>
        <p>L’abbé Durand fixe cet homme, et sa surprise est extrême en croyant reconnaître ses traits et le son de sa voix. Je vous ai vu quelque part, lui dit-il. – Et moi aussi, monsieur, lui répond l’inconnu en le fixant à son tour. Eh, mon Dieu ; mais n’est-ce pas monsieur le curé des.</p>
        <p>Il n’a pas le tems d’achever. Frédrick entre accompagné de Gervais, d’Achille et de Bénédit. Frédrick dit à l’amant d’Henriette : Je vais te laisser une heure, s’il le faut, avec ce sage ecclésiastique. Songe qu’au bout de ce tems, s’il n’a pu te déterminer à l’hymen que je désire, je te punirai de ta résistance d’une manière cruelle, mais digne de l’offense <pb n="124" xml:id="p124"/> que tu me feras. Si tu consens à tout, au contraire, la main de ma fille, mon héritage et mon état, voilà tes brillantes récompenses. Sortons tous. Il dit, et emmène avec lui tous les voleurs qui étaient dans la chapelle, ensorte que le curé et ses trois amis y sont seuls avec l’amant d’Henriette.</p>
        <p>Les jeunes Castellis, dont l’éclat du lieu avait d’abord frappé les regards, fixent l’étranger qu’ils croient reconnaître : celui-ci les examine aussi, et s’écrie : Me trompé-je ! ô bonheur ! les enfans de Laurence de Rivemar ! – Ce sont eux, répond Bénédit ; mais… vous ? – Eh quoi ; pouvez-vous méconnaître celui qui vous a remis des papiers précieux sur la route de Lambesc ? – Baptiste ! quoi, l’ami, le confident de notre père, et l’appui de notre mère infortunée ! – Oui, mes enfans, je suis ce serviteur de votre famille ce Baptiste-Bernard-Henric, qui vous a vu naître, et dont le malheur a bien <pb n="125" xml:id="p125"/> changé les traits. – C’est vous, fidèle Baptiste, reprend Bénédit ? ah, mon ami ! permets que nous te serrions contre notre cœur qui sera à jamais pénétré de tes vertus !</p>
        <p>Les enfans embrassent Baptiste ; et le curé, ainsi que Gervais, restent muets d’étonnement d’une rencontre aussi imprévue, aussi douloureuse dans une telle situation. Quand les premiers momens d’effusion sont passés, tous ces amis se font mille questions qu’aucun d’eux ne peut satisfaire en somme. C’est l’aventure étrange de Baptiste qui pique sur-tout la curiosité de nos voyageurs. Ce bon serviteur des Castellis la satisfait en ces termes :</p>
        <p><pb n="126" xml:id="p126"/><hi rend="b">Chapitre VIII.</hi> </p>
        <argument>
          <p>Henric et Henriette.</p>
        </argument>
        <p>« Qu’il m’est triste, amis sensibles et généreux, de vous retrouver dans un lieu si affreux, et tous, pour ainsi dire, chargés de chaînes ! Est-ce au moment où la mort va me frapper sans doute, que je dois rencontrer des êtres qui peuvent me faire regretter la vie ?</p>
        <p>Fils de Laurence et de mon bon maître, je ne vous aurais plus quittés. Mais mon sort est fixé, je dois mourir, et le dernier moment de ma vie sera marqué au moins par un éclair de bonheur !</p>
        <p>« Vous voyez en moi une victime de l’imprudence et de la fatalité, oh ! de la fatalité sur-tout ! Elle est si effrayante : la leçon que je vais donner aux hommes comme moi, qu’après un pareil <pb n="127" xml:id="p127"/> événement, personne n’oserait plus aimer : écoutez-moi.</p>
        <p>« Je suis, vous devez me connaître si vous avez lu vos papiers, je suis le fils du bon vieux Bernardin, ancien serviteur de monsieur le comte de Castelli, qui a sauvé la vie à son maître, en causant involontairement la mort de sa maîtresse coupable. Elevé près du comte, j’héritai pour lui des sentimens d’estime, de respect et d’attachement que mon père lui avait voués. Je parvins à obtenir toute sa confiance, et vous savez comment j’eus le bonheur de lui être utile pendant sa liaison avec Laurence de Rivemar, ainsi que dans l’incendie funeste du château et du village des Blaves, fruit des crimes de l’odieuse baronne de Tresvil. Mon histoire à moi ne commence qu’après ce fatal événement, et pendant le séjour du comte de Castelli à Aix. Jusqu’à ce moment, occupé uniquement des services que j’avais le bonheur de rendre à mon <pb n="128" xml:id="p128"/> maître, mon cœur, plein de l’affection qu’il lui devait, n’avait pas encore connu le doux sentiment de l’amour. Mais ce, cœur trop sensible devait éprouver un jour les malheurs de cette funeste passion, et il lui était réservé de soupirer pour l’objet le plus digne et en même tems le plus indigne de sa tendresse. Il y a trois ans environ, que mon maître me parlait de faire un voyage de quelques jours à Marseille, où j’avais des parens que je n’avais pas vus depuis mon enfance. Je pars pour cette grande ville, et j’y arrive à la pointe du jour.</p>
        <p>Je vais d’abord tout droit chez mon oncle et mon cousin dont je sais l’adresse. Jugez de ma surprise ! Ils habitaient un petit logement où ils vivaient de quelques rentes assez considérables : j’arrive, et je trouve ce logement plein de voisins, de gens qui pleurent en jetant des cris douloureux. Qu’y a-t-il, demandai-je ? Mon oncle, mon cousin, que leur est-il arrivé ? – Quoi, vous <pb n="129" xml:id="p129"/> êtes le neveu de M. Henric, me répond-on ? Vous arrivez à point nommé pour recueillir sa succession ! Allez le voir, il est là avec son fils ; mais ce ne sont plus que deux cadavres. – Grand Dieu !</p>
        <p>« J’entre, et je vois deux hommes noyés dans leur sang, sans vie comme sans mouvement. L’un est âgé ; c’est sans doute mon oncle Henric, et l’autre qui est près de lui, c’est son fils, mon cousin, un jeune homme beau, bien fait, et dont le monde faisait le plus grand cas. Le père et le fils s’aimaient tant, me dit-on, qu’ils n’ont pu survivre l’un à l’autre. – Mais comment, ajoutai-je ? – Le jeune homme a parlé, me dit un des assistans ; c’est lui qui a eu la force de raconter ce malheur, avant de mourir. Ce matin à cinq heures, ce jeune homme se lève dans l’intention d’aller chasser. Son fusil était chargé depuis trop long-tems : il craignait que la charge n’en fût mauvaise, éventée ; <pb n="130" xml:id="p130"/> il ouvre cette fenêtre basse que vous voyez, et qui donne sur ce petit jardin ; il tire son fusil dans ces arbres, sur un oiseau qui vient de s’y percher ; et soudain il en voit tomber un homme blessé, qu’il reconnaît : C’est son père ! Son père, qu’il croyait encore couché, s’était levé avant lui, dans l’intention de cueillir un panier de fruits à ce fils chéri ; et c’est pendant qu’il était sur l’arbre, que ce fils malheureux vient de l’assassiner ! Le désespoir du jeune homme est à son comble : il court au jardin ; il veut ranimer son père par la chaleur de ses baisers filials : impossible, le vieillard est mort ! La douleur égare la raison de l’innocent meurtrier : Mon père, s’écrie-t-il, toi que j’adorais, toi qui étais pour moi le seul bien, le seul ami sur la terre ! je t’ai privé du jour £ je te suivrai !</p>
        <p>« Il dit, charge son fusil, le tire dans sa bouche, et tombe étendu sur le corps de son malheureux père ! Nous l’avons <pb n="131" xml:id="p131"/> trouvé, rappelant encore un reste d’existence, collant sa bouche sur les lèvres décolorées de son père, comme pour y déposer son dernier soupir ; il le tenait si étroitement serré, que nous avons eu toutes les peines du monde à l’arracher de ce corps sanglant auquel il semblait attaché ! Hélas ! il n’a eu que le tems de nous raconter ce cruel accident ; il nous a demandé son père, nous l’avons apporté ici près de lui, et ce fils si tendre est mort en passant ses bras autour du col de l’auteur de ses jours ! Vous jugez de ma douleur à ce triste récit ! mes larmes coulent en abondance, et je me précipite sur le corps de ce martyr de la piété filiale. O jeune et vertueux Henric ! m’écriai-je, reçois le tribut de mon estime, de mon regret pour tes rares vertus ! tu viens de suivre au tombeau un père adoré ! que vos corps soient à jamais réunis dans la même sépulture !</p>
        <p><pb n="132" xml:id="p132"/> « Après m’être fait bien reconnaître du domestique de mon oncle et des assistans, je fis constater, par le magistrat, cet affreux accident, et je fis mettre le père et le fils dans le même caveau de l’église prochaine. Mes amis, pardonnez aux larmes que ce triste souvenir m’arrache encore ! ce jeune homme, dont la figure était si intéressante, ses vertus, les talens qu’on lui connaissait, sa mort tragique, tout cela sera présent long-tems à ma mémoire » Pendant tout le tems que ma présence fut nécessaire pour rendre les derniers devoirs à ces parens, et suivre les affaires de leur héritage, qui me mit tout-à-coup plus qu’à mon aise, j’avais pris un petit logement dans un quartier éloigné de la ville, dans la maison d’une bonne veuve qui vivait tranquille avec une jeune personne qu’elle élevait comme sa nièce. Le matin, le soir en rentrant, de petits services de voisins, <pb n="133" xml:id="p133"/> tout m’avait rapproché d’Henriette, que je voyais tous les jours. Madame Devaux, sa prétendue tante, aimait à causer, à faire la petite partie, et j’amusais ses loisirs en occupant mon cœur ; car je n’avais pu voir Henriette avec indifférence. La douceur, la bonté, des traits charmans, tout en elle avait su fixer pour elle mon cœur jusqu’alors insensible. C’était sur-tout les pleurs qu’elle avait versés en entendant de ma bouche le récit de la mort de mes parens, qui avaient éveillé l’amour dans mon âme. Une personne aussi sensible devait être l’amante la plus tendre ; tel fut mon espoir, et il ne fut pas déçu. Pendant un mois que je restai à Marseille (j’avais écrit à mon maître pour qu’il me permît cette longue absence) j’avançai si bien mes affaires, que je déclarai mon amour à Henriette, qui daigna m’avouer, quoique avec timidité, qu’elle me payait de retour.</p>
        <p>« Je ne sais si c’est le propre des amans <pb n="134" xml:id="p134"/> de se défier des gens même qui seraient : le mieux intentionnés pour eux, ou bien si l’amour, timide et délicat, craint les témoins, ou ne peut s’épancher que dans un tête-à-tête : ni moi, ni Henriette n’avait mis madame Devaux dans sa confidence. Nous n’avions nul sujet de la craindre, et nous lui cachions notre intelligence, dont elle ne se doutait pas. Madame Devaux est bonne, mais dévote et sans esprit : vous l’avez vue, monsieur le curé ; c’est cette vieille femme qui, ce matin, vous a prié de baptiser notre enfant.</p>
        <p>« Ainsi donc j’aimais Henriette, et j’en étais aimé ; mais je ne perdais pas de vue mon maître, monsieur le comte de Castelli, que je chérissais. Je savais que je lui étais essentiellement nécessaire ; et quelque riche que je fusse, j’avais juré de passer ma vie auprès de lui, ou du moins de l’aider toujours de mes soins, jusqu’à son dernier soupir.</p>
        <p>Il m’écrivait qu’il ne pouvait se passer <pb n="135" xml:id="p135"/> de moi, qu’il avait mille embarras, tant suscités par sa fille la baronne, qu’au sujet de Laurence. Je sentis que je devais l’aller rejoindre ; et la reconnaissance l’emportant sur l’amour, je quittai Henriette sous un prétexte, mais en lui promettant d’aller bientôt la revoir.</p>
        <p>Je lui avais caché mon état de servitude : elle me croyait secrétaire d’un grand seigneur ; et, quand à elle, j’ignorais absolument le nom de son père et l’état de sa famille.</p>
        <p>« Je revins à Aix, où, pour me ménager les moyens de retourner bientôt à Marseille, je feignis auprès du comte, en lui racontant l’accident de mes parens, d’avoir un grand et long procès à soutenir pour toucher leur héritage. Le comte le crut, et me permit de m’absenter encore une fois, mais seulement au bout d’une année. Il est vrai que, pendant cette année, j’écrivis à Henriette, dont je reçus plusieurs lettres tendres, qui me persuadèrent que son <pb n="136" xml:id="p136"/> cœur n’était point changé ; mais si les lettres charment l’absence et alimentent, l’amour, elles doublent le désir de se revoir. J’eus donc ce bonheur. J’arrivai à Marseille, où je descendis chez madame Devaux, qui fut, dit-elle, enchantée de mon retour ; mais Henriette l’était plus qu’elle. Quand nous fûmes seuls (cela arrivait souvent ; car madame Devaux était toute la journée à l’église à la messe, à vêpres, à complies, etc.) nous nous renouvelâmes les sermens de nous aimer toujours, et de nous unir le plutôt possible par les liens du mariage.</p>
        <p>« Un jour, je me hasardai à lui demander si elle était orpheline. Non, me dit-elle : il est vrai que je n’ai jamais connu ma mère ; mais j’ai un père que je vois bien rarement, hélas ! car il est armateur, et presque toujours sur mer. Dès mon enfance, il me confia aux s de madame Devaux, qui m’a élevée, et qui me fait passer pour sa nièce, pour <pb n="137" xml:id="p137"/> me donner, à ce qu’elle dit, plus de poids dans la société.</p>
        <p>« La pauvre Henriette disait ce qu’elle avait et ce qu’elle pensait. Son père, infâme Frédrik, dont l’épouse était morte en donnant le jour à Henriette, était débarrassé du fardeau de son éducation, en la confiant, à l’âge de trois ans, à madame Devaux, veuve eu aisée, qu’il payait pour cela au poids de l’or. Frédrik s’était fait passer, aux yeux de madame Devaux, pour un marin, qui sans cesse courait le pays : cette bonne femme le croyait, ainsi qu’Henriette ; et ce scélérat, qui se gardait bien de déclarer à ces deux femmes ton infâme profession, était quelquefois quatre années entières sans les voir.</p>
        <p>C’était le tems qu’il employait à courir, avec sa bande, les pays étrangers. Toujours sous le costume d’un marin, il revenait passer un jour seulement chez madame Devaux : il lui laissait de l’argent, puis il repartait comme pour <pb n="138" xml:id="p138"/> aller s’embarquer à l’Orient, à Brest, ou dans d’autres ports. Ainsi la vertueuse Henriette ignorait dans quelle source impure elle avait puisé son sang ; et la dévote madame Devaux aurait fait de beaux cris, si elle se fût doutée qu’elle avait chez elle la fille d’un chef de voleurs !</p>
        <p>« Cette digression était nécessaire pour vous engager à estimer mon aimable Henriette, et pour vous faire comprendre la suite de mon histoire ; j’y reviens.</p>
        <p>« Satisfait des éclaircissemens que me donnait mon Henriette, je me persuadai que j’obtiendrais aisément sa main d’un père qui, par le ton qu’il donnait à sa fille, ne me semblait pas posséder une fortune bien au-dessus de la mienne J’avais, et j’ai encore, trois mil francs de rente : je pensais avec raison qu’un honnête homme peut offrir sa main avec cette fortune raisonnable Mon séjour auprès d’Henriette fut cette <pb n="139" xml:id="p139"/> seconde fois de quinze jours. Je profitai e ce tems pour déclarer à madame Devaux mon amour pour sa pensionnaire. Elle apprit notre tendresse mutuelle avec plaisir ; et sachant que j’étais le neveu et l’héritier des Henrics, famille très-estimée dans Marseille, elle ne douta point que le père d’Henriette n’agréât la recherche : Mais, dit-elle, il faut tendre qu’il vienne. Je n’ai aucun droit sur la main de sa fille. Il vous faut son consentement, et je ferai tout mon possible pour vous l’obtenir.</p>
        <p>« Nous embrassâmes cette bonne âme, et je repartis pour Aix, après tre couvenu avec Henriette qu’elle écrirait aussi-tôt que son père reparaîtrait. Il ne pouvait tarder ; il avait même écrit qu’il était en France, et que sous peu de mois il verrait sa fille et on institutrice. Jusqu’ici, mes amis : vous n’avez vu qu’une liaison assez ordinaire, de peu d’intérêt, mais avouée par les mœurs et par les convenances <pb n="140" xml:id="p140"/> sociales. La scène va changer ! elle va devenir affreuse ! Profitons des momens qu’on nous laisse, pour achever ce pénible récit, et prêtez-moi toute votre attention.</p>
        <p>« Je revins à Aix, où j’appris à M. le comte que j’avais enfin hérité de trois mille francs de rente. Ce bon maître fut d’abord enchanté de ce changement d’état ; mais craignant ensuite qu’il ne, me déterminât à quitter son service, il me témoigna ses inquiétudes à ce sujet : je me jetai à ses pieds, et lui protestai de mon dévouement jusqu’à la mort. Je lui avouai cependant que je comptais me marier bientôt, mais que mon épouse, partageant mon affection pour un maître dont elle m’entendait souvent vanter les vertus, se ferait un bonheur de vivre près de ce maître chéri, s’il voulait bien l’agréer.</p>
        <p>« M. le comte daigna donner le nom de dévouement à cette conduite toute simple ; et, voulant me dégager de <pb n="141" xml:id="p141"/> l’espèce de honte qu’entraîne toujours la servitude, il eut la bonté de m’appeler son ami, et de me permettre de ne me regarder auprès de lui que sous ce très flatteur. Cette conversation touchante doubla, s’il fut possible, mon attachement pour cet excellent homme et je fus encore occupé près de lui plus d’une année, sans trouver un moment pour retourner à Marseille. Ma correspondance avec Henriette était le seul adoucissement à la douleur que j’éprouvais dé vivre loin d’elle ; mais les intérêts démon maître étaient trop pressans pour ne pas commander aux miens. Cependant je remarquais que, dans au lettres, Henriette ne me parlait plus de son père, de ce père qui devait être venu, à qui, sans doute, on avait fait part de notre amour et de nos projets d’hymen. Quand je lui en demandais des nouvelles, elle ne répondait point à cet article de ma lettre ; et cette affectation à ne pas satisfaire à une question <pb n="142" xml:id="p142"/> très-naturelle, me donna de l’inquiétude « Enfin, me voilà pour la troisième fois à Marseille, où je vole chez mai amante. Elle était seule quand j’entrai elle poussa un cri, et se précipita da mes bras. Nous nous entretenions de nos amours, de nos sermens, lorsque ma dame Devaux entra. Cette bonne dame au lieu de m’accueillir comme à son ordinaire, recula deux pas. M. Henric ici dit-elle d’un air étonné ! Lui avez, vous dit, Henriette, l’opposition que votre père met à ses vœux ? – Dieux ton père ? – Ah, mon ami ! ri est venu ; je n’ai pas voulu te marque ! cela, tu aurais eu trop de chagrin À peine madame Devaux lui a-t-elle ouvert la bouche sur nos amours, qu’il nous a lancé à toutes deux un regard effrayant. Je défends, a-t-il dit, à Henriette d’aimer qui que ce soit sana mon aveu. J’ai des vues sur elle ; je prétends la marier à un capitaine de vaisseau, à qui je l’ai promise, et <pb n="143" xml:id="p143"/> ai est mon ami. Bientôt je le ferai connaitre à ma fige : je veux un gendre qui soit de mon état ; et si mademoiselle reçoit encore cet étourdi dont on ne parle, je la retirerai de chez vous ; tendez-vous, madame Devaux ?</p>
        <p>« Je frémis à ce récit d’Henriette, et en apprenant que son père était sorti soudain, en mettant une bourse dans fil main de madame Devaux ; sachant, ailleurs, que cette femme perdrait eut, si on lui retirait sa pensionnaire, et prévis mille obstacles à notre amour. Madame Devaux était bonne cependant, et n’avait pas assez de caractère pour exécuter à la lettre l’ordre qu’on lui avait donné : je la pressai, je la conjurai tant, qu’elle permit encore mes visites, mais ; e soir, à la brune, dans la crainte que se père d’Henriette ne mît des espions À sa porte, et n’apprit qu’elle favorisait toujours nos amours. C’était le commencement de nos privations. Je ne pouvais me rendre chez Henriette <pb n="144" xml:id="p144"/> que le soir ; j’en sortais une heure après et je ne lui parlais qu’en présence d, madame Devaux, qui craignait que l’amour ne nous portât à quelque faiblesse mais ce qu’elle appréhendait devait arriver.</p>
        <p>« C’était la veille de Noël, je m’en souviens parfaitement. J’arrive, et j’apprends qu’Henriette a une migraine affreuse. C’est dommage, dit madame Devaux ; car, sans cela, elle serait venue à la messe de minuit avec moi ; au lieu qu’il faudra que j’y aille toute seul e Soudain il me vient dans l’idée que je pourrai passer cette heure favorable avec mon amante ; et, pour m’en facilite les moyens, je m’y prends d’une manière assez singulière. Si vous le per mettez, dis-je à la vieille, j’aurai l’avantage de vous y accompagner, monsieur. – Quoi, à la messe de minuit ? – Oui, à la messe de minuit : me croyez-vous moins chrétien que vous ? – Charmant jeune homme ! volontiers, volontiers ; <pb n="145" xml:id="p145"/> mais je fais une réflexion : Si M. Dupont (c’est le nom que se donnait le père d’Henriette) était par hasard dans l’église, et qu’il vous vit ! Bon, M. Dupont est plutôt sur les mers qu’à une messe. – Mais des espions peut-être ? – Ah, ses espions ! cela serait possible. Écoutez : je m’envelopperai d’un grand manteau, mon chapeau sur les yeux. Oh, je défie qu’on me reconnaisse ! Vous entendez bien que je ne vous laisserai pas aller comme cela, une femme seule, dans les rues, la nuit ! – Oh, on rencontre beaucoup de monde, une nuit comme celle-ci ! – Oui ; mais on peut rencontrer aussi des insolens. – Il a raison : on peut trouver des insolens.</p>
        <p>« La crainte des insolens décide la vieille à agréer ma compagnie. Je me garde bien de mettre Henriette de moitié dans mon secret ; et soudain je sors, assurant que je reviendrai prendre madame Devaux un quart-d’heure avant <pb n="146" xml:id="p146"/> minuit. Mais pardon, M. le curé : je vois que je vais vous raconter là une ; histoire un peu scandaleuse, et c’est peut-être manquer à un homme de votre caractère, que de vous entretenir d’amourettes, sur-tout à. l’occasion d’une messe… L’abbé Durand, qui sût gré à Baptiste de sa délicatesse, lui prit la main, en lui disant : Contez toujours, mon ami ; poursuivez. Votre récit m’intéresse, et je vous prie de n’en omettre aucune circonstance : je sais quelles ruses l’amour suggère pour arriver à ses fins ; je vous prie donc de poursuivre.</p>
        <p>Baptiste remercia le pasteur de sa complaisance à l’entendre, et continua : » Je courus soudain prévenir un homme, autrefois attaché à mon oncle, et que je connaissais. Il était de ma taille, et me ressemblait assez ; je le mis au fait du tour que je voulais jouer, et l’apostai dans l’église contre un pillier indiqué ; puis ; m’étant <pb n="147" xml:id="p147"/> enveloppé d’un long manteau, et couvert d’un grand chapeau, je revins trouver la vieille, que je conduisis à l’office. Henriette s’était déjà mise au lit. Eh bien, madame, dis-je à la vieille, pensez-vous qu’on puisse me reconnaître sous ce vaste habillement ? – Impossible, mon cher, impossible. – J’aurai soin d’ailleurs de cacher mon nez dans mon manteau et de tenir toujours les yeux baissés sur mon livre d’office. Bien, très-bien : partons.</p>
        <p>« Nous descendons, et madame Devaux pense que, pour plus de sûreté, elle doit fermer sa porte sur la rue à la grosse clef. Elle est d’une lourdeur affreuse, dit-elle, cette clef de la porte cochère ; vous me ferez le plaisir de vous en charger. – Volontiers.</p>
        <p>« La vieille me donne son paquet de clefs, et nous nous plaçons dans l’église, sur des chaises, l’un à côté de l’autre. Soudain je m’enfonce le nez sur mon livre, et j’attends un moment <pb n="148" xml:id="p148"/> dans cette attitude. Je savais que madame Devaux était imperturbable quand elle assistait à l’office, et que, pour un empire, on ne l’aurait pas distraite de son missel, qu’elle lisait et marmottait sans cesse. Au bout d’un instant, je lui dis à l’oreille que je vais faire l’aumône à un pauvre que j’apperçois plus loin. Soudain je cours trouver mon ami : je le revêts, dans un coin, de mon manteau, de mon chapeau ; il va prendre ma place auprès de la bonne dame ; et moi, je cours à sa maison, dont elle a eu la bonté de me confier les clefs. Muni d’une lanterne, j’entre, et je pénètre jusqu’à l’appartement où repose mon Henriette. Je m’approche de son lit ; et la voyant endormie, je l’appelle doucement, en me nommant, pour ne pas l’effrayer. Elle ouvre les yeux, me regarde ; et, surprise de me voir, elle me demande s’il est arrivé quelque accident à sa chère tante, ainsi qu’elle appelle son amie. Aucun, <pb n="149" xml:id="p149"/> lui dis-je, daigne seulement me pardonner si j’ai usé de ruse pour pourvoir causer librement avec toi.</p>
        <p>« Je lui raconte alors le tour que j’ai joué à madame Devaux. Henriette me reproche d’abord cette supercherie ; puis elle finit par en rire. Que vous dirai-je, mes amis ? À la suite des entretiens les plus tendres, l’heure, le lieu, l’amour et la position d’Henriette, tout égara nos sens, tout nos rendit coupables, J’osai dérober une fleur que je désespérais d’obtenir de l’aveu d’un père ; mais, plus prudent que ne le sont ordinairement les amans, je me retirai à la hâte, en entendant sonner une heure ; et après avoir donné mille nouveaux baisers à mon amie, je retournai à l’église, où je trouvai mes gens dans la même position. Mon remplaçant me reconnut, se leva sans que la vieille en parut étonnée, me rendit mon déguisement, et je vins me placer auprès de madame Devaux, au moment <pb n="150" xml:id="p150"/> où une bénédiction du célébrant la faisait se courber jusqu’à terre. Pour ne pas compromettre le personnage qu’avait joué mon ami, je ne dis pas un mot jusqu’à la fin de l’office. Alors, me prenant le bras pour sortir avec moi, madame Devaux me fit des reproches sur le long silence qu’elle prétendit que j’avais gardé. Il faut, ajouta-t-elle, que vous soyez bien pieux, ou que vous ayez bien peur d’être reconnu par les espions du père d’Henriette ; car je vous ai adressé la parole trois ou quatre fois, et vous ne m’avez pas répondu. Toujours enfoncé et caché sur votre livre, vous n’avez pas jeté les yeux une seule fois autour de vous. Je ne savais que penser, et je vous avoue que j’ai craint une fois que vous ne fussiez indisposé. – Madame lui répondis-je, c’est que, quand je prie, je suis, voyez-vous, dans une componction ! dans une extase ! – C’est fort bien : je ne vous aurais pas cru tant de religion !</p>
        <p><pb n="151" xml:id="p151"/> « Arrivés à la porte de la maison de madame Devaux, cette bonne femme me demanda si je voulais faire réveillon. Je ne pus m’empêcher de sourire à cette proposition. Nous ferons lever Henriette, me dit-elle, et il faudra bien qu’elle mange avec nous quelques baignets. J’acceptai avec transport ce réveillon, moins doux cependant que celui que je venais de faire ; et Henriette, étonnée de me voir avec i6on amie, rougit, et témoigna une confusion que la vieille attribua au trouble qu’elle éprouvait de voir interrompre son sommeil. Je passai ainsi une partie de la nuit avec mon amante, dont je ménageai la délicatesse en lui épargnant j des demi-mots que j’avais commencé à hasarder, et dont elle seule pouvait comprendre le sens. Nuit de bonheur et en même-tems nuit funeste ! je n’oublierai jamais tes douceurs ni tes suites !</p>
        <p>« Quelques jours après, j’appris que M. le comte était malade, et qu’il <pb n="152" xml:id="p152"/> demandait à me voir. Ce contre-tems ne força de quitter mon amie, à qui il jurai constance et amour pour la vie. Je lui laissai le soin d’amener son péri à notre union, et je priai madame Devaux de se joindre à l’aimable Henriette pour m’obtenir l’aveu de cet homme invisible.</p>
        <p>« Je revins satisfait ; et, jusqu’à l’époque de la mort de mon maître, ci de votre rencontre, jeunes orphelins sur la route de Lambesc, il me fut impossible de retourner à Marseille Après vous avoir remis les dernières volontés de votre père, à la hâte, et craignant toujours d’être suivi par les agens de la baronne, je revins à Aix mais le désordre qui régnait dans l’hôtel, et le ton de supériorité que la baronne et ses gens y prenaient déjà m’annonçant la mort de mon pauvre maître, je pris le parti, pour me soustraire à la haine de son abominable fille, de courir sans débrider jusqu’à <pb n="153" xml:id="p153"/> Marseille, ou je revis mon Henriette, lit lui promis de ne plus la quitter. Cependant pour éviter la colère de son ère, qui pouvait arriver d’un jour à l’autre, je pris un petit logement dans le quartier même de mon amante, et fut près de sa maison. Je m’y retirais le soir ; mais les journées entières, je les passais auprès de mon Henriette et le madame Devaux, qui, convaincue de mon extrême piété depuis la messe de minuit, me forçait souvent à l’accompagner à l’église, ce qui me contrariait beaucoup ; mais, pour soutenir non personnage et ménager l’appui de cette bonne vieille, je cédais quelquefois à ses vœux.</p>
        <p>« Cependant mon Henriette portait dans son sein un gage de notre amour ; et, malgré ses précautions pour cacher cet état douloureux, sa prétendue tante s’en apperçut un jour, et nous en fit tous deux de justes reproches. Comment voulez-vous, nous dit-elle, que <pb n="154" xml:id="p154"/> je présente cette fille à son père maintenant ! Le capitaine est brusque ; c’est moi qu’il accusera de ce désordre, et il aura raison.</p>
        <p>« Nous fîmes tant, en lui cachant toutefois l’époque juste de notre faute, que nous parvînmes à calmer le ressentiment de madame Devaux, qui décida elle-même que si le père d’Henriette ne venait pas avant le terme de sa délivrance, on lui soustrairait l’enfant, ou qu’on s’en servirait par la suite pour le décider en faveur de notre union. Déjà Henriette sentait s’approcher le moment où elle allait devenir mère, il y a quelques jours de cela : un homme entre : ô surprise ! c’est son père, qui jamais ne se fait annoncer. Il est pâle, égaré, furieux ! J’étais là ; je vois Henriette courir au-devant de lui ; je me doute du titre de cet étranger ; et, confus pour éviter une explication, je prends mon chapeau et je me retire. À peine suis-je parti, que le capitaine s’écrie : <pb n="155" xml:id="p155"/> – Fille indigne et à jamais déshonorée ! il est là sans doute ton séducteur !… Il mourra ! – Mon père, que dites-vous ? – Dans quel état l’offrez-vous mes yeux, madame Devaux ? Henriette est grosse, et vous avez souffert cette infamie !</p>
        <p>« Madame Devaux n’a pas la force de prononcer une parole : Henriette est au désespoir ; elle se précipite aux pieds de son père : elle lui avoue sa faute ; elle le supplie de l’unir à son amant, lui jurant qu’elle n’aura jamais d’autre époux que lui. Le prétendu capitaine la repousse durement, et lui ordonne de se tenir prête pour le suivre, le lendemain même, dans une de ses maisons de campagne. Madame Devaux, sincèrement attachée à sa jeune amie, proteste qu’elle ne la quittera pas. Vous la suivrez, lui dit cet homme en fronçant le sourcil, et si notre genre de vie vous déplait, vous ne vous en prendrez qu’à vous.</p>
        <p><pb n="156" xml:id="p156"/> « Malgré les larmes, les regrets les prières d’Henriette, il faut qu’elle obéisse à son père ; et, obsédée par lui pendant toute la journée, elle n’a que le tems, vers le soir, de me faire parvenir un billet qui me prévient de son brusque départ, mais ne m’indique point le lieu qu’elle va habiter, puisqu’elle l’ignore elle-même. Seulement, elle m’avertit de ne pas coucher chez moi, de me cacher, et d’attendre qu’elle me donne d’autres explications. » Je me livre au désespoir ; mais confiant en l’amour d’Henriette, je suis ses avis de point en point, et j’attends de ses nouvelles.</p>
        <p>« Cependant le faux capitaine monte en voiture avec sa fille éplorée, et madame Devaux qui la console ; et, sur le soir, Henriette voyant son père entre dans une épaisse forêt, frémit comme agitée d’un funeste présentiment, et lui dit : Est-ce là, monsieur, qu’est votre maison de campagne ? – Au bout de <pb n="157" xml:id="p157"/> de la forêt de Pouzolles, lui répond ironiquement cet homme barbare !</p>
        <p>« A l’instant plusieurs cavaliers à figures hideuses se présentent devant la voiture : le faux capitaine en descend ; et pendant qu’il s’entretient tout bas avec ces inconnus, Henriette prend son crayon, et écrit ce peu de mots sur un papier : Au bout de la forêt de Pouzolles, Henric retrouvera sa fidèle Henriette. L’infortunée ployé ce billet, met dessus mon adresse ; et voyant passer un pauvre bûcheron, elle lui jette le billet avec une pièce de monnaie, en le conjurant, par signes, de le porter à son adresse. Le bûcheron comprend ce qu’elle veut lui dire, et il n’exécute que trop bien sa commission. La pauvre Henriette ne savait pas, hélas ! qu’elle m’entraînait dans un piège affreux ! Mais suivons-la.</p>
        <p>Henriette et sa compagne sont de plus en plus effrayées de voir les cavaliers auxquels son père a parlé, suivre <pb n="158" xml:id="p158"/> et entourer la voiture. Elles se communiquent leur crainte d’être trahies et conduites dans quelque maison de force : la voiture tourne à gauche, et entre dans la cour de ce repaire, où l’infâme Brisemin, vêtu comme vous le savez, en anachorète, vient donner la main aux dames. Son ton, celui de ses camarades, leurs juremens affreux, le titre de chef qu’ils donnent au prétendu capitaine, le récit qu’ils lui font des prises qu’ils ont faites, tout éclaire les infortunées victimes de Frédrick : elles éclatent, madame Devaux sur-tout, en sanglots, eh reproches. Leur tyran alors lève le masque ; il leur avoue sa véritable profession, et les avertit qu’elles ne le quitteront plus : sa fille ainsi, dit-il, sera bien forcée de suivre ses volontés, et madame Devaux sera sa prisonnière, pour la punir d’avoir si mal répondu à sa confiance.</p>
        <p>« Qu’on juge de l’affliction de cette bonne dévote au milieu d’une troupe <pb n="159" xml:id="p159"/> de bandits ! Mais si madame Devaux est justement désespérée, rien n’égale la douleur et l’inquiétude d’Henriette, qui tremble, d’après l’avis qu’elle m’a fait parvenir, de me voir tomber entre les mains de ses persécuteurs, et qui sent trop qu’elle est à jamais indigne du titre de mon épouse. La fièvre égare sa raison, et on la met au lit, où sa vieille amie a seule le courage et la bonté de lui prodiguer ses soins. C’est dans cet état funeste que l’infortunée Henriette a mis au monde, cette nuit même, un petit garçon que madame Devaux a reçu dans ses bras. Toujours fidèle à ses pratiques de religion, cette bonne femme, craignant que l’enfant, qui est très-délicat, ne mourût sans baptême, a su gagner un des brigands qui l’a laissée sortir, mais qui la guettait de loin, au moment où le hasard lui a fait rencontrer monsieur le curé, qu’elle a supplié de baptiser l’enfant. Elle n’espérait pas trouver là, sur la route, un <pb n="160" xml:id="p160"/> ecclésiastique : son intention était de prier le le premier passant de lui rendre ce service, croyant que les brigands qui l’environnaient auraient profané le sacrement de baptême, si elle les eût engagés à l’administrer au nouveau-né. Jugez de la joie de notre sensible dévote en rencontrant M. l’abbé Durand ! Elle rentre, et trouve beaucoup de mouvement dans la caverne. Ceci avait rapport à moi, et je reviens à ce qui me concerne.</p>
        <p>« Après le départ d’Henriette, je restai trois jours entiers à errer dans la ville d’Aix, toujours dans la crainte d’être arrêté ou attaqué par quelque agent du capitaine. Hier, je revins furtivement à mon ancien domicile, où Ton me remit le billet qu’Henriette m’avait fait tenir par le pauvre bûcheron.</p>
        <p>« Au bout de la forêt de Pouzolles, Henric retrouvera sa fidèle Henriette ! » Je ne perds pas un moment ; et, <pb n="161" xml:id="p161"/> sans me donner le tems de prendre un cheval, sans réfléchir sur les dangers, qui menacent un homme à pied dans ces vastes campagnes, et la nuit (car il était alors dix heures du soir), je baise mille fois ce billet, et je pars.</p>
        <p>Plein d’espoir, je marchais. Je savais que cette forêt de Pouzolles n’était qu’à deux lieues tout au plus de la ville, et la certitude de revoir Henriette me donnait des aîles. Elle a sans doute attendu son père, me dis-je ; car elle me marque Henric retrouvera ! ou bien, elle me facilitera les moyens de la voir, de m’établir près de cette maison de campagne où on l’a reléguée ! O bonheur !</p>
        <p> » La nuit était très-épaisse, et je ne rencontrais qui que ce fût. J’arrive enfin à l’entrée de cette forêt ; mais mon embarras est de savoir quelle est la route que j’y prendrai. Au bout de la forêt de Pouzolles ! Quel est ce bout qu’on m’indique vaguement ? Cette forêt en <pb n="162" xml:id="p162"/> a plusieurs. Au hasard, me dis-je ! le dieu des amans guidera mes pas.</p>
        <p>« J’entre, je m’enfonce dans cette vaste forêt ; mais je m’apperçois que je m’y égare de plus en plus. Mes jambes sont écorchées par les buissons, les ronces, les épines, et je ne trouve aucun bâtiment qui m’abrite, aucune issue qui me sorte de cette maudite forêt : que faire ? L’aurore commence à préparer au soleil sa course journalière : accablé de fatigue et d’inquiétude, je vais attendre le jour ; mais une ferme en ruines s’offre à ma vue : un bon hermite en sort, et parait plongé dans une sainte rêverie : Mon père, lui dis-je, je suis bien fatigué, et je meurs de soif ! – Entrez, mon fils, entrez chez moi : mon plus doux plaisir est d’exercer l’hospitalité ; je ne me suis même fixé que pour cela dans cette immense forêt.</p>
        <p>« Il me prend la main, rétrograde, et me fait entrer dans une chambre basse, la première que vous avez dû <pb n="163" xml:id="p163"/> voir là-haut à votre arrivée ; car ce saint hermite n’était autre que l’infâme Brisemin, et son hermitage, le repaire odieux où nous sommes.</p>
        <p>« Pendant que je prenais un peu de laitage que me versait le faux anachorète, en me faisant des questions multipliées sur mon nom, mon état, le but de mon voyage, un homme entre, et lui dit brusquement – Qu’est devenue la vieille ? Qui l’a laissée sortir !</p>
        <p>« Il parlait de madame Devaux, qui, depuis un moment, était dans la forêt avec l’enfant nouveau-né. Je me retourne, je regarde cet homme, et je reconnais le père d’Henriette. Il me fixe, et s’écrie : C’est lui ! il ne m’échappera pas !</p>
        <p>« A l’instant, un coup de sifflet qu’il donne amène autour de moi une troupe de bandits, et je m’apperçois du piège dans lequel je suis, tombé ! Mais ce qui m’indignait sur-tout, c’était moins l’hypocrisie du faux hermite qui avait l’art <pb n="164" xml:id="p164"/> d’attirer les voyageurs dans son repaire, que l’état du père d’Henriette, que je devinai sur-le-champ. Mon cher ami, me dit-il avec ironie, vous êtes étonné de me trouver-là ? Apprenez que je suis le chef de ces braves gens, dont le métier est de détrousser les passans. Voilà le mystère de mes longues absences. Quant à vous, je vous connais ; vous êtes à votre aise, jeune encore ; vous serez un excellent parti pour ma fille ; ainsi donc je suis charmé que le sort vous ait rendu à votre amante. Vous lui avez fait un enfant, mon ami, vous l’épouserez. Moi ! – Vous, et vous aurez la complaisance de suivre ma profession ; car j’ai de tout tems destiné Henriette à un homme de mon état. – Quelle horreur ! – De quoi vous plaignez-vous ?</p>
        <p>Ne m’avez-vous pas sollicité tous les deux pour être unis ? Je comble vos vœux ; je crois que c’est agir en bon père. – Scélérat ! – Pas de menaces, l’ami ; tu es en ma puissance, et rien ne peut <pb n="165" xml:id="p165"/> désormais te soustraire à mes lois ! – Où est Henriette p. Grand Dieu ! quelle doit être sa douleur ! – Oh Henriette, tu vas la voir ; elle est là, qui vient d’accoucher d’un fort beau petit garçon, ma foi. – Elle est mère ! – Et tu es père L et moi je suis grand-père ! Est-ce beau, tout cela ! – Malheureux ! tu as osé dévoiler à ta fille. – Elle sait tout. Eh ! tiens, tiens, viens la voir ; je vais te mener auprès d’elle. Je suis bon, moi ; je ne demande qu’à serrer vos nœuds.</p>
        <p>« Frédrik, dont j’apprends le véritable nom, me conduit auprès du lit de douleur où gémit la malheureuse Henriette. Elle me voit ; et s’écrie : Henric à mon ami ! c’est moi qui t’ai perdu ! Je me précipite sur cette amante adorée, et je ne puis vous peindre les gémissemens que nous arrache à tous deux notre triste situation. Les brigands nous, entourent et se moquent de nos douleurs ; mais une femme entre, et s’écrie : Il est baptisé ! il est baptisé ! C’est madame <pb n="166" xml:id="p166"/> Devaux qui rapporte mou fils, et recule deux pas en m’appercevant. Comment, baptisé ! lui dit Frédrik ; que nous conte cette vieille folle ! – Henric, Henriette, reprend madame Devaux, bénissez le Seigneur qui m’a fait rencontrer tout à point un de ses ministres, pour donner à votre fils le sceau du chrétien ! Un prêtre, un bon curé, passait là au bout, dans une petite cariole couverte : il a daigné s’arrêter pour me rendre ce service. – Un prêtre ! repart Frédrik, un curé ! c’est ce qu’il nous faut pour marier nos amans. Amis, courons après lui ! – Misérables, décrie madame Devaux, ne lui faites point de mal ! Je lui ai donné le mot de passe : Michel fit l’aumône au diable. – Au diable la vieille et son mot de passe ! monsieur le curé n’en suivra pas moins mes volontés.</p>
        <p>« Il dit, et sort avec quelques brigands, après nous avoir recommandé, i Henriette et à moi, de nous tenir <pb n="167" xml:id="p167"/> prêts, à son retour, à célébrer un hymen qu’il veut absolument. Je ne vous retracerai point nos douloureux entretiens pendant l’absence de Frédrick : je ne vous dirai point les généreux combats de deux amans qui s’adorent, et qui refusent un hymen marqué du sceau de l’infamie. Henriette sur-tout, la sensible Henriette gémit sur mon infortune, dont elle s’accuse d’être l’auteur : sa délicatesse éclate ; elle me donne des armes contre moi-même : Henric, me dit-elle, Henric, laisse-moi seule gémir toute ma vie de l’opprobre de ma naissance. N’unis point ton sort à la fille d’un. Je ne puis achever : je suis si vile à mes propres regards ! Pense qu’en contractant ces nœuds, on te force au crime, à une infâme profession ! Henric, mon cher et malheureux Henric ! jurons tous deux de mourir plutôt que de devenir époux ! – Henriette, lui répondis-je, faut-il que le malheur ait mis entre nous deux <pb n="168" xml:id="p168"/> une barrière aussi insurmontable ! Tu es toujours vertueuse à mes yeux, toujours mon amante ; mais. – Je suis la fille de Frédrick ; ce mot doit te suffire ! Du courage, mon ami ; la mort s’approche ; sachons supporter ensemble les derniers coups qu’elle va nous porter !</p>
        <p>« C’était ainsi que nous nous encouragions réciproquement à refuser un lien, qui, peu de jours avant, aurait fait notre félicité. Et je suis père ! et je caressais mon enfant ! et je ne pouvais l’avouer ! Quelle affreuse situation, et Combien elle doit effrayer les amans qui se lient sans se bien connaître, sans savoir dans quelle source tous deux ont reçu la vie ! Mon exemple est sans doute le seul que puissent fournir les bizarres combinaisons des événemens de la vie ; mais la morale qu’il offre n’en est pas moins forte, et faite pour frapper mes semblables, si jamais je publie cette histoire Mais le pourai-je ! Vous voilà monsieur le <pb n="169" xml:id="p169"/> curé : on vous a fait violence, on vous ordonne de me décider à un lien honteux ; je ne pourrais céder à vos sollicitations, quand votre prudence à tous m’y inviterait, et je n’ai plus qu’à mourir. Quelle douleur pour moi de vous voir, ainsi que ces deux aimables enfans de mon maître, compromis dans cette malheureuse affaire ! Oh ! qui vous délivrera tous des barbares qui nous retiennent dans cet affreux repaire !</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre IX.</head>
        <argument>
          <p>Prudence et courage.</p>
        </argument>
        <p>Baptiste Henric cessa de parler, et le curé, ainsi que Gervais, gémirent avec lui sur la bizarrerie des destinées des hommes. Cependant l’heure présente par Frédrick allait s’écouler ; il fallait prendre un parti ; mais lequel ? L’abbé Durand conseilla à Baptiste, <pb n="170" xml:id="p170"/> que nous n’appellerons plus qu’Henric, de céder à la nécessité, et de former le nœud qu’on lui prescrivait. Ne croyez pas, lui dit-il, que ce soit par crainte pour moi-même que je vous propose ce parti ; mais c’est le seul à suivre.</p>
        <p>D’abord toute résistance ici deviendrait inutile, et le barbare Frédrick serait capable de vous percer d’un poignard à nos yeux. En second lieu, il me rendra ma liberté sur-le-champ, il me l’a promis, et il tiendra cette parole qu’il n’a nul intérêt à enfreindre, puisque je n’ai ni argent, ni bijoux qui puissent le tenter.</p>
        <p>Alors je travaillerai à vous retirer de ses mains, ainsi que l’aimable Henriette que vous aimez, qui vous adore, et qui, si elle peut fuir son père et vous épargner sa vue, doit faire à jamais votre bonheur. Vous oublierez celui qui lui a donné le jour, et ce sera un secret de famille concentré uniquement entre nous six. Que je sois libre, et je mt charge de vous tirer d’ici, même de <pb n="171" xml:id="p171"/> faire casser, comme fruit de la violence, votre mariage, s’il ne vous convient plus. Feignez, rendez-vous, et attendons tout du tems.</p>
        <p>Cet avis est sage, lui répondit Henric ; mais, si je le suis, moi, je tremble qu’Henriette ne veuille pas s’y rendre : elle a juré de ne pas me plonger dans un tel opprobre. – C’est uniquement par délicatesse, et par tendresse pour vous, que votre Henriette se refuse à cet hymen. En vérité, vous avez tous deux une singulière manière de vous aimer ! Eh ! que vous importent les parens, un père coupable ou non ?</p>
        <p>Songez à vivre pour vous, avec cette attention, Henric, que jamais un reproche de votre part ! – Moi ! ah ciel ! jamais, jamais ! en vivant avec Henriette, avec la vertu même, puis-je me rappeler qu’elle est née du crime ! – Cédez donc, et fiez-vous à ma parole d’honneur de briser vos fers, par les lois ou autrement. – Ah ! si Armand <pb n="172" xml:id="p172"/> était dans ces contrées ? – Que parlez-vous d’Armand ? – Je l’ai revu ce généreux Armand, le frère de Laurence de Rivemar, mère de ces enfans, et maintenant l’époux de la belle Sophie de Castelli. – Vous l’avez revu ? – Oui, à Marseille, quelques jours après la mort de mon maître. Monsieur de Rivemar me pria de l’accompagner à Lyon, où j’avais moi-même des recouvremens à faire. Je passai avec lui dans une voiture, sur la route de Lambesc, devant la place même où peu de tems avant j’avais été forcé de laisser le corps inanimé de sa sœur infortunée.</p>
        <p>« Que dites-vous, interrompit Gervais, que cet incident intéressait ? C’est vous qui baissâtes la glace d’une portière de votre voiture, et qui dites à votre compagnon de voyage : C’est là qu’elle est morte : ses malheurs ont causé la mort de monsieur le comte. Je n’ai trouvé là que ses deux enfans : hélas ! que sont-ils devenus ? C’est vous qui <pb n="173" xml:id="p173"/> prononçâtes ces mots ? – C’est moi-même, répond Henric : il y avait là un vieux paysan qui semblait examiner cette place funeste avec une grande attention. – C’était mon frère, père, que j’avais envoyé à Aix, à Marseille, prendre des informations sur lies deux orphelins que nous venions d’adopter. Il vous entendit prononcer ces mots, et vous appela même à grands cris pour vous demander si vous aviez connu la mère d’Achille et de Bénédit. – Nous ne l’entendîmes point apparemment, et nous poursuivîmes notre route. Je laissai à Lyon monsieur de Rivemar, et retournai à Marseille ; mais j’ai su depuis qu’il était revenu dans ces cantons qu’il habite avec son épouse.</p>
        <p>Si vous pouviez découvrir son asile, avec quel plaisir il reverrait ses petits-neveux ! – Avant tout, Henric, il vous faut suivre mon avis. Frédrik va revenir ; feignez d’avoir cédé à mes instances, et unissez-vous avec votre Henriette. <pb n="174" xml:id="p174"/> – Y consentira-t-elle ? – Demandez à les voir en particulier. – Mais… – Taisez-vous. Frédrik paraît : il n’a pas été témoin de notre reconnaissance : il ignore que nous sommes amis : dissimulons ! feignons de nous être étrangers, pour mieux le tromper.</p>
        <p>Frédrik paraît en effet, suivi de tout sa troupe, et d’une espèce de brancard sur lequel on porte la malheureuse Henriette, qui verse un torrent dl larmes. Son amie est auprès d’elle qt1 cherche à calmer sa douleur, à lui donner du courage. Ce contre-tems contrarie le curé et Henric, qui sent en bien qu’il est impossible de prévenir Henriette sur les projets qu’ils viennent de former ; mais ils n’en sont pas moins décidés à les suivre, et à prendre conseil des événemens. Eh bien dit Frédrik au pasteur, est-il décidé ? – J’ai eu répond l’abbé Durand, beaucoup de peine à lui persuader qu’il devait obéi à v os ordres, et enfin j’y suis parvenu <pb n="175" xml:id="p175"/> il se soumet ; mais à une condition. – Laquelle ? – C’est que vous ménagerez ses principes et sa délicatesse pendant quelque tems au moins, avant de lui faire exercer votre profession. – Diable ! croit-il que cela se fait sans apprentissage ? Oh, il faudra que je lui donne bien des leçons avant qu’il devienne aussi habile que nous. Il aura, ma foi, le tems de se reposer et de faire l’amour à sa femme ! – Qu’entends-je, s’écrie Henriette d’une voix douloureuse ? Serait-il possible qu’Henric consentît ?</p>
        <p>Mon amie, lui répond Henric en se précipitant à genoux devant son lit, ma tendre amie ! je he puis vivre sans toi, tu le sais ; et, quelque douleur que je ressente encore de la bizarrerie de ce lien, il faut que je meure, si je ne suis ton époux ! – Henric, Henric ! si vertueux, si délicat ! Il imiterait les barbares qui m’environnent ! Ah ! je l’estimais trop pour penser ! –</p>
        <p>Dis que tu aimais moins que moi !</p>
        <p><pb n="176" xml:id="p176"/> Il s’élève ici un combat de générosité entre l’amant et la maîtresse : Henric prend le prétexte de son amour, et cet amour violent cherche à vaincre aussi la résistance d’Henriette, que lui commande seule la délicatesse et les convenances sociales. Elle cède enfin : Frédrik, enchanté, promet à ces deux amans de ne point forcer de sitôt Henric à prendre son état, et le vertueux pasteur commence la cérémonie. Hymen douloureux, formé par la contrainte, où chacun des acteurs a la douleur et l’effroi peints dans ses regards, hymen souillé par la présence de tant de scélérats, et célébré dans un lieu plein d’images repoussantes ! Il s’accomplit enfin, et le oui des époux sortit de deux bouches timides et desséchées par le malheur. La joie soudain éclata sur le front de Frédrik et sur celui de ses compagnons. On fit les apprêts d’un grand festin, et il fut question de passer la journée dans <pb n="177" xml:id="p177"/> les fêtes continuelles. La journée, dit le curé des Blaves à Frédrik ! Vous m’aviez promis de me rendre ma liberté. – J’ai des affaires pressantes : en grace, laissez-moi sortir d’ici sur l’heure. – Non pas, monsieur le curé, non pas, s’il vous plaît. En vérité, je vous laisserai sortir pour que vous alliez soudain nous dénoncer, découvrir notre asyle ! Ah, je ne ferai pas une telle imprudence ! je vous ai promis votre liberté, cela : est vrai ; mais vous ne l’aurez que quand mous serons tous délogés d’ici. – Grand Dieu ! – Cela ne sera pas long. Cette nuit même, nous partons pour d’autres climats : demain mat in vous en sortirez.</p>
        <p>– Homme faux et perfide ! – En quoi donc ? je vous tiens ma parole : ce n’est que quelques heures de retard que vous voudrez bien m’accorder. L’abbé Durand fut désolé de cette précaution, assez naturelle d’ailleurs, de ce chef de voleurs. Il craignît que le conseil qu’il avait donné à Henric <pb n="178" xml:id="p178"/> ne devînt funeste à cet homme si estimable. S’il part avec cette troupe, si le curé ignore les routes qu’il va parcourir, il ne pourra le rendre à la société, à l’honneur ! Il se garda bien de témoigner ses craintes aux deux époux, et il céda à la nécessité.</p>
        <p>Henric avait fait part à Henriette de sa liaison avec le bon curé, et des motifs qui l’avaient décidé si promptement à l’hymen. Cette circonstance, et l’espoir de recouvrer sa liberté avaient un peu calmé cette sensible épouse ; et son enfant, qu’elle se proposait d’allaiter, faisait encore distraction à sa douleur, comme à celle de son mari.</p>
        <p>Le repas, qui fut servi dans la chambre même de l’accouchée, et auprès de son lit, fut superbe, À l’exception des deux époux et de nos quatres voyageurs, qui mangèrent peu, et furent constamment tristes, la joie éclata chez tous les brigands, qui burent, jurèrent et dirent, à leur aise, tout ce qui leur vint <pb n="179" xml:id="p179"/> dans l’idée. On conçoit que la conversation ne fut pas très-édifiante pour l’abbé Durand. Frédrick l’avait fait placer à côté de lui pour lui faire honneur, et voulait le griser, pour voir, disait, s’il avait le vin tendre. On chanta, on fit mille folies, et la nuit arrivant, s voleurs songèrent aux préparatifs de le leur voyage. Ils étaient déjà tourmentés, depuis quelque temps, de la crainte d’être découverts, et un de leurs camarades, qui revint de la forêt, redoubla leurs inquiétudes, en leur apprenant qu’il avait vu rôder autour de la ferme plusieurs gardes de la maréchaussée, déguisés, mais en armes et en sombre. – C’est bon, dit Frédrick, déjà étourdi des divers vins qu’il avait pris ; nous sommes assez pour ne pas les ~craindre. Ses camarades, un peu ivres comme lui, furent de son avis, et le départ n’en fut pas moins projeté. Il fut convenu que les bagages et effets feraient mis dans des charettes <pb n="180" xml:id="p180"/> couvertes de foin, de paille, et que ceux des brigands qui les conduiraient, sa raient déguisés en rouliers. Quant à la couchée, on devait la placer dans un grand carosse gris, ainsi que son mari et son enfant et la vieille madame Devaux.</p>
        <p>Le cocher, les laquais devaient être des voleurs déguisés, et le reste de la troupe, habillé diversement, devait partir à cheval, et se tenir à de certaines distances, mais pas assez éloigné pour ne pas pouvoir se réunir, au premier coup de sifflet. – Le vertueux pasteur ne perdit pas un mot de ces arrangemens, et n’oublia pas sur-tout le grand carosse gris qui devait conduire ses protégés. Il ne savait comment il les sauverait ; mais si l’occasion s’en présentait, il était bien aise de savoir la manière de les faire reconnaître.</p>
        <p>À minuit précis, toute la bande partit et malgré les larmes d’Henriette et le cri de Henric, qui prévoyait mille malheurs <pb n="181" xml:id="p181"/> dans ce voyage inattendu, on les contraignit de monter dans le carosse gris, et de se séparer du bon pasteur.</p>
        <p>L’abbé Duran dit à l’oreille de Baptiste, de feindre toujours de ne pas le connaître, et d’espérer. Il ne savait pas lui-même ce qu’il pourrait faire en leur faveur ; mais son devoir était de calmer, par l’espoir, la douleur de ces infortunés, dont l’hymen s’était formé sous les plus tristes auspices.</p>
        <p>À minuit donc tous les brigands délogèrent ; et Frédrick qui sortit le dernier, dit au curé : Brave homme, voici le moment où je dois tenir la parole que je vous ai donnée ; mais pour allier la prudence à mon devoir, je ne puis vous donner les moyens de recouvrer votre liberté, que lorsque que je serai moi-même en sûreté et bien loin de vous. Souffrez donc que je vous enferme dans cette salle basse (la première en haut dans la ferme.) – Eh, comment en sortirons-nous, grand Dieu ? Qui nous <pb n="182" xml:id="p182"/> en ouvrira la porte ? – Vous-même, et voici le moyen que j’ai imaginé. Voyez-vous ce tas de fumier de broussailles et de foin que j’ai fait jeter dans le coin de cette chambre ? cela monte jusqu’au plancher. Quand nous serons tous sortis, quand je vous aurai enfermés, vous et vos amis, à double tour, je cacherai la clef de la porte dans cette paille, par un trou que j’ai su pratiquer en dehors, au mur ; et comme il s’écoulera du temps jusqu’au moment où le jour naissant vous permettra de chercher cette clef, nous aurons le loisir de faire du chemin : voilà tout ce que je puis faire pour vous.</p>
        <p>Que devint l’abbé Durand en entendant cette bizarre et nouvelle invention ! Il eut beau conjurer Frédrick de le laisser sortir, il s’efforça en vain de l’assurer qu’il ne lui nuirait pas, Frédrick fut inflexible. Il sortit, ferma tous les tours de l’énorme serrure de la porte, et laissa nos voyageurs sans lumière ; <pb n="183" xml:id="p183"/> puis il leur cria : La clef est placée où je vous ai dit, et disparut.</p>
        <p>L’abbé Durand, Gervais et les jeunes Castellis sont seuls, dans l’obscurité la plus profonde, enfermés dans une chambre dont les fenêtres ont été murées, et qui n’a d’autre ouverture qu’une lucarne pratiquée au-dessus de la porte.</p>
        <p>Ils savent bien que la clef de cette porte est près d’eux : mais comment la chercher dans l’énorme tas de foin qui encombre un coin de leur prison ? Sans lumière, c’est un travail pénible et presque inutile : car cette clef peut s’égarer ou se trouver presque sous la main, sans qu’on s’en doute. L’abbé Durand engage ses amis désespérés à attendre le jour, et ils s’y résignent.</p>
        <p>Une heure s’était à peine écoulée : ils étaient livrés aux tristes réflexions que leur suggéraient les diverses aventures qu’ils avaient éprouvées, lorsqu’un grand bruit de chevaux qui entraient dans la cour, vint frapper leur oreille. La lueur <pb n="184" xml:id="p184"/> de plusieurs flambeaux brille même à leurs regards, et ils ne savent si ce sont les brigands qui reviennent. Tremblans, inanimés, pour ainsi dire, ils entendent qu’on dit dans la cour : Du courage, ils se sont enfermés ; mais nous les trouverons morts ou vifs !</p>
        <p>À l’instant, plusieurs coups de masse enfoncent leur porte, et ils voient entrer une troupe considérable de soldats de la maréchaussée, qui courent sur eux. Le chef de cette expédition, examinant l’habit du curé : dit aux siens : Les voici, mes amis ; voilà celui qui se déguise en hermite. Coquin, rends-toi.</p>
        <p>– Et le pauvre curé est saisi par ces soldats. Vous vous trompez, s’écrie-t-il ; nous sommes des voyageurs ; les brigands sont partis. On ne l’écoute point ; on le garotte, et on le somme de révéler l’asyle de ses complices. Cette troupe effrénée s’enfonce dans les souterrains, les parcourt, et n’y trouvant personne, elle revient à nos voyageurs. <pb n="185" xml:id="p185"/> L’abbé Durand parvient enfin à se faire entendre. Il se nomme, raconte toute son aventure, et persuade ses auditeurs.</p>
        <p>Ce récit change leurs résolutions : ils ont vu passer beaucoup de rouliers, des voyageurs à cheval, et ne doutent point que ce ne soit la troupe des voleurs. Après avoir vu les preuves par écrit, que leur montre l’abbé Durand de son état, de celui du bon Gervais, les cavaliers rendent la liberté à ces deux vieillards, ainsi qu’à leurs jeunes compagnons de voyage, et ils sortent pour se mettre à la poursuite de la troupe de Frédrik. L’abbé Durand n’oublie pas de leur recommander de sauver un homme, deux femmes et un petit enfant, que ces brigands entrainent dans un grand carrosse gris, et la maréchaussée part… Mais, pour la sûreté de nos quatre amis, deux cavaliers se chargent de les reconduire jusqu’à la sortie de la forêt, quoiqu’elle ne soit plus dangereuse, puisque les brigands l’ont évacuée. <pb n="186" xml:id="p186"/> L’abbé Durand cherche en vain sa cariole et sa mule. Les voleurs ont tout pris, plus sans doute par habitude de prendre, que pour le prix de ces objets.</p>
        <p>Le curé regrette sa pauvre bête, à laquelle il était attaché ; mais c’est un malheur réparable, et dont le plus grand désagrément est de forcer nos voyageurs à marcher à pied. Le jour commençait à paraître, lorsqu’ils se virent enfin au bout de cette vaste forêt, et libres de prendre tel chemin qui leur convenait. Le curé remercia ses conducteurs ; et en cas qu’on pût rendre la liberté à Henric et à sa femme, il pria les deux cavaliers de leur dire, qu’ils se réuniraient tous à Aix, dont ils n’étaient plus guères éloignés.</p>
        <p>Seuls enfin, le curé, Gervais, Achille et Bénédit, remercièrent la providence de les avoir tirés d’un aussi grand danger, et ils poursuivirent leur route. Mais comme ils avaient passé deux nuits, et’ qu’ils étaient excessivement fatigués, <pb n="187" xml:id="p187"/> ils s’arrêtèrent, vers le milieu du jour, dans une auberge pour s’y reposer.</p>
        <p>L’abbé Durand écrivit de-là à Marguerite, en lui indiquant l’auberge où il était, et la route qu’il tenait. Le vénérable Gervais donna aussi de ses nouvelles à sa famille ; puis nos quatre amis se mirent au lit, où ils dormirent jusqu’au lendemain matin.</p>
        <p>À leur réveil, ils furent bien étonnés d’apprendre qu’on les avait demandés, et qu’un particulier, deux femmes, dont l’une nourrissait un petit enfant, respectant leur repos, les attendaient dans une salle d’en-bas. C’est Henric, s’écrie Bénédit ! – Oh ! c’est lui, c’est notre bon ami, répète Achille !</p>
        <p>Et tous deux sont déjà en-bas, où ils serrent dans leurs jeunes bras, ces infortunés époux. Le curé et Gervais, qui ont suivi les enfans, admirent la bonté divine qui les réunit à ce couple intéressant ; et Henric, après les avoir tous embrassés de nouveau, leur raconte <pb n="188" xml:id="p188"/> sommairement comment ils ont été délivrés.</p>
        <p>Il était bien tems que les voleurs quittassent leur repaire ; car ils avaient été dénoncés par un des leurs. Pour les surprendre, on avait réuni tous les cavaliers, toutes les forces de la Province ; et lorsqu’à minuit la maréchaussée se présenta à la ferme, toute la forêt était déjà cernée. Ceux des cavaliers qui délivrèrent le curé et ses amis, furent rejoindre les autres. On courut après les faux rouliers et les autres voyageurs qui avaient déjà paru suspects. La voiture grise, que l’on savait renfermer deux victimes de ces monstres, sans connaître les liens qui les attachaient à Frédrik (car le curé avait tû cette particularité) ; cette voiture, dis-je, fut entourée la première. Les coups de sifflet des voleurs, et leur réunion, rien ne put les sauver d’une destruction générale : on en fit un carnage affreux ; et leur chef voyant que toute <pb n="189" xml:id="p189"/> résistance devenait inutile, se brûla la cervelle à deux pas même d’Henriette, qui perdit connaissance entre les bras de son époux. Les cavaliers revinrent à elle.</p>
        <p>Henric se nomma, assura que lui, son épouse, sa tante et leur enfant avaient été arrêtés par ces bandits. Henric était connu ; il avait des papiers en règle. On ni rendit sa liberté, et l’un des deux conducteurs du curé lui indiqua la route avec le pasteur avait prise. Henric et sa famille, à qui on avait laissé la voiture grise, qu’on croyait leur appartenir, avaient traversé de nouveau la forêt ; et ‘était la fatigue et le hasard qui les avaient fait s’arrêter dans la même auberge où étaient descendus les jeunes Castellis et leurs protecteurs. Apprenant, par l’hôte, que deux vieillards, dont l’un ecclésiastique, et deux enfans, dormaient profondément, Henric n’avait pu douter que ce ne fussent ses mis ; enfin, ils étaient tous réunis et tranquilles. Henriette seule éprouvait <pb n="190" xml:id="p190"/> encore une profonde douleur de la mort funeste de son père ; mais elle était l’épouse d’Henric, et il fut convenu qu’on ensevelirait dans un éternel oubli le secret de sa naissance. Pour la vieille madame Devaux, elle ne cessait de marmot ter des oraisons, et elle demandait à cor et à cri une messe pour se purifier, disait-elle, de l’air qu’elle avait respiré dans l’asyle des voleurs. Voilà donc notre petite caravane augmentée de trois personnes et d’un enfant à la mamelle. Tous jurent de n plus se quitter, et passent cette journée encore à se reposer et à se distraire par les plus touchans entretiens.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre X.</head>
        <argument>
          <p>On approche du dénouement.</p>
        </argument>
        <p>Il était écrit que le curé, le notable d’Olival, ni les jeunes Castellis, ne <pb n="191" xml:id="p191"/> seraient pas à Aix. Une autre rentre, non moins intéressante pour eux, que celle de Baptiste Henric, de mettre un terme à leur voyage. Poursuivons.</p>
        <p>Le lendemain matin, tous nos amis empilèrent dans le grand carosse gris, Henric et Gervais placèrent les deux Castellis sur leurs genoux, et ils partent dans l’espoir d’arriver avant midi Aix, dont on appercevait déjà les rochers. Ils avaient pris un homme pour conduire cette voiture, et toute leur peur était d’en rencontrer les vénérables propriétaires, qui pouvaient les compromettre, en disant qu’on leur fait volé ce carosse, mais ils se proposent de le confier à Aix, à quelque commissaire de police, en lui racontant aventure qui l’avait mis en leur possession. Les voilà donc partis.</p>
        <p>À peine ont-ils fait une demie-lieue, et en passant aux pieds d’un superbe château, ils sont tout étonnés d’en voir <pb n="192" xml:id="p192"/> sortir un domestique qui, leur barrai le chemin, leur crie : Arrêtez, arrêtez le cocher, arrêtez les chevaux, et le domestique grimpant à la portière que nos amis, leur dit : Où allez-vous donc messieurs ? vous passez la porte ! c’est ici que vous êtes attendus, et depuis bien long-temps. – Nous, répond curé ! – Vous-même : on vous attendait, vous dis-je, et l’on m’a mis en embuscade pour vous prier d’entrer, si j vous voyais passer. – Vous vous trompez, mon ami. – Je ne me trompe point : c’est vous, oh, c’est bien vous que M. le baron attend. – Monsieur le baron ! – Oui, M. le baron de Verlanges ! Vous me direz que vous ne le connaissez pas, peut-être ? – Non, vous jure. Est-ce vous, Henric, qui connaissez M. le baron de Verlanges ? – J’en ai entendu parler, répond Henric, comme d’un très-grand seigneur et très-riche propriétaire ; mais je n’ai jamais eu l’honneur de le voir. – Allons <pb n="193" xml:id="p193"/> donc ! réplique le domestique d’un air niais ; vous voulez vous moquer de moi ! Je sais bien ce que je veux dire ; et je suis si exact à exécuter les ordres qu’on me donne, que je vous averti que je ne vous laisserai pas passer comme cela. – Vous êtes fou, mon ami ! – Eh bien, que l’un de vous veuille bien venir parler à M. le baron ; cela sera bientôt fait, et vous verrez si je me trompe.</p>
        <p>Le curé regarde ses amis ; et, ne concevant rien à cette nouvelle aventure, il consent néanmoins à descendre parler au maître de ce beau château, pour confondre l’imbécille qui s’obstine à suspendre son voyage. Il fait grand jour ; la campagne est pleine de cultivateurs : le baron de Verlanges n’est point, selon Henric, un être imaginaire ; il n’y a donc aucun danger. L’abbé Durand descend seul, et suit le domestique, qui l’introduit dans un superbe salon, en criant, dès son <pb n="194" xml:id="p194"/> entrée : Les voilà, monsieur, les voilà.</p>
        <p>L’abbé Durand apperçoit un décoré, et dont le front est chargé de cheveux blancs : c’est le baron, qui s’incline, et lui demande ce qu’il a pour son service. C’est plutôt à moi à vous le demander, répond le pasteur ; car votre domestique m’a forcé de descendre pour… – Est-ce que ce n’est pas monsieur, réplique l’imbécille ? – Eh non, repart le baron. Depuis huit jours que j’ai ce sot, il ne me fait que des bévues. Il est vrai, M. l’abbé, que j’attends quelqu’un ; mais ce n’est pas vous, et je suis désolé d’une méprise qui vous dérange…</p>
        <p>Le baron reconduit l’abbé Durand jusqu’à la porte qui donne sur la r Il lui présente même la main pour remonter dans sa voiture ; mais bientôt il s’écrie : Ciel ! c’est mon carrosse ! – Eh vraiment oui, interrompt le domestique qui l’a suivi ; c’est cela qui m’a trompé. Est-ce que je ne connais <pb n="195" xml:id="p195"/> pas votre grand carrosse gris, et vos deux jumens baies, donc ? Les voilà bien, j’ai cru que c’était la compagnie que vous attendiez.</p>
        <p>Le baron, interdit, demande au curé par quel hazard cette voiture est devenue la sienne ; l’abbé Durand rougit ; il parle de voleurs, de caverne ; le baron s’inquiète, et prie honnêtement tous ces voyageurs de monter un moment chez lui. Nos amis sont pris ; ils ne peuvent résister à cette prière ; ils montent tous au salon, et là, le pasteur des Blaves raconte au baron non l’exacte vérité, mais quelques données sur l’aventure des voleurs, ainsi que la délivrance de Baptiste Henric par la maréchaussée, qui lui a laissé cette voiture prise sans doute par les brigands. Ciel ! s’écrie le baron, mes amis ont été assassinés ! ô douleur !</p>
        <p>Le cri qu’il vient de jeter effraie apparemment sa famille, qui est dans une pièce voisine. Une porte s’ouvre ; il en <pb n="196" xml:id="p196"/> sort deux jeunes demoiselles de huit à neuf ans, qui courent à lui en disant : Mon père, mon oncle, qu’avez-vous ?</p>
        <p>Deux autres personnes suivent ces jeunes demoiselles : c’est un homme et une femme qui se tiennent par la main, et courent également vers le baron. Qu’on juge de la surprise d’Achille et de Bénédit, en retrouvant dans cette femme Sophie de Castelli ! Henric reconnaît aussi le particulier qui l’accompagne : M. de Rivemar, dit-il ! par quel hasard !…</p>
        <p>Il n’a pas le temps d’achever : Sophie est déjà dans les bras des enfans de Laurence, qu’elle accable de caresses, tandis qu’Armand de Rivemar interroge Baptiste Henric sur cette singulière rencontre. La douleur du baron, d’un côté, les questions des deux jeunes demoiselles, la double reconnaissance des Castellis et d’Henric, la surprise du curé et du bon Gervais, tout cela forme un tableau et une confusion qu’il m’est impossible de décrire.</p>
        <p><pb n="197" xml:id="p197"/> Quand le premier étonnement est passé, les questions se succèdent avec plus d’ordre, et le baron fait lui-même trève à ses regrets, pour rétablir le calme et l’empire de la raison dans cette société. Voilà donc Sophie et Armand retrouvés : ils sont réunis aux deux jeunes Castellis, au fidèle Baptiste Henric ; et l’abbé Durand, ainsi que le vénérable Gervais, sont au comble de la joie. Le baron retient tous les voyageurs à dîner, et chacun d’eux met de l’ordre dans ses idées. L’abbé Durand raconte le premier tout ce qui est arrivé aux enfans depuis l’incendie du château des Blaves : Henric raconte aussi ses aventures ; et quand le tour d’Armand est venu, il prend la parole en ces termes, pour lui et pour Sophie de Castelli :</p>
        <p>« Vous savez tous que la scélérate baronne de Tresvil, furieuse du refus que je faisais de sa main, et de mon amour pour sa sœur, la belle Sophie que vous soyez devant vous, me fit <pb n="198" xml:id="p198"/> transporter et renfermer dans son château de Morange. En même tems Sophie fut confinée, par ses parens, dans un couvent, dont la supérieure, digne amie de la baronne, eut ordre de la tenir dans une espèce de prison. Nous restâmes ainsi chargés de chaînes et séparés, jusqu’à l’époque de l’incendie du château et du village des Blaves, époque où la baronne vint habiter le château de Morange, tenu jusqu’alors par Roland son concierge ; et tout y changea de face. Sa première visite fut à mon appartement : sa vue me fit frémir d’horreur ; car le bruit de son crime, répandu dans le château, était parvenu jusqu’à mon oreille. Elle m’accabla d’injures, de menaces et de reproches : elle osa même m’accuser de ses forfaits, de la mort de sa mère. C’était mon arrivée aux Blaves, disait-elle, et l’excès de son amour pour moi, qui l’avait portée à tant de crimes ; mais je pouvais tout réparer en acceptant sa main. Cette <pb n="199" xml:id="p199"/> main incendiaire et ensanglantée me faisait horreur : je la repoussai, et je préférai un esclavage éternel, à l’extrémité d’épouser une telle furie. La scélérate baronne, pendant quatre années entières qu’elle me retint prisonnier, employa prières, menaces, séductions, bons ou mauvais traitemens, tout, pour me faire changer de résolution : je restai inflexible ; et, persuadé, ainsi que la baronne me l’avait fait accroire, que ma sœur Laurence n’existait plus, que ses deux en fans avaient péri dans l’incendie des Blaves, n’ayant d’ailleurs aucunes nouvelles de ma chère Sophie, je demandais, tous les jours, la mort à grands cris, et j’espérais qu’elle viendrait enfin mettre un terme à mes souffrances, lorsque l’incident le moins attendu vint me rendre ma liberté.</p>
        <p>« Je remarquais depuis quelque tems que le farouche Roland, concierge et digne confident de la baronne, me traitait tantôt avec dureté, et plus souvent <pb n="200" xml:id="p200"/> avec des égards que je n’étais pas accoutumé à attendre de lui. Une nuit que je sommeillais, livré à mille songes funestes, ma porte s’ouvre, un homme s’approche de mon lit, muni d’une lanterne sourde, et je reconnais Roland, seul, et marchant sur la pointe du pied, avec un air de mystère. Scélérat, lui dis-je, viens-tu pour m’assassiner ? met-on enfin un terme à mes longues douleurs ?</p>
        <p>Taisez-vous, me répond ce méchant. Je viens vous délivrer. – Moi ? et par quel ordre ? – À coup sûr, ce n’est pas par celui de madame ; car elle vous adore plus que jamais. C’est moi qui prends aujourd’hui cela sur mon compte. Je vais vous donner la liberté ; mais jurez-moi de ne pas me compromettre, de ne jamais dire à madame que c’est moi qui vous rends ce service, – Tu m’étonnes ! quel motif peut ? – J’en ai un puissant, mais que vous ne connaîtrez point. Profitez toujours de l’offre que vous fait mon zèle, et partez. – Mais <pb n="201" xml:id="p201"/> comment ? par où ? – J’ai tout arrangé pour que votre fuite n’éprouve aucun obstacle. Un narcotique mis dans la boisson des sentinelles que j’ai placées, au pied des tours, les a plongées toutes dans un profond sommeil, que je saurai demain leur reprocher de manière à ce qu’ils ne me soupçonnent point l’auteur de leur engourdissement. Ces fausses clefs, que j’ai faites moi-même, vous ouvriront toutes les portes. Partez, vous dis-je, et ne craignez rien.</p>
        <p>« Roland, à ces mots, me remet en effet deux clefs ; il me glisse une bourse pleine de pièces d’or dans la main ; puis il se retire, en m’engageant à laisser les clefs après les serrures des deux dernières portes. Je voulus en vain l’interroger, il descendit avec vîtesse, et ne me laissa pas le tems de lui parler. Quand je me vis seul, je réfléchis qu’on pouvait me tendre un piège ; mais à quoi bon ? pour quelle raison ? En supposant que je fusse rattrapé, pouvait-on me <pb n="202" xml:id="p202"/> traiter plus mal qu’on ne le faisait ? La liberté brillait seule à mes yeux : je pouvais tenter au moins de la recouvrer ! Je ne pus embrasser que cet espoir ; et soudain j’essayai mes clefs, qui ouvrirent sans difficulté les premières portes. Plus ferme, plus rassuré, je descendis ainsi, de la haute tour que j’habitais, jusques dans la campagne ; et, si je rencontrai des sentinelles, je les trouvai en effet endormies comme Roland me l’avait annoncé. Je laissai, ainsi qu’il m’en avait prié, les clefs après les dernières serrures, et je me mis à courir à travers champ, ivre de joie de voir mes fers brisés. Au point du jour, je m’arrêtai, et réfléchissant sur le motif qui avait porté Roland à me rendre un service aussi signalé, je ne pus jamais en trouver un qui me parût valable ; et je vous avoue, mes amis, qu’encore aujourd’hui j’ignore ce qui a pu déterminer Roland à cet acte de générosité : c’est une énigme que le <pb n="203" xml:id="p203"/> tems nous expliquera peut-être un jour.</p>
        <p>« Quoi qu’il en soit, n’ayant pas de but déterminé, je me décidai à me transporter à Aix, pour demander des nouvelles de Sophie au couvent où je savais qu’elle était reléguée. Cette démarche était imprudente ; car la baronne pouvait la deviner, et me faire poursuivre ou enlever de nouveau. Je pensai cependant que Roland, qui m’avait élargi sans sa permission, aurait assez de : crédit pour empêcher l’effet de ses pour suites ; et profitant de l’or qu’il m’avait laissé, je pris, sous un nom supposé, une voiture qui me conduisit à Aix.</p>
        <p>La supérieure du couvent de Sophie, à qui je m’adressai, me perça le cœur, en m’apprenant que cette belle personne n’était plus en France. La baronne sa sœur l’avait, disait-elle, remise à un capitaine de vaisseau qui, depuis deux ans, était parti pour les îles, où il avait emmené Sophie. C’était une fable que cette indigne abbesse débitait à moi et <pb n="204" xml:id="p204"/> à tous ceux qui s’informaient de son infortunée prisonnière. Sophie gâtait plus chez elle, il est vrai ; mais on l’avait, soudain après l’incendie des Blaves, transférée dans un autre couvent que cette perfide abbesse connaissait. Sophie était retenue là, tant à cause de son amour pour moi, que pour l’empêcher de demander l’héritage de sa mère, et par la suite, celui de son père et de son aïeul ; car l’odieuse baronne voulait tout envahir.</p>
        <p>« Je crus aux mensonges que l’abbesse me débita avec une feinte sensibilité ; et, me jetant à ses pieds, que je baignai de larmes, je la conjurai de me dire ce qu’elle savait du lieu où l’on avait emmené Sophie, ainsi que du nom du capitaine de vaisseau qui, sans l’autorité des lois, avait exercé sur mon amie une telle violence. L’abbesse me regarda fixement, et, devinant que j’étais Armand, elle parut étonnée de me voir libre. Ignorant comment cela s’était fait, elle <pb n="205" xml:id="p205"/> s’imagina de servir la baronne en me nommant une des îles de la Jamaïque, et Porter, qu’elle dit être le nom du capitaine.</p>
        <p>« Sans autre examen, et comme un étourdi, je la quitte ; je cours au premier port de mer, et je m’y embarque pour Santiago. Il ne me vint pas même dans l’idée que l’abbesse me trompait. Je me vous détaillerai point mes recherches inutiles dans presque toutes les îles d’Amérique, pendant quatre années que j’y passai, contrarié par les vents, et tantôt par les flots. Bien persuadé que je ne retrouverais jamais Sophie, le désir Je revoir la France et les lieux que mon amante avait habités, me fit revenir à Marseille, et de là à Aix.</p>
        <p>« Mais pendant ces quatre années, la pauvre Sophie avait bien cruellement souffert. D’abord, après ma fuite de Morange, qui avait porté la baronne au comble de la fureur, cette méchante femme avait retiré Sophie de son <pb n="206" xml:id="p206"/> couvent, et l’avait fait transporter de nuit dans son château, où, pour se venger d’une rivale préférée, pour l’empêcher de se réunir à son amant, elle lui avait fait habiter la même prison que j’avais quittée. Ainsi Sophie gémissait dans les fers, pendant que je courais les mers pour la chercher vainement dans un autre hémisphère.</p>
        <p>« J’arrive donc, après un voyage long et inutile. Je retourne chez la perfide abbesse dont j’ai trop tard deviné l’artifice. Cette femme n’existait plus depuis un mois. La religieuse qui occupait sa place, sortait d’un autre couvent, et n’avait jamais entendu parler de Sophie de Castelli. Elle ne put donc m’en donner des nouvelles. Croyant toujours que ma sœur et ses enfans n’existaient plus, je ne pensai pas même à m’informer du vieux comte de Castelli, que je supposai mort, vu son grand âge, et je me décidai à partir pour Lyon, dans l’espoir d’y intercéder, pour m’obtenir une place <pb n="207" xml:id="p207"/> et de l’occupation, quelques amis de ma famille qui, résidaient encore dans cette ville.</p>
        <p>« Je sors d’Aix un matin, sans argent, et presque sans habits : je traverse la délicieuse vallée d’oliviers que vous voyez près d’ici ; et, accablé de douleur, je me jette sur un tertre de gazon, où, en pensant à mes malheurs, je verse des torrens de larmes. Sort injuste ! m’écriai-je, sort barbare ! as-tu enfin épuisé sur moi tous tes traits ! Je n’avais qu’une sœur chérie, tu me l’as enlevée ! J’adore Sophie, et Sophie, si elle existe, est errante sur quelque point de ce globe, séparée à jamais de son amant ! Oh ! peut-on être plus malheureux !</p>
        <p>« Quelqu’un me frappe sur l’épaule, et j’apperçois un vieillard vénérable. Jeune homme, me dit-il, qu’avez-vous ? Vos gémissemens m’ont percé l’âme ! Pourrais-je vous être de quelque utilité ? – Monsieur, lui répondis-je en sanglotant, mes malheurs sont d’une nature ! Pas <pb n="208" xml:id="p208"/> un être sur la terre ne peut les réparer ! Mais oserais-je vous demander quel est l’homme compatissant qui daigne essuyer mes pleurs ? – Je suis le maître de ce grand château que vous voyez, et je m’appelle le baron de Verlanges. – Le baron de Verlanges, grand Dieu ! l’ancien ami de mon père ! – Qui êtes-vous donc ? – Je suis le fils infortuné du chevalier de Rivemar. -Vous ?</p>
        <p>« Monsieur le baron de Verlanges, ce digne militaire qui est près de vous, mes amis, avait été, ainsi que le comte de Castelli, un intime ami de mon père. C’était même lui que j’allais chercher à Lyon, où je le croyais revenu depuis quelques années. Il eut la bonté de s’intéresser à moi, au point de m’offrir un asyle dans ce château. Je l’acceptai ; et, depuis ce moment-là, je ne l’ai quitté qu’aux diverses époques que vous allez connaître.</p>
        <p>« Je racontai tous mes malheurs à mon ami (il m’avait permis de <pb n="209" xml:id="p209"/> prochaine titre flatteur) : monsieur le baron en fut attendri : l’odieuse baronne de Tresvil lui parut même si coupable, qu’il voulut d’abord user de son crédit pour la faire, punir de tant de crimes ; puis revenant des moyens moins violens, il m’apprit que son ancien camarade d’armes, le vieux comte de Castelli, résidait à Aix, nais languissant et presque mourant d’ayant pas l’espoir de retrouver ma cœur auprès de ce vieillard, ne l’estimant pas même, j’ose vous l’avouer, à cause de son peu de caractère qui nous avait suscité tant de maux, je ne jugeai as à propos d’aller le voir, et je restai auprès de monsieur le baron.</p>
        <p>« J’avais souvent eu l’idée que ma chère Sophie pouvait être au pouvoir de sa détestable sœur ; et quand j’y pensais, il me prenait des envies d’aller lui redemander cette innocente victime. Un jour je fus entièrement éclairci sur cm sort. Je me promenais, il y a six mois de cela, autour de ce château, <pb n="210" xml:id="p210"/> quand je vis passer un homme qui me fixa comme quelqu’un qu’on a vu, et qu’on cherche à reconnaître. Plus physionomiste que lui, je me rappelle qu’il fut un de ces satellites qui me gardaient ; au château de Morange. Coquin, lui dis-je en le serrant par le bras, te souviens-tu des maux que tu m’as fait souffrir chez ton odieuse maîtresse ? – Ah ! c’est monsieur de Rivemar. – Lui-même. Es-tu toujours chez la baronne ? – Toujours, monsieur. – En ce cas tu sais peut-être ce qu’est devenue sa sœur ; cette belle Sophie de Castelli ? – Non, monsieur. – Je te tue, si tu ne me dis la vérité !</p>
        <p>« Je tire mon épée, je menace cet homme, qui, tombant à mes pieds, m’apprend que mon amante est la prisonnière de sa sœur. Ma surprise me fait faire un geste dont il profite pour se sauver. Je lui crie de loin : Ta maîtresse entendra parler de moi et de mon ami le baron de Verlanges !…</p>
        <p><pb n="211" xml:id="p211"/> « Je raconte cela à monsieur le baron, et, malgré ses remontrances, je cours à Morange ; mais l’adroite baronne avait appris de son satellite l’indiscrétion qu’il avait commise en m’apprenant la retraite de Sophie : elle savait que j’étais entreprenant, et connaissait la puissance et le grand crédit de M. de Verlanges.</p>
        <p>De là les précautions de cette mégère d’entourer son château d’espions, pour garder sa proie, et de défendre l’entrée u village à tous les voyageurs qu’elle connaîtrait pas. Vous savez par vous-mêmes à quel point elle a poussé la terreur et toutes les mesures de prudence !</p>
        <p>Quand j’arrivai à Morange, ce nouvel ordre y était déjà établi. Ne voulant pas retomber dans les mains de mon ennemie, mais désirant respirer le même air que ma chère Sophie, je me rendis toutes les nuits au pied de la cour où je présumai qu’elle gémissait.</p>
        <p>Le hasard enfin, et la générosité de ces deux enfans, brisèrent les fers de <pb n="212" xml:id="p212"/> Sophie, que, pour combler ses maux le perfide Roland voulait séduire déshonorer. Sophie me fut rendue milieu d’une nuit, et soudain je l’amenai ici chez notre bon ami, qui jura de la protéger contre sa barbare sœur, punir même cette femme criminelle Cependant il était juste de rendre même service à ces bons enfans à nous devions notre réunion. Sophie avait appris, depuis sa sortie de Morange, que ces enfans étaient les fils de mon infortunée sœur. Ce fut le valet de chambre de monsieur le baron ancien militaire, homme ferme et courageux, qui se chargea de leur faire parvenir la nuit, ou autrement, les renseignemens nécessaires pour rendre la liberté. J’étais malade, moi ; je ne pouvais aider ce brave homme : il se fit accompagner d’un autre domestique de mon ami ; et ce sont ces deux personnes, parfaitement inconnues à Bénédit ainsi qu’à son frère, qui les <pb n="213" xml:id="p213"/> ont sauvés du repaire de la baronne.</p>
        <p>Nous ne voulons point nous faire connaitre à ces enfans, avant d’avoir puni la baronne et recouvré l’héritage de Sophie qu’elle retenait. D’ailleurs, il s eût été indiscret à nous de surcharger M. le baron de tant d’infortunés. Nous priâmes en conséquence les libérateurs des jeunes Castellis de les ramener à Olival chez leurs bienfaiteurs, où nous nous proposions bien de les aller chercher un jour. Tout réussit au gré de nos souhaits ; et, satisfaits d’avoir arraché des mains de la baronne toutes ses victimes, nous ne songeâmes plus qu’à l’attaquer en justice, mais seulement en restitution d’héritage ; car la révélation de ses crimes nous aurait tous déshonorés. C’est à cela que nous travaillons maintenant : nous avons déjà fait, auprès d’elle et à l’amiable, mille tentatives qui n’ont pas réussi. Nous savons qu’elle est presque devenue insensée, et nous la croyons même <pb n="214" xml:id="p214"/> dominée par quelque grand scélérat qui se cache, et l’empêche de suivre l’impulsion de ses remords ; car elle en éprouve enfin !</p>
        <p>« Telle est, mes amis, l’histoire de nos malheurs : voici celle de nos félicités : Depuis huit jours je suis l’époux de ma chère Sophie. Notre hymen fut célébré dans la chapelle de monsieur le baron, et sous les auspices de cet ami précieux. Il a eu la bonté de m’obtenir une lieutenance dans un régiment ; et c’est même pour aller remercier ceux de ses amis à qui je dois ce grade, que j’ai fait, il y a quelque tems, le voyage de Lyon avec Baptiste Henric, que voici, qui m’apprit alors la fin malheureuse de ma sœur, et me montra même, sur la route de Lambesc, la place où l’infortunée Laurence expira.</p>
        <p>Souvenir douloureux ! triste voyage !</p>
        <p>J’ignorais encore, dans ce moment, ce qu’étaient devenus mes deux petits neveux, et j’allais tous les soirs <pb n="215" xml:id="p215"/> soupirer au pied de la prison qui renfermait ma Sophie ; car vous saurez qu’il a tout au plus une lieue d’ici à Morange ; mais il ne faut pas traverser la forêt pour y aller : ensorte qu’à l’insû de mon ami, je m’échappais toutes les nuits de ce château, pour aller gémir auprès de la tour qui renfermait mon mante ! Mais revenons à mon hymen.</p>
        <p>Pour le célébrer dignement, monsieur e baron voulut inviter à une fête, à bal, un grand seigneur et sa famille lui demeurent à l’autre bout de la forêt le Pouzolles. Pour aider cette nombreuse société à se transporter ici, il voulut joindre à leurs voitures ce grand carosse gris que vous avez ramené. Le cocher de M. le baron partit donc avec cette voiture vide, il y a aujourd’hui quatre jours ; et, depuis ce moment, nous n’avons revu ni le cocher, ni la voiture. Une partie de la société est venue ; la fêle a eu lieu ; mais ceux qu’on avait envoyé chercher, n’ont point <pb n="216" xml:id="p216"/> paru. Il est évident qu’ils auront été dépouillés, égorgés par la bande de Frédrick ; que les brigands ont gardé la voiture, et que c’est la même où il ont fait monter Henric et son épouse Un domestique de M. le baron avait ordre d’examiner s’il verrait revenir cette voiture, et c’est ce qui a causé ce matin, son erreur : il a cru, reconnaissant l’équipage de M. le baron que vous étiez les gens qu’il attendait et vous a arrêtés, heureusement pour nous, à qui il a procuré, sans le savoir le bonheur de retrouver tant d’amis et les aimables enfans de Laurence et le comte de Castelli. »</p>
        <p><pb n="217" xml:id="p217"/><hi rend="b">Chapitre XI.</hi> </p>
        <argument>
          <p>Qui signale la justice divine.</p>
        </argument>
        <p>Armand de Rivemar cessa de parler, et son épouse fut tendrement embrassée par tous nos voyageurs. Les longs malheurs de Sophie lui avaient donné une teinte de timidité qui la portait à garder le silence, à rougir même sitôt qu’on l’interrogeait. Sa modestie, ses grâces, sa douceur furent vantés généralement, et l’on fit ensuite de justes éloges au baron de Verlanges sur la bonté de son cœur. Ce respectable vieillard ne put partager, au diner, la joie de ses convives, en pensant que plusieurs de ses amis avaient été égorgés par la bande de Frédrick ; mais, pour le reste de la société, elle se livra à la douceur d’une réunion aussi touchante qu’inespérée. Les deux jeunes Castellis, <pb n="218" xml:id="p218"/> sur-tout, qui avaient, pendant leur voyage, couru des dangers effrayans, ne pouvaient se lasser de manifester leur allégresse avec leur ingénuité accoutumée. On les avait placés à table auprès de deux jeunes demoiselles qui étaient accourues les premières au cri du baron. L’une, Emilie, était la fille de ce bon vieillard, veuf depuis deux ans : l’autre, Léonore, était sa nièce, jeune orpheline très-riche dont il prenait soin. Bénédit faisait déjà l’empressé auprès d’Emilie, tandis qu’Achille était d’une galanterie peu commune avec Léonore ; et ces quatres enfans, à-peu-près du même âge, commençaient à se lier avec cette franchise et cette sensibilité qui faisaient la base de leurs divers caractères.</p>
        <p>Après le dîner, le bon abbé Durand, qui, dans son récit des aventures des orphelins du hameau, avait dissimulé le motif de son voyage, le dévoila à la société assemblée : Oui, ajouta-t-il, il est <pb n="219" xml:id="p219"/> temps enfin que tant de crimes soient expiés ! il est temps que l’exécrable baronne de Tresvil reçoive le prix de ses forfaits ! Nous allons déposer tous ces papiers entre les mains des magistrats, et lever le voile qui, jusqu’à présent, a couvert tous ses crimes.</p>
        <p>Il dit, et jettant sur une table tous les papiers des orphelins, il fait lecture du testament du chevalier de Castelli, de celui du comte, de ses lettres à Laurence i, enfin il rassemble toutes les preuves des crimes de la baronne, et les rapproche avec tant d’énergie, que tout le monde frémit. Madame de Rivemar, qui n’avait presque pas parlé jusqu’alors, laissa soudain tomber de ses yeux un torrent de larmes, en s’écriant : Quoi, ma sœur ! sa tête tomberait sur un échafaud ! qui a pu imaginer un projet si barbare ?</p>
        <p>L’abbé Durand reste interdit, ainsi que les autres spectateurs de cette scène. Parlez, monsieur, dit Sophie au curé : <pb n="220" xml:id="p220"/> est-ce vous qui avez imaginé ? – Moi, madame, répond le curé ! je ne suis que l’ami de ces jeunes orphelins ! ce sont eux qui, victimes de la baronne, ont résolu de… – Eh quoi ! interrompit Sophie en s’adressant aux jeunes Castellis, enfans si doux, si intéressans, vous auriez la cruauté de goûter le plaisir féroce de la vengeance ? Achille, Bénédit, jeunes et touchans rejetons de mon respectable aïeul, si le sang des Castellis coule dans vos veines, si ce sang généreux est le principe de votre existence, n’a-t-il pas déposé dans votre cœur toutes les vertus qui ont illustré votre père ? Ne vous a-t-il pas appris à être grands, généreux, à oublier les injures, à pardonner aux coupables ? Qu’allez-vous faire, grand Dieu ! qu’allez-vous faire ? Traîner à l’échafaud une femme, votre parente et dont l’infamie retombera sur vous ? Devez-vous couvrir de la rouille ineffaçable de la honte le beau nom de <pb n="221" xml:id="p221"/> Castelli ? et pouvez-vous oublier que vous êtes les oncles de cette malheureuse Julie dont l’amour, l’intérêt et l’ambition ont pu causer, les crimes, mais qui se repent, qui voit sans cesse l’ombre de sa mère, et qui ne vous a tourmentés que dans la crainte des cachots, dont les clefs sont entre vos mains ?</p>
        <p>Oui, vous tenez sa vie ou sa mort : si vous parlez, elle expire ; si vous avez la générosité de vous taire, vous doublez ses remords, vous lui faites mieux sentir ses torts par le contraste de vos vertus ; vous vous vengez, mais avec noblesse, avec une véritable grandeur d’âme ! Soyez assez généreux pour lui pardonner, pour condamner à un éternel oubli ces preuves trop convaincantes des crimes d’une femme ! Elle est faible aujourd’hui, et vous n’abuserez point de sa faiblesse, de la dépendance où tant d’erreurs l’ont mise ! vous serez sensibles à mes prières ; oui, vous le serez !</p>
        <p><pb n="222" xml:id="p222"/> Sophie se jette aux genoux d’Achille et de son frère, et continue avec plus de véhémence : Pardonnez, pardonnez, s’écrie-t-elle, je vous en conjure par le sang de mon père, qui fut votre frère, et qui s’est repenti comme ma sœur ! Elle est ma sœur, cette malheureuse Julie, et je mourrai si elle meurt, si elle est frappée du glaive des lois ! Achille, Bénédit ! joignez-vous à mon époux, à moi, pour réclamer votre héritage ; mais ne poussez pas plus loin une vengeance qui deviendrait odieuse ; n’imitez point cette femme criminelle ; elle aimait la vengeance ; détestez la vengeance ; accordez-moi sa grâce ; brûlez tous ces papiers ; accordez-moi sa grâce, encore une fois, ou je meurs à vos pieds.</p>
        <p>Tandis que tous les assistans sont étonnés de cette sortie imprévue, mais qui prouve l’excellent cœur de Sophie Achille et Bénédit, émus jusqu’aux larmes de cette touchante intercession, <pb n="223" xml:id="p223"/> éprouvant même un mouvement de fierté de voir une femme si intéressante à leurs genoux, se regardent ; et leurs âmes, qui s’entendent, leur indiquent sur-le-champ leur conduite. Ne pleurez plus, dit Achille avec noblesse ; ne pleurez plus, ma nièce, et levez-vous !</p>
        <p>La violence a tenté vainement de nous arracher ces papiers ; nous aurions plutôt souffert la mort que cédé ; mais, ce que n’a pu la violence, votre douceur, votre sensibilité, vos pleurs enfin, tout l’obtient : prenez ces papiers, et faites-en l’usage qu’il vous s’aira. Il dit, et jetant dans un pli du vêtement de Sophie tout le paquet, jusqu’aux deux testamens du comte et du chevalier de Castelli, il donne la main à madame de Rivemar, et la reconduit à son siège avec un air de gravité qui enchante tous les spectateurs de cette scène de sentiment. Bons enfans ! s’écrie Sophie, vous me rendez la vie <pb n="224" xml:id="p224"/> en assurant celle d’une sœur bien injuste, mais que je ne puis me déterminer à haïr ! j Soudain on entend un grand bruit dans l’antichambre : c’est un homme qui force les laquais, et se précipite dans le salon, en s’écriant : Ils sont ici, vous dis-je ; oui, les voilà. – Ciel ! s’écrie Bénédit ! c’est Frank, notre bon ami du château de Morange !</p>
        <p>C’est Frank en effet, ce généreux Allemand, qui a un peu étudié le français depuis l’absence des enfans, et dont je vais corriger le récit, car il s’exprime encore d’une manière presque inintelligible. Accourez, mes amis, leur dit Franck essouflé, ou vous perdez tout. La baronne de Tresvil n’existe plus et c’est Roland qui fuit avec votre héritage. – Comment, s’écrièrent tous les assistans ! Frank continue :</p>
        <p>« Cette misérable baronne s’était laissée séduire par l’astucieux Roland : elle <pb n="225" xml:id="p225"/> a même des enfans. J’étais seul au tait de cette intrigue obscure. C’est dans l’intention de dominer sa maîtresse, et de vivre avec elle, que Roland fit autrefois sauver du château M. Armand de Rivemar, qu’il savait être aimé de la baronne : son rival éloigné, il fit tout ce qu’il voulut de cette femme impérieuse, mais sujette aux lus honteuses passions. C’est lui qui animait contre les jeunes Castellis, contre sa sœur, contre tous ses parons, dans l’espoir d’envahir un jour la fortune le tous les Castellis. Lui voyant des remords et des dispositions à céder aux vœux des jeunes orphelins, craignant d’ailleurs que les crimes affreux de cette femme qu’il détestait, ne la compromissent un jour, et ne lui fissent perdre tous ses grands biens, le monstre profita la mort de sa maîtresse. C’est le dernier voyage que fit madame dernièrement, pour assister aux funérailles de son père, qui a décidé Roland. <pb n="226" xml:id="p226"/> Il la voit revenir pâle ; bourrelée m remords, ne parlant que d’échafaud de justes restitutions : le misérable, après de vains reproches qu’il lui adressa lui annonça qu’elle n’avait plus qu’un jour à vivre. Cette scène fut horrible La baronne demandait la mort ; mais elle voulait avant, se confesser et recevoir le dernier sacrement. Pour la confession, lui dit Roland, je ne te l’accorderai pas, elle me perdrait ; mais pour le viatique, tu l’auras, et mon âme n’en ira pas moins au fond des enfers, dont sans doute, on l’a tirée !</p>
        <p>« Au bout du parc du château de Morange, est une espèce de chaumière occupée sans cesse par un garde-chasse qui n’est là que pour prévenir toute surprise, et qui ne communique jamais avec l’intérieur du château. Roland qui fait trembler tout le monde, donne ses instructions secrètes à cet homme à qui le hasard amène, au milieu J’uni nuit, un prêtre qui voyage dans une <pb n="227" xml:id="p227"/> petite voiture, avec trois autres personnes. La baronne, qu’on a privée de tout sentiment, pour qu’elle ne parle point, est amenée dans les longs souterrains qui communiquent à la vedette garde-chasse. Le prêtre est forcé : l’administrer dans cet état ; et, après départ du prêtre, Roland, qui n’a pas voulu montrer sa figure à cet étranger, entre dans le souterrain, plonge, trois reprises, un poignard dans le cœur de l’infortunée baronne, et la fait inhumer dans la tombe même de l’hermite, où, toutes les nuits, dans son somnambulisme, elle croyait retrouver cadavre de sa mère. Roland m’apprend ce crime odieux, et m’annonce qu’il va quitter la France, muni des immenses richesses de la baronne, qu’il a réalisées. Moi, attaché aux enfans de bonne Laurence, que je fis autrefois aider des prisons du château, pour avoir tiré, par des secrets à elle connus, d’une maladie mortelle, je <pb n="228" xml:id="p228"/> dissimule avec Roland, je lui jure que vais le suivre ; et, pendant ses préparatifs, feignant un petit voyage pour mettre ordre à mes affaires, je cours au presbytère des Blaves, où je présume que je trouverai les orphelins. Une lettre que la gouvernante du curé me montré m’apprend que vous êtes tous auprès d’Aix ; je reviens ici, je m’informe et, par le moyen de l’aubergiste chez que vous êtes restés deux jours, qui vous vus ce matin, par hasard, entrer ici j’apprends que vous êtes chez monsieur Je baron de Verlanges. Me voilà, et je vous préviens que Roland, qui a donné dans le château, une cause naturelle la mort de sa maîtresse, va passer vers minuit, devant cette maison, da une voiture munie de toute la fortune de la baronne, dont il n’abandonne q le château qui est entièrement dévasté il compte aller à Marseille, et s’y embarquer pour passer en pays étranger. »</p>
        <p>Le récit de Frank étonne tout <pb n="229" xml:id="p229"/> le monde, sur-tout l’abbé Durand, qui, sans le savoir, a administré la baronne elle-même à ses derniers momens. Tous admirent les ressorts secrets que fait jouer la providence pour punir, tôt ou tard, le crime et récompenser la vertu. Mais il faut agir, et nos amis agissent.</p>
        <p>À minuit précis, une voiture passe, Frank la reconnaît ; il avertit Armand et les domestiques du baron, qui l’investissent. L’infâme Roland veut faire résistance ; un coup de pistolet lui brûle la cervelle, et son cocher, brigand comme lui, éprouve le même sort.</p>
        <p>Nos amis préfèrent ensevelir, avec ces monstres, tous les crimes de la baronne de Tresvil, que la moindre procédure contre Roland aurait révélés. Les Castellis retrouvèrent ainsi leurs biens, qui consistaient en une énorme caisse remplie d’or, et beaucoup de porte-feuilles pleins de parchemins, de titres, de billets, le tout encombré dans la voiture.</p>
        <p>Ils mirent peu-à-peu de l’ordre dans <pb n="230" xml:id="p230"/> leurs affaires ; et, délivrés à jamais des scélérats qui les opprimaient depuis si long-tems, Sophie de Castelli, et Achille, ainsi que Bénédit, ses-oncles, tous trois seuls et légitimes héritiers du nom et des grands biens du vieux comte, aidés du crédit et des conseils de monsieur le baron de Verlanges, se partagèrent paisiblement leur héritage, suivant leurs droits respectifs.</p>
        <p><pb n="231" xml:id="p231"/><hi rend="b">Conclusion.</hi> </p>
        <p>L’Histoire des petits Orphelins du Hameau a dû renfermer, comme on l’a vu, que ce qui leur est arrivé depuis la mort de leur mère, jusqu’à celle de l’odieuse baronne de Tresvil. Tout cela a pu occuper deux mois au plus. Il est juste que je dise à mes lecteurs ce que sont devenus ces aimables enfans.</p>
        <p>Riches, et jouissant des titres de leurs aïeux, ils ont grandi dans la maison de M. de Verlanges. L’amour et l’hymen ont fixé leur sort à un âge raisonnable. Bénédit a épousé Emilie, fille du baron, et Achille a obtenu la main de Léonore, nièce de ce vieux militaire, qui est mort après ce double hymen, chéri et regretté de ceux à qui il avait témoigné la plus tendre amitié. Je ne dirai point <pb n="232" xml:id="p232"/> que père Simon et le bon Gervais ont reçu mille bienfaits des jeunes Castellis.</p>
        <p>Ces vieillards ont à leur tour payé le tribut à la nature ; mais leurs enfans, et en général tout le hameau d’Olival, ont été bien récompensés de l’adoption des deux orphelins. Les jeunes Castellis y fondèrent une fête annuelle, à laquelle ils assistèrent long-tems, et qui se célèbre encore aujourd’hui dans ce hameau devenu un village très-fortuné par les dons de leurs seigneurs. Le fidèle Baptiste Henric et l’aimable Henriette son épouse vivent auprès des Castellis, qui les comblent de bienfaits : et le bon Franck est encore concierge du château des Blaves, qu’ils ont fait rétablir, et dont ils font leur séjour habituel. Là, trois familles estimables, Armand de Rivemar et sa femme, le comte Achille Raymond, le chevalier Bénédit Armand de Castelli et leurs épouses, vivent ensemble, et coulent des jours sereins, qui ne sont plus troublés par aucun <pb n="233" xml:id="p233"/> nuage. Le bon abbé Durand fut long-tems leur ami et leur aumônier ; mais il n’est plus ; et au moins, avant sa mort, il a eu la jouissance de voir s’élever, dans son église, un superbe tombeau à la mémoire de Laurence de Rivemar et du chevalier de Castelli, le pélerin blanc. La terre de Morange a été vendue, et l’on n’a jamais su ce que Roland, avant son départ de Morange, qui suivit le meurtre de la baronne de Tresvil, avait fait des six enfans qu’il avait eus de sa liaison coupable avec cette femme scélérate. On suppose que lui seul connaissant l’ami à qui il les avait confiés, et l’asyle où il les avait cachés, dans l’espoir sans doute de les retrouver un jour. En un mot, je le répète, car j’aime à revenir sur mes jeunes héros, ce sont aujourd’hui des vieillards âgés de plus de soixante ans, qui sont à leur tour pères de familles, heureux, et aussi bons pères, toujours aussi bons époux, qu’ils ont été bons <pb n="234" xml:id="p234"/> amis et bons frères. Ils habitent toujours leur château des Blaves, et leur seul bonheur est d’aller réfléchis auprès de la colonne militaire qu’ils ont fait élever sur la route de Lambesc, à l’endroit où mourut autrefois leur mère Laurence ; ou bien ils vont présider aux jeux qu’ils ont institués pour la jeunesse du village d’Olival, et se font encore une gloire, malgré leur âge, de se faire appeler Les Orphelins du hameau.</p>
        <p>Fin du quatrième et dernier volume.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
