<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:38+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome cinquième</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6152759g</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome cinquième</title><author>par François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Corbet, Libraires, Quai des Augustins, N. 59<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L'océrisation de ce fichier a fourni une transcription satisfaisante.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838">1838</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">JEAN ET JEANNETTE, OU LES PETITS AVENTURIERS PARISIENS</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME CINQUIÈME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
        <epigraph>
          <p>Ma foi, vive Paris !… Quand on a de l’argent.
            <lb/>NANINE de Voltaire.</p>
        </epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div><pb n="5" xml:id="p5"/> 
          <head>Chapitre premier</head>
          <argument>
            <p>Monsieur et madame Herbert. Les deux rivaux amis.</p>
          </argument>
          <p>« Avant de vous parler de moi, mes enfans, je dois vous faire connaître la famille à la fois coupable et malheureuse à laquelle j’ai dû les peines qui ont empoisonne ma vie. Les noms de ces personnes-là n’étaient point sortis de ma bouche depuis de longues années ; mes amis évitaient même de les prononcer devant moi, dans la crainte de me chagriner, témoin votre oncle Rodolphe qui, dans ses tablettes que <pb n="6" xml:id="p6"/> vous avez lues, n’a pas tracé une seule fois le nom de la belle Édeline de Germance, ni celui de son odieuse tante, madame Herbert. J’étais d’ailleurs intéressé à ne pas les divulguer, par respect pour la mémoire de l’une, et pour ne pas attirer sur la tête de l’autre le juste châtiment qu’elle mérite : écoutez-moi.</p>
          <p>« M. de Germance, fils de parens peu aisés, mais qui lui avaient donné une bonne éducation, était entré, comme petit commis, dans les bureaux d’un fermier-général. Son mérite le fit peu-à-peu monter en grade, et il en vint enfin à occuper les places les plus brillantes et les plus lucratives de la finance. Tout Paris, la France entière, se rappelleront long-temps l’heureuse administration <pb n="7" xml:id="p7"/> de cet habile financier, qui mourut regretté et généralement estimé. Mais avant de mourir, comme vous le pensez bien, il était devenu époux, et père de deux filles charmantes. Son aînée se nommait Mélanie, la cadette Édeline !… Pardonnez-moi si je soupire à ce nom qui me rappelle tant de souvenir.</p>
          <p>« Madame de Germance, que son riche mari avait épousée sans dot, perdit la vie en la donnant à cette charmante Édeline, et M. de. Germance se vit veuf avec deux filles en bas âge, (l’une avait douze ans, l’autre, six) dont l’éducation l’embarrassait, lui qui était trop surchargé d’affaires pour s’en mêler. Ne voulant point, par amour pour ses enfans, contracter un second hymen, <pb n="8" xml:id="p8"/> et étant d’ailleurs trop âgé pour se remarier, il était trop raisonnable pour risquer une folie. Il avait bien chez lui une sœur, sa cadette, qui avait gardé le célibat, dont il prenait soin, attendu que cette demoiselle n’avait pas reçu plus que lui d’héritage de ses père et mère, et qu’elle n’avait pas trouvé, comme son frère, les moyens de faire fortune. Sans doute il aimait cette sœur ; mais mademoiselle de Germance, fille extrêmement bonne, était, depuis son enfance, dans un état voisin de l’imbécillité. Elle n’avait point de caractère décidé, sa tête était faible, et, sans être ce qui s’appelle imbécile, je le répète, elle pouvait passer pour telle aux yeux de ceux qui la voyaient pour la première fois. Vous verrez cependant <pb n="9" xml:id="p9"/> par la suite qu’elle ne manquait ni de raison, ni d’esprit ; mais elle cachait tout cela, soit par timidité, soit par faiblesse de caractère.</p>
          <p>« Monsieur de Germance n’osait pas confier l’éducation de ses filles à sa sœur, qui ne s’occupait d’ailleurs que des pratiques de la religion. Il appela donc chez lui la sœur de sa femme, qu’il avait mariée à un commis de ses bureaux et qui venait de perdre son mari. Cette conformité de veuvage décida M. de Germance à oublier quelques torts que sa belle-sœur, nommée Léonore, avait eus autrefois envers lui, et il lui donna le soin d’élever ses filles, en même temps que le gouvernement de sa maison.</p>
          <p>« Léonore avait un tout autre caractère <pb n="10" xml:id="p10"/> que mademoiselle de Germance. Elle était altière, violente, ardente, impérieuse, et il fallait que rien ne résistât à ses volontés. Elle avait la tête de l’homme le plus décidé, un cœur nul pour le bien, un esprit élevé, mais ingénieux seulement pour le mal. Si je voulais mieux vous la peindre, en me servant des expressions triviales du peuple, je vous dirais que ce n’était pas une femme, mais un diable ! oui, un véritable diable à quatre. On prétendait même qu’elle avait fait le tourment de son mari, qui en était mort de chagrin. Voilà la tante de Mélanie et d’Édeline ; voilà l’ennemie la plus mortelle que j’aie eue de ma vie.</p>
          <p>« Monsieur de Germance, occupé, toute la journée et même une partie <pb n="11" xml:id="p11"/> des nuits : de ses travaux de finances, ne connaissait pas à fond son affreux caractère, et ne la conrtrariait en rien.</p>
          <p>« Ses pauvres filles, comprimées par la sévérité de sa sœur, n’osaient lui en porter des plaintes, que d’ailleurs il n’aurait peut-être pas écoutées, et qui, si Léonore les eût apprises, auraient rendu leur sort beaucoup plus dur. Ainsi, cette femme était tout à son aise le tyran des enfans de sa sœur., et leur enviait d’avance l’immense héritage de leur père.</p>
          <p>« Mademoiselle de Germance souffrait bien de voir les mauvais traitemens dont Léonore accablait ses nièces ; mais comme elle avait osé une fois lui en faire des reproches, et que Léonore l’avait reçu <pb n="12" xml:id="p12"/> avec son ton impérieux, en la menaçant de la faire mettre à la porte, si elle récidivait, mademoiselle de Germance se taisait, et se contentait de consoler les enfans, en arrière et quand elle en trouvait le temps. Sa faible tête l’empêchait de se montrer autrement, et tout allait ainsi au gré de la mégère.</p>
          <p>« Il y avait six ans qu’elle régnait ainsi en souveraine dans la maison de son beau-frère, lorsque M. de Germance mourut après une maladie de huit jours. Comme il n’avait point de parens, on ouvrit son testament pour voir s’il n’avait pas fait des legs à quelques étrangers. M. de Germance n’avait laissé que quelques rentes à ses domestiques. Il nommait ses deux filles ses légataires universelles, à condition qu’elles <pb n="13" xml:id="p13"/> prendraient soin de sa sœur de Germance jusqu’à sa mort. Cette succession était considérable ; elle laissait à chacune des deux demoiselles, au moins cinquante mille livres de rentes. Cela était friand, pour l’appétit dévorant de Léonore ! Avec cela, M. de Germance l’avait nommée tutrice de ses enfans : elle avait beau jeu pour satisfaire sa cupidité.</p>
          <p>« Elle ne se vit pas plutôt dispensatrice unique de cette grande fortune, qu’elle se rapprocha de mademoiselle de Germance, lui fit des cadeaux, tâcha de reconquérir son amitié, ce qui n’était pas difficile ; car la bonne demoiselle n’en voulait à personne, et ne demandait pas mieux que d’être bien avec tout le monde. Le but de Léonore <pb n="14" xml:id="p14"/> était de l’engager à déterminer Mélanie à se faire religieuse. Mademoiselle de Germance fut enchantée de trouver l’occasion de faire faire à sa nièce ce qu’elle appelait son salut. Elle tourna si bien l’esprit de Mélanie, qu’elle l’amena à un consentement.</p>
          <p>« Mélanie avait dix-neuf ans, elle eût pu sans doute désirer les nœuds du mariage ; mais elle avait tant souffert avec Léonore qu’elle ne pouvait pas la souffrir, et elle eût fait un effort plus grand que celui-là pour se séparer, le plus tôt possible, de cette méchante femme. Elle se résolut donc à prendre le voile, et à laisser ainsi à sa sœur, qu’elle aimait tendrement, sa part de l’héritage de leur père.</p>
          <p>« Ce qui va sans doute vous surprendre, <pb n="15" xml:id="p15"/> mes enfans, C’est que vous connaissez parfaitement cette religieuse ; c’est la mère Saint-Ambroise : qui vous a dit tant de mal de moi… »</p>
          <p>Jean s’écrie : C’est la mère Sainte Ambroise !</p>
          <p>– Elle-même ; elle fut la sœur de mon adorable Édeline ; mais, abusée ensuite par les faux rapports de sa tante Léonore, elle est devenue mon ennemie, sans que je lui aie fait jamais la moindre peine.</p>
          <p>– Elle n’est point votre ennemie, monsieur le chevalier ; elle peut être, comme vous le dites, abusée sur votre compte ; mais elle est incapable de vous nuire.</p>
          <p>– Je le sais ; aussi vous ai-je toujours dit que je la respectais beaucoup. Hélas ! et c’est encore par <pb n="16" xml:id="p16"/> ménagement pour cette digne religieuse que j’ai tant tardé à prouver mon innocence… à punir !… Mais poursuivons.</p>
          <p>« Vous voyez que Léonore est déjà débarrassée d’une des héritières de M. de Germance. Comment fera-t-elle pour perdre l’autre, c’est ce que nous verrons par la suite.</p>
          <p>« Aussitôt après la prise d’habit de Mélanie, Léonore se remaria (nous allons la voir désormais sous le nom qu’elle a rendu odieux). Elle épousa un jeune homme nommé Herbert, qui avait douze ans de moins qu’elle. Ce monsieur Herbert n’avait pas d’autre état que celui de faire des bassesses et des dupes ; il travaillait pour les huissiers, pour les débiteurs, pour tous <pb n="17" xml:id="p17"/> ceux qui avaient l’improbité d’employer ses petits talens. Ainsi, il était tantôt record, tantôt assistant ou témoin pour des saisies, ce qu’on appelle en termes honnêtes, être praticien. Il faisait des faux en écritures à tant la ligne ; il soustrayait des pièces, en fabriquait d’autres ; enfin il était bon à tout ; j’entends à tout ce qui constitue la plus vile friponnerie. Ce métier pourtant ne l’avait pas enrichi ; il aimait le jeu, la dépense, et, comme il avait vingt fois risqué d’être repris de justice, il mangeait tout, disait-il lui-même effrontément, parce qu’il ne savait pas le temps qu’il avait à vivre… ce qui veut dire, en d’autres termes, qu’il s’attendait à tout moment à être pendu !</p>
          <p>« Voilà pourtant l’homme qui séduisit <pb n="18" xml:id="p18"/> l’altière, la fière Léonore. Il était assez bien de figure, hypocrite avec cela, patelin, câlin et flatteur. Il fallait, à une femme impérieuse comme Léonore, un homme qui cédât à tous ses désirs, et ne lui répondît jamais que par oui. Si elle avait eu un mari de son caractère, ils se seraient battus ; comme les ménages de la canaille.</p>
          <p>« Elle l’épousa donc, dans le dessein de lui faire partager, par la suite, l’immense fortune des enfans de Germance. Il était bien capable de lui donner des conseils pour en venir à bout, et c’était en cela seul qu’elle pouvait l’écouter.</p>
          <p>« Dans le fait, Léonore n’avait pas plus de biens qu’Herbert ; mais ils étaient à la tête de l’héritage ; ils ne le ménageaient pas, et, comme <pb n="19" xml:id="p19"/> s’ils en eussent été propriétaires, c’était un train chez eux, un ton, une dépense qui y attiraient beaucoup de monde. Le plaisir était sans doute attrayant pour eux ; mais il pouvait leur faire manquer le but auquel ils tendaient. Édeline était arrivée à l’âge de dix-sept ans ; elle était d’une beauté parfaite ; ses grâces, la douceur de sa voix, son esprit, tout charmait en elle. En outre de cela, elle avait la réputation d’être un riche parti, et dans les bals, dans les soupers fins que donnait madame Herbert (je ne citerai plus que rarement son mari, qui n’était que le très humble exécuteur de ses ordres), dans ces réunions, dis-je, il pouvait se présenter un aspirant à sa main ; elle pouvait elle-même se prendre de <pb n="20" xml:id="p20"/> belle passion pour quelque jeune blondin, et madame Herbert était bien éloignée de vouloir la marier. On n’avait pas pu la forcer à se faire religieuse, comme sa sœur, ce qui eût fait crier tout le monde ; mais on voulait qu’elle gardât le célibat. Madame Herbert avait eu successivement un garçon et une fille en deux années de temps ; elle voulait leur ménager la fortune d’une cousine, qu’on saurait bien déterminer à rester fille. Du moins tel était le projet de madame Herbert, et l’état de soumission, de terreur même, dans lequel elle avait élevé Édeline depuis l’âge de six ans, lui persuadait qu’elle saurait toujours maîtriser ses actions.</p>
          <p>« Ce qu’elle avait prévu arriva. Parmi les jeunes gens qui fréquentaient <pb n="21" xml:id="p21"/> sa maison, il s’en trouva un, nommé Ferville, qui devint éperduement amoureux d’Édeline. Ce Ferville se donnait pour un homme de condition, libre de sa main, d’une brillante fortune, et à qui des parens, éloignés pour le moment, devaient en laisser davantage. Il était très bien logé à Paris ; il avait des chevaux, une voiture, un train fait pour en imposer, et il plaisait beaucoup à madame Herbert qui l’aurait volontiers échangé contre son mari dont elle commençait à se détacher ; mais Ferville en voulait à Édeline ; il osa même lui parler de sa passion. Édeline l’écouta froidement et même avec chagrin ; car son jeune cœur avait déjà fait un choix. Faut-il vous dire, mes enfans, sur qui était tombé le choix <pb n="22" xml:id="p22"/> si flatteur à cette charmante personne ? C’était moi !… Me voilà naturellement amené à vous parler de ce qui me concerne. »</p>
          <p>« J’étais en très-bas âge quand j’eus le malheur de perdre mes père et mère. Il me restait deux oncles, l’un résidait à Saint-Domingue, l’autre en France ; ce dernier fut mon tuteur : comme il était colonel du régiment dans lequel servait Rodolphe Monjoly, votre oncle, et qu’il distinguait particulièrement 1e lieutenant Rodolphe comme un homme plein de courage et d’honneur ; je me liai avec ce jeune homme qui était à peu près de mon âge ; il devint mon meilleur ami ; à Paris et dans les garnisons, nous ne nous quittions pas, et Bernard, que je pris, alors pour mon domestique, <pb n="23" xml:id="p23"/> l’était de nous deux. Après avoir fait honorablement plusieurs guerres dans lesquelles la valeur de Rodolphe le fit élever au grade de capitaine, revenus à Paris pour nous délasser de nos fatigues) nous y passâmes l’hiver ; l’été, j’emmenai mon ami à mon château de Saint-Amand, que je tenais de l’héritage de mon père, et là, la promenade, la lecture, la chasse, et la société de quelques voisins, nous firent passer le temps très agréablement. Hélas ! ce fut ma dernière année de bonheur ; toutes les autres, depuis !… Fallait-il que la funeste passion de l’amour vint détruire ma sérénité !</p>
          <p>« À l’automne nous revînmes à Paris, où nous fûmes invités à un bal chez madame Herbert, par un officier, notre camarade, qui avait la <pb n="24" xml:id="p24"/> permission d’y amener des amis. Fatale démarche ! qu’elle m’a coûté cher ! Car, vous vous en doutez, mes enfans, voir et adorer Édeline fut pour moi l’affaire d’un moment. Pendant tout le bal, je ne cessai d’admirer cette belle personne, et, lui ayant adressé quelques mots flatteurs, je crus m’apercevoir qu’ils furent mieux reçus que les fades complimens que lui débitait une foule d’étourdis. Elle me voyait cependant pour la première fois ; mais l’amour avait décoché deux traits à la fois ; Édeline, elle me l’a dit par la suite, m’aima dès cette première entrevue.</p>
          <p>« Je fis, le soir même, à Rodolphe, l’aveu de ma passion naissante. Lui, espèce de Mentor inaccessible aux flèches de l’amour, en sourit <pb n="25" xml:id="p25"/> d’abord ; puis il me dit ensuite avec tristesse : Je ne crains qu’une chose, si vous vous mariez, c’est que je ne perde mon ami. – Comment cela, mon cher Rodolphe, lui demandai-je ? – C’est, me répondit-il, qu’une femme souvent change bien le caractère d’un homme. – Mon caractère est comme mon cœur ; ce dernier peut bien connaître l’amour et ne jamais renoncer à l’amitié.</p>
          <p>« Rodolphe qui n’avait pas dansé, avait joué et causé dans le salon. Il m’apprit qu’Édeline était une riche héritière ; mais que sa tante ne voulait pas la marier. Déjà il s’était présenté plusieurs partis sortables qu’elle avait refusés. Cette objection ne me découragea pas ; je pensai qu’avec mon rang et ma fortune, les parens de la fille d’un financier <pb n="26" xml:id="p26"/> ne pourraient pas me refuser sa main, et je continuai mes visites chez madame Herbert. J’étais parvenu à obtenir d’Édeline quelques mots qui encourageassent mon amour ; elle m’avait fait entrevoir que de tous les jeunes gens qui fréquentaient la maison, j’étais le seul qui dût concevoir des espérances. Cet aveu m’enhardissait, et j’allais la demander sérieusement en mariage, lorsque Ferville fit sa déclaration d’amour.</p>
          <p>« Elle lui répondit qu’elle était décidée à garder le célibat, que rien au monde ne pourrait la faire changer de résolution. Il insista ; elle lui répliqua toujours la même chose, et il osa prendre l’extrême liberté de se jeter à ses genoux. Cette scène se passait dans le salon <pb n="27" xml:id="p27"/> où Ferville était venu trouver Édeline qui s’y trouvait pour le moment seule. J’entre ; je vois Ferville à ses pieds. Édeline se lève, en me jetant involontairement un regard des plus tendres, qui n’échappa pas à Ferville. Je m’écrie : Que vois-je !… Édeline répondit : Un importun dont je vous prie, monsieur, de me débarrasser, en me menant chez ma tante… Elle me donne la main ; nous sortons du salon et nous y laissons Ferville bien étonné de ce qu’il vient de voir et d’entendre.</p>
          <p>« Ferville reste machinalement à genoux, ne pouvant en croire ses yeux ni ses oreilles ; il se lève furieux ! J’ai un rival, se dit-il, je m’en étais douté.</p>
          <p>« Nous ne pûmes entendre que <pb n="28" xml:id="p28"/> cette exclamation. Il disparut et ne revint point pour le souper.</p>
          <p>« Je ne connaissais Ferville que pour l’avoir vu dans la maison Herbert, et avoir causé avec lui sur les charmes de la belle Édeline. Il était plus malin que moi, qui n’avais jamais deviné qu’il fût mon rival ; je ne fus point étonné de le voir venir le lendemain matin chez moi ; je m’attendais à une explication.</p>
          <p>« Il entre, me salue froidement et me dit : M. le chevalier, vous aimez la charmante Édeline ? – Comment supposez-vous cela, monsieur ? – Votre exclamation d’hier, que vois- je ! n’était point celle d’un homme indifférent, seulement étonné ; mais c’était le cri de dépit d’un amant ! – Moins heureux que vous, puisque vous en étiez déjà à <pb n="29" xml:id="p29"/> vous jeter aux genoux… – L’ironie est fort mal placé ici ; j’ai surpris le regard qu’Édeline vous a lancé. – Encore une supposition ! – Je ne suppose rien, monsieur ; vous êtes mon rival. – Je le suis, monsieur, il est vrai… Eh bien ! à quoi en voulez-vous venir ? à nous couper la gorge comme deux rivaux de roman ? – Il n’est point question de cela, monsieur ; j’aime, j’adore… Aimez-vous autant que moi ? – Plus que vous, monsieur Ferville, j’en suis sûr ; car je mourrai plutôt que de n’être pas l’époux d’Édeline. – Je me perce le sein de cette épée, s’il me faut renoncer à sa main ! – Voilà deux amans !… – Comme elle les mérite, car on ne peut pas l’aimer à demi. – Cela est vrai. Quel est donc votre but en me faisant <pb n="30" xml:id="p30"/> cette visite ? Vous en avez un sans doute ? – Le voici. Comme il serait injuste et barbare que nous allassions vous et moi, hasarder notre vie dans un combat singulier dont l’issue est toujours douteuse, je viens vous proposer un pacte de paix ; d’union, de résignation au malheur : – Comment ? – Vous êtes préféré pour le moment ; mais je puis trouver les moyens de me faire aimer à mon tour ; renouvelons une alliance entre rivaux, dont on a déjà vu quelques heureux exemples ? Jurons de rester amis, de faire séparément tous nos efforts pour obtenir de madame Herbert la main de sa nièce, et que celui qui aura été le plus heureux cède le pas à l’autre sans murmurer. – Ce traité me plaît ; j’y souscris de bon <pb n="31" xml:id="p31"/> cœur. – Mais pas de trahison ! qu’on ne cherche pas à se nuire ! qu’il n’y ait, de part ou d’autre, des calomnies ni des traits noirs insultans, indignes d’ennemis généreux ! – Je le promets pour moi. – Et moi, je vous en donne ma parole d’honneur. Embrassons-nous !</p>
          <p>« Nous nous embrassâmes et dès ce moment nous fûmes unis ; mais cette union singulière ne dura pas long-temps, et ce ne fut pas moi qui rompis la trêve. Sûr d’être aimé d’Édeline, je pouvais faire cet arrangement, dont, je ne redoutais rien, et qui devait forcer mon rival à se résigner au dénouement… Je crus devoir néanmoins prendre les devans sur lui, et aller, le premier, demander à madame Herbert la <pb n="32" xml:id="p32"/> main de sa nièce. Elle reçut ma demande en reine qui répondrait du haut de son trône : Monsieur, me dit-elle, j’ai déjà refusé trois partis pour ma nièce ; j’en refuserai quatre, j’en refuserai vingt, quelque avantageux qu’ils paraissent. Sa main que vous ambitionnez tous, messieurs, est promise dès son enfance. Je la réserve à quelqu’un qui la mérite autant que personne, et qu’on connaîtra bientôt ; car je ne tarderai pas à faire ce mariage. Telle est ma réponse. Vous sentez assez que, d’après votre demande et mon refus, vous ne devez plus vous présenter ici : ainsi, je vous salue.</p>
          <p>« Elle passa dans une autre pièce qu’elle referma sur elle. Je fus piqué sans doute ; mais ce qui m’affecta le plus, ce fut de voir que, par une <pb n="33" xml:id="p33"/> précipitation mal entendue, je m’étais privé du bonheur de voir désormais ma chère Édeline. Sa tante ne voulait plus souffrir mes visites, et mon rival, plus heureux que moi, était libre encore de faire sa cour à celle qui commençait à m’aimer sans doute, mais qui pouvait finir par le préférer, par céder au moins à ses importunités. Cependant une réflexion me rassurait sur ce rival. Il n’était pas sûr qu’il obtînt plus que moi la main d’Édeline, puisque cette main était promise depuis long-temps et qu’on allait la donner à un étranger. Quel était cet étranger ? Je fis la revue dans ma tête de tous les jeunes gens qui venaient habituellement chez madame Herbert, et je n’en vis pas un qui fît plus l’empressé auprès de <pb n="34" xml:id="p34"/> la nièce et obtînt assez d’égards particuliers de la tante pour qu’on le soupçonnât d’être le prétendu.</p>
          <p>« Je trouvai le moyen de faire parvenir à Édeline une lettre dans laquelle je lui demandais si elle connaissait le choix qu’on avait fait pour elle. Elle me répondit qu’elle l’ignorait, que je lui en donnais la première nouvelle, et qu’elle n’aimerait et ne préférerait jamais que moi.</p>
          <p>« J’adorais Édeline ; j’appréciais sa beauté, ses grâces, son esprit, son excellent cœur ; mais je savais en même temps que, tenant un peu du caractère de sa tante de Germance, elle était craintive, faible, timide, irrésolue, peu capable de prendre un parti et de le suivre. Madame Herbert, qui, dès son enfance, <pb n="35" xml:id="p35"/> l’avait habituée, ainsi que sa sœur Mélanie, à obéir au plus léger coup-d’œil, avait sur elle un empire suffisant pour lui faire signer tous les actes qu’elle lui aurait présentés. Ainsi donc, cette réponse ne me rassura point.</p>
          <p>« Je me gardai bien de dire à Ferville le refus que j’avais éprouvé, afin qu’il précipitât à son tour sa demande, et qu’il fût évincé comme moi. C’est ce qui arriva. Ferville reçut la même réponse et le même ordre de s’éloigner de la maison.</p>
          <p>« Il vint m’en faire part, en me demandant si j’avais mieux réussi que lui. Je lui appris que nos chances étaient égales, et nous confondîmes ensemble nos chagrins et nos regrets. Nous convînmes de nouveau que nous n’en ferions pas <pb n="36" xml:id="p36"/> moins séparément tout notre possible pour plaire à la jeune personne, pour lui parler, pour la voir, et que celui de nous deux qui ne serait pas honoré de son choix, de son amour, céderait de bonne grâce la place à l’autre et se retirerait ; singulier accord pour deux rivaux, convention impossible à tenir ! Vous en aurez bientôt la preuve.</p>
          <p>« Je vous ai dit que madame Herbert… »</p>
          <p>Ici, le chevalier de Saint-Amand fut interrompu par son avocat, qui voulait lui parler. Ils causèrent bas quelques momens ensemble. L’avocat sortit, et le chevalier reprit sa narration en ces termes.</p>
        </div>
      <div><pb n="37" xml:id="p37"/> 
          <head>Chapitre II</head>
          <argument>
            <p>Mariage de comédie. L’homme à deux réputations n’en aura bientôt plus qu’une.</p>
          </argument>
          <p>« Je vous ai dit que madame Herbert sentit trop tard la sottise qu’elle avait faite, vu ses projets, de donner des bals, des soupers, de recevoir tant de monde chez elle. Ferville et moi nous ne fûmes pas les seuls qui lui demandèrent la main de sa nièce ; elle fut obligée de la refuser à plus de dix autres jeunes gens ; moi, je ne prisais que la beauté d’Édeline, les autres convoitaient en même temps et sa <pb n="38" xml:id="p38"/> beauté et sa fortune. Madame Herbert, pour mettre fin à tant de demandes, imagina un moyen qui ne lui réussit que trop auprès de la faible Édeline. Elle avait un cousin, nommé Mérancy. Ce cousin, gentilhomme, sans aucune espèce de moyens d’existence, lui parut propre à jouer le premier rôle dans la comédie qu’elle inventa. Elle lui proposa de lui faire, sa vie durant, dix mille livres de rentes bien assurées, s’il voulait consentir à passer, dans le monde, pour le mari d’Édeline, mais à une forte condition, qui fut, que Mérancy n’en aurait aucun titre par écrit et ne s’en arrogerait aucun droit. Comme il ne pouvait y avoir, dans cet hymen simulé, ni contrat, ni messe, il devait vivre avec Édeline comme <pb n="39" xml:id="p39"/> un frère avec sa sœur. Cette clause fut bien convenue, et Mérancy était d’autant plus en état de l’exécuter à la lettre que c’était un grand sot à qui on ne connaissait aucune autre passion que celle de la table, de la chasse et le goût de la paresse.</p>
          <p>« Mérancy, enchanté de gagner dix mille livres de rentes sans rien faire, promit, et tint en effet sa parole à la lettre.</p>
          <p>« En conséquence, madame Herbert, qui avait enfin banni toute société de chez elle, partit dès les premiers beaux jours de mars, pour sa campagne, ou plutôt celle d’Édeline, qui était voisine d’une demi-lieue de mon château de Saint-Amand. Elle n’emmena aucun domestique de Paris, et ne partit qu’avec son mari, M. Mérancy, <pb n="40" xml:id="p40"/> Édeline et une femme de chambre affidée. Elle laissa à Paris la bonne demoiselle de Germance, dont elle n’avait que faire, en lui disant qu’elle ne passerait que huit jours à la campagne.</p>
          <p>« Arrivée au domaine de Germance, madame Herbert, sans parler à qui que ce fût, s’enferma avec son mari et la belle Édeline ; elle dit à cette dernière : Mademoiselle, je vous ai fait venir ici presque secrètement, pour vous donner un ordre qui, je l’espère, sera suivi par vous. Vous tremblez ? Rassurez-vous. Je ne veux que votre repos et votre tranquillité à venir ; car le mariage n’est pas fait pour vous ; avec votre caractère, faible comme celui de votre tante, un mari vous rendrait la plus malheureuse des <pb n="41" xml:id="p41"/> femmes. Je veux vous épargner cette infortune. Cependant, puisque vous avez plus de dix-sept ans, que vous êtes assez bien, riche surtout, la cupidité des hommes leur fait rechercher votre main. Pour mettre fin à tant de demandes, auxquelles je suis toujours obligée d’opposer un refus, je vais feindre aux yeux du monde que je vous ai mariée. Sans contrat, sans notaire, sans cérémonie d’église, je vous donne un époux qui ne sera pour vous qu’un frère ; c’est Mérancy, votre cousin et le mien. Il est déjà prévenu ; il doit vous appeler sa femme, et je vous ordonne de le nommer votre époux. Vous paraissez d’un étonnement !… Ah, je devine votre scrupule. Votre appartement sera toujours sous la clef du <pb n="42" xml:id="p42"/> mien, et nous y enfermerons Mérancy qui ne pourra jamais pénétrer jusqu’à ma chambre à coucher où je ferai placer, pour vous, un lit à côté du mien, tant à Paris qu’à la campagne. D’ailleurs votre prétendu mari est un homme d’honneur qui m’a donné sa parole de ne jamais abuser d’un nom supposé, dont il n’a ni les titres ni les droits. Ainsi dès ce moment, ma nièce, je vous donne le nom de madame, et je vais instruire tout le domaine de ce soi-disant mariage qui sera censé s’être fait à Paris, sous le secret d’abord, pour ne pas allumer la jalousie des nombreux rivaux de Mérancy… Vous pleurez ! »</p>
          <p>« C’était la seule défense de la pauvre Édeline, quand sa mégère de tante lui donnait des ordres qui <pb n="43" xml:id="p43"/> la chagrinaient. Elle est cependant la force de lui répondre : Ainsi, madame, vous me sacrifiez à un fantôme de mari, à un prétendu lien qui n’existe point ? – Vous sentez qu’il vous sera toujours facile de le rompre par la suite, s’il vous pèse trop et si je veux bien y consentir… Je ne dis pas que cet état de choses durera éternellement ; mais il est nécessaire pour le moment ; il nous met à l’abri des persécutions sans nombre, que j’éprouve pour donner votre main que mille adorateurs se disputent… Laissons-nous le temps au moins de faire un choix ; nous dévoilerons notre ruse quand cela nous conviendra. – Madame ! je ne puis consentir… – Vous ne pouvez !… Oubliez-vous que je vous l’ai ordonné, et que je n’entends <pb n="44" xml:id="p44"/> pas qu’on résiste à mes ordres. – Faut-il, madame, que je sois la victime de votre cupidité. – De ma cupidité ! qu’est-ce que ce mot là, madame ! Vous ne m’avez jamais parlé de ce ton ! Ce terme insultant !… Je comprends ; vous prétendez que je veux que vous restiez fille afin de laisser, par la suite, votre fortune à mes deux enfans ? Eh bien, quand cela serait ! si tel était mon bût, il ne serait que le vœu d’une mère tendre, et vous, vous rempliriez le devoir d’une parente sensible, obligeante envers une cousine et un cousin charmans, dont,1a mère aurait pris soin de votre enfance. Croiriez-vous mal faire, madame de Mérancy ? »</p>
          <p>« Elle se lève et dit avec chaleur : au surplus, je n’entends plus de réplique, <pb n="45" xml:id="p45"/> il faut que vous acceptiez ce nom honorable que je viens de vous donner, sinon !… j’ai encore des droits sur vous ; ceux de tutrice ne sont pas expirés, un couvent me répondra de votre docilité. Je vous supposerai des torts, des fautes, des vices même, s’il le faut, et je vous tiendrai, toute votre vie, dans la réclusion la plus dure !</p>
          <p>« Elle l’aurait fait ; Édeline frémit en pensant qu’elle était en état de le faire. Toute autre à sa place aurait tenu tête à ce démon, imploré l’assistance de quelqu’un, la protection des lois ; mais Édeline eut peur de son tyran ; elle consentit à tout. Madame Herbert, sans être touchée de ce sacrifice, lui répondit sèchement : Voilà qui est entendu ; vous me promettez de ne révéler à personne <pb n="46" xml:id="p46"/> ce secret, de ne dire à qui que ce soit au monde que vous n’êtes pas la femme de Mérancy ? prenez-y garde ; la moindre indiscrétion vous perdra ; je suis capable d’employer le fer, le poison même, pour me venger de vous, si vous me trahissez. Préférez de vivre en faisant mes volontés, ou de mourir sous mes coups, si vous me désobéissez. Vous savez si je suis capable d’exécuter une pareille menace.</p>
          <p>« Le lâche Herbert dit en souriant : Elle ne s’y exposera pas, ma femme, elle sent trop bien l’importance de vos ordres pour s’y opposer. À présent, je puis faire entrer Mérancy.</p>
          <p>« Il va chercher ce benêt d’époux simulé. À son arrivée, madame Herbert change de figure, de ton <pb n="47" xml:id="p47"/> et de langage. Elle sourit, elle se donne des grâces, elle parle avec douceur. Approchez, dit-elle à Mérancy, venez, trop heureux mortel ! si ma nièce ne peut vous offrir que le charme de son entretien et la vue continuelle de sa jolie figure, au moins vous en jouirez seul, en dépit de tous vos rivaux, qui seront forcés de déserter votre maison. M. de Saint – Amand, M. Ferville et tant d’autres, ne pourront plus vous disputer un objet que vous serez censé posséder ; ils en mourront de dépit !</p>
          <p>« À mon nom, Édeline soupira, leva les yeux au ciel ; mais ses persécuteurs ne s’en aperçurent pas. Mérancy balbutia quelques mots sur son bonheur, le respect qu’il voulait garder toujours envers mademoiselle, ou plutôt madame…</p>
          <p><pb n="48" xml:id="p48"/> « Il s’embrouilla et ne put jamais prononcer son nom.</p>
          <p>« Dès ce moment, on présenta à tous les gens Édeline comme madame de Mérancy, mariée à Paris, et madame Herbert envoya à toutes ses connaissances des billets de faire part conçus en ces termes :</p>
          <p>« Madame Herbert a l’honneur de vous faire part du mariage de mademoiselle Édeline de Germance, sa nièce, avec M. Achille de Mérancy, son cousin.</p>
          <p>« Du domaine de Germance,etc. »</p>
          <p>« Suivant l’usage, il y avait, inclus dans ce billet, celui qui suit :</p>
          <p>« M. de Mérancy, ancien capitaine aux gardes, a l’honneur de vous faire part du mariage de « M. Achille de Mérancy, son fils, <pb n="49" xml:id="p49"/> avec mademoiselle Édeline de Germance. »</p>
          <p>« On eut la malignité de m’adresser ces deux avis, et je crus, comme tout le monde, que madame Herbert avait sacrifié en effet sa nièce à son cousin. Mais comment Édeline avait-elle pu consentir à ce mariage, elle qui m’avait tant promis ! Comment ? son odieuse tante l’y aura forcée par les moyens les plus violens sans doute ; car elle est capable de tout.</p>
          <p>« Ferville vint me voir ; il avait reçu, comme moi, les deux billets ; il était furieux. Vengeons-nous, me dit-il, et si l’un de nous n’a pu obtenir Édeline, qu’un autre ne la possède pas ; que notre rival périsse ! – Ah, mon ami, lui répondis-je, y pensez-vous ! – Je ne <pb n="50" xml:id="p50"/> puis résister à l’affreuse jalousie qui me dévore. Édeline n’est pas à moi ; un autre ne doit pas l’avoir. – Vous me faites trembler sur les suites du traité que nous avions fait ensemble. C’est-à-dire que si j’avais eu le bonheur de posséder Édeline, vous m’auriez… – Assassiné ? oh, non ; mais nos épées eussent décidé de nos jours à tous deux ! – Voilà comme vous auriez tenu votre parole d’honneur ! – L’amour, la jalousie étouffent tout autre sentiment en moi. – Ô ciel ! que me dites-vous ? – La vérité : écoutez Saint-Amand, liguons-nous contre ce Mérancy que je déteste ; tâchons de le perdre par quelque noirceur ; que la calomnie, s’il le faut, vienne à notre secours !</p>
          <p>« Indigné ! je m’écrie : Moi Ferville !… <pb n="51" xml:id="p51"/> n’espérez jamais… retirez-vous ; vous me faites horreur. – Horreur ! – Oui, plus de commerce désormais entre nous ; je rougis d’avoir pu être lié quelque temps avec un homme capable de méditer de pareils projets ! liguez-vous plutôt avec madame Herbert ; c’est la société qui vous convient. – Vous me donnez là un excellent conseil, monsieur ; aussi vais-je le suivre avec empressement ; c’est en m’introduisant dans cette famille, en flattant mon rival, que je parviendrai mieux à l’étouffer !</p>
          <p>« Il se retira et suivit en effet mon avis, comme vous le verrez par la suite. Il devint même mon ennemi le plus acharné, et je ne le revis plus qu’à une certaine époque… que vous connaîtrez dans l’instant. <pb n="52" xml:id="p52"/> C’est celle où commencèrent tous mes chagrins.</p>
          <p>« Comme j’étais garçon, j’avais alors chez moi une gouvernante, une espèce de femme de charge, sujet dévoué et que l’on appelait Maria. La sœur de cette Maria était une veuve qui avait hérité d’un mari assez à son aise, et possédait une petite métairie, à une lieue de chez moi, où elle demeurait. Cette veuve, nommée madame Frémin, était très bonne femme ; elle aimait la lecture, je lui prêtais des livres ; je l’aimais de franche amitié, et très souvent j’allais prendre chez elle du laitage qu’elle m’apprêtait de ses mains.</p>
          <p>« Une nuit d’été, c’était le dix juillet, la chaleur m’ayant empêché de dormir, je me levai à deux heures <pb n="53" xml:id="p53"/> et je fus fort étonné de voir mon ami Rodolphe se promener déjà dans le parterre. Je courus le joindre. Il était resté éveillé comme moi, et, comme moi, il avait pris le parti de se lever. Nous projetâmes d’aller déjeuner avec du lait chez la bonne madame Frémin, en attendant la grande chaleur du jour, qui nous avait empêchés, toute la semaine, de sortir du château. Nous nous acheminons donc, en nous promenant, vers la métairie, et nous y arrivons au moment où madame Frémin l’ouvrait. Elle nous reçoit à merveille, comme à son ordinaire ; elle nous prépare du lait, et, pendant ce temps, nous faisons deux ou trois tours devant la porte de la salle basse, qui donne sur la grande route.</p>
          <p><pb n="54" xml:id="p54"/> Nous n’y sommes pas plus tôt que des cris perçans viennent frapper mon oreille. Il me semble même entendre prononcer mon nom. Nous regardons de tous côtés, Rodolphe et moi… nous ne voyons qu’une espèce de chaise de poste qui s’avance ; et c’est de cette chaise que partent ces cris douloureux. Une femme nous voyant de l’intérieur, nous crie : Au secours, messieurs ? ma pauvre nièce va mourir ?</p>
          <p>« Cette voix me frappe. Ne pouvant rien distinguer d’en bas à travers les jalousies qui couvrent les glaces de la voiture je m’adresse au domestique qui la conduit, et je lui ordonne de l’arrêter. Le coquin, qui me reconnaît, veut passer outre, je tire mon épée, je l’en menace. Il arrête enfin, et la même <pb n="55" xml:id="p55"/> femme me crie : Monsieur de Saint-Amand ! sauvez Édeline ! – Édeline ! Édeline est là-dedans ? avec qui ? comment ?</p>
          <p>« La chaise s’ouvre alors, et j’en vois descendre Ferville qui, pâle, ému, troublé, me dit : Ce n’est rien, mon ami, une plaisanterie. Je voulais conduire Édeline chez… chez ma tante, et…</p>
          <p>« Mademoiselle de Germance (car c’était elle qui avait parlé la première) l’interrompt : C’est un monstre, me dit-elle : il nous a enlevées sous le prétexte de nous conduire chez vous. C’est une histoire abominable, que je vous conterai ; mais veuillez sauver ma pauvre nièce ; elle est là, qui se meurt ! – Édeline, grand Dieu ! Traître ! rends-la moi, ou je te tue !</p>
          <p><pb n="56" xml:id="p56"/> « Je tire mon épée ; Ferville en fait autant ; mais Rodolphe a l’adresse de lui enlever la sienne, avant qu’il puisse en faire usage.</p>
          <p>« Édeline recouvre sa raison, me reconnaît, et s’écrie : Saint-Amand, sauvez-moi ; c’est vous que j’aime, et non ce misérable.</p>
          <p>« Je regarde Ferville avec le sourire de la rage, et je lui dis : Rappelez-vous, monsieur, nos conventions : Édeline a choisi ; c’est à vous de vous retirer.</p>
          <p>« Ferville redemande son épée que Rodolphe lui rend ; il la remet dans son fourreau, remonte dans sa chaise, dont Édeline et sa tante sont descendues, et nous dit avec l’accent de la colère : Oui, oui, je me retire ; mais tremblez ! bientôt vous me reverrez.</p>
          <p><pb n="57" xml:id="p57"/> « Il fait retourner, sa voiture, et reprend la route de Paris.</p>
          <p>« Madame Frémin vient m’aider à soutenir Édeline, qui est très faible, tandis que Rodolphe soutient de son côté la bonne tante. Nous les faisons entrer dans la chambre où couche madame Frémin, qui leur prodigue tous les soins dont elle est capable.</p>
          <p>« Il est si nouveau, pour Rodolphe et pour moi, si étonnant de voir là Édeline, que nous ne savons que penser d’un pareil événement. Mademoiselle de Germance nous l’explique.</p>
          <p>« Ferville s’était, en effet, introduit chez madame Herbert, en jurant qu’il ne pensait plus à son amour. Il était devenu son meilleur ami, et la famille ne pouvait plus se <pb n="58" xml:id="p58"/> passer de lui. À l’aide de cette familiarité, Ferville avait persuadé secrètement à Édeline qu’il était mon confident intime ; qu’il n’était revenu dans sa maison que pour lui parler de moi, de mon amour, de ma constance, du désir que j’avais de la posséder. Il augmentait enfin l’amour d’Édeline pour moi avec toute l’activité d’un ami zélé que j’aurais prié de me rendre ce service ; il me peignit même comme malade d’amour, et prêt à mourir de l’excès de ma passion.</p>
          <p>« Édeline était tellement touchée de ma position, qu’elle en avait parlé à sa tante Germance, et l’avait décidée à fuir, avec elle, la maison de madame Herbert, où elle était la plus malheureuse des femmes. Ferville, supposant que <pb n="59" xml:id="p59"/> ma maladie m’empêchait d’écrire, avait montré des lettres que j’avais soi-disant dictées à mon secrétaire ou intendant, dans lesquelles je suppliais Édeline de suivre Ferville, qui devait l’amener à mon château. Je protestais à mademoiselle de Germance, que je conjurais d’accompagner sa nièce, que je lui ferais, pour sa vie, un sort bien plus doux que celui qu’elle avait chez madame Herbert.</p>
          <p>« Enfin, j’étais si tendre, si touchant, que les deux dames avaient cédé. Le tour pouvait être grossier pour tout autre ; mais pouvait-on demander de la prudence, de la méfiance à la faible tête de la tante, et à l’amour ainsi qu’à l’inexpérience de la nièce !</p>
          <p>« C’était dans la nuit même que ce <pb n="60" xml:id="p60"/> traître de Ferville venait d’effectuer leur enlèvement. De fausses clefs, données par lui à ces dames, leur avaient facilité la sortie de la maison de Paris, par une porte qui donnait dans une petite rue. Ferville était là avec sa chaise, et son fidèle valet de chambre pour la conduire. Une fois hors de Paris, Ferville devint plus empressé, plus libre auprès d’Édeline ; il ne lui parla plus de moi, mais d’une tante à lui, à qui, disait-il, il était curieux de présenter ces dames avant de les conduire chez son ami Saint-Amand. Au lieu d’aller par Versailles, qui était le chemin pour arriver à mon château, son cocher avait pris la route de Saint-Germain. Tout cela avait commencé à donner des soupçons aux deux dames. Enfin, Ferville, se <pb n="61" xml:id="p61"/> disant près de la demeure de sa tante, et se croyant sûr, d’y arriver, avait dévoilé, en étourdi, ses véritables projets.</p>
          <p>« Ce n’était que pour lui qu’il avait enlevé Édeline, et l’on était bien dupe de le croire assez sot pour la conduire à un autre. Cette odieuse découverte avait effrayé la tante, plongé la nièce dans un profond évanouissement ; Rodolphe et moi, nous étions les seules personnes qui eussent jusqu’alors frappé leurs regards, et auxquelles mademoiselle de Germance eût pu demander du secours ; et nous avons su, par la suite, qu’en effet Ferville avait une parente qui demeurait dans les environs ; qu’il espérait bien avoir le temps d’arriver chez elle, d’y retenir Édeline et de renvoyer sa tante <pb n="62" xml:id="p62"/> à madame Herbert. Il n’avait emmené cette tante que pour déterminer à la fuite Édeline, qui n’aurait pas voulu se confier, seule, à un homme.</p>
          <p>« D’après tous ces jolis petits projets, Ferville dut être fort étonné de me rencontrer là, sur sa route, avec Rodolphe, et lorsqu’il n’avait plus que très peu de chemin à faire pour réussir dans son entreprise. Il lui fut impossible, comme vous le sentez bien, de nous résister, et il prit le parti de s’en retourner. Quant à moi, je m’empressai de consoler Édeline, de rassurer sa tante. Madame, dis-je à Édeline, pardon ; mais j’ai lieu de m’étonner que vous ayez jugé si mal de mon caractère et de la délicatesse de mes sentimens. Bien certainement <pb n="63" xml:id="p63"/> l’amour que je ressens pour vous est extrême ; il est au-delà de toute expression ; mais jamais il ne m’aurait fait manquer à ce point à l’honneur ! Moi, grand Dieu ! moi, enlever une femme mariée ! Oh, je respecte trop ce lien sacré pour… – Édeline m’interrompt : j’aurais, dit-elle, le même reproche à vous faire, mon cher Saint- Amand ; vous me croyez donc, de votre côté, assez méprisable pour rompre sans pudeur ce lien du mariage, que je regarde aussi saint que vous l’estimez ? Moi, j’aurais bravé toutes les convenances, quitté mon mari, sa maison, pour courir après un amant ! Cette digne tante que voilà, et dont vous connaissez les rigoureux principes, aurait outragé la morale au point de m’enhardir, <pb n="64" xml:id="p64"/> comme elle l’a fait, dans le coupable projet de m’accompagner dans une fuite aussi honteuse ! Ah ! Pensez-vous que nous sommes plus estimables que vous ne le croyez ! Je n’aurais jamais suivi les conseils de ce perfide Ferville, si j’étais mariée ! Mais…</p>
          <p>– Comment ?</p>
          <p>– Je vous dis que je ne suis point mariée.</p>
          <p>– Ô ciel ! ô bonheur l -</p>
          <p>– Ferville l’a toujours cru, il le croit encore, et il n’en est que plus vil.</p>
          <p>– Est-il possible, belle Édeline ! Ce M. de Mérancy ?…</p>
          <p>– Il n’est point mon époux ; il ne le sera jamais… j’ai confié ce secret à ma tante de Germance ; je dois vous le confier aussi pour justifier <pb n="65" xml:id="p65"/> à vos yeux ma conduite dans ce malheureux enlèvement.</p>
          <p>Édeline me donna alors les détails de son faux mariage, tels que je viens de vous le rapporter tout-à-l’heure. Jugez de ma joie, mes enfans ! elle fut au comble. Je voyais Édeline libre de sa main, en ma puissance, et sous la garde d’une tante respectable. Il ne fallait qu’un protecteur à cette chère Édeline. Je le suis, m’écriai-je, je veux l’être. Il y a des lois ; je les implorerai, s’il le faut, pour mettre un frein à la cupide ambition de madame Herbert. En attendant, je me déclare, pour vous, un défenseur bien fait pour lui tenir tête, et vous ne sortirez point de chez moi.</p>
          <p>« Cette digne tante voudra bien partager votre asile, et c’est en <pb n="66" xml:id="p66"/> cela que Ferville a eu  raison de lui promettre, de ma part, un sort plus heureux. Ce Ferville est-il assez lâche, vous croyant mariée, de se servir de l’amour que vous avez pour moi, pour vous enlever ! Il se sait haï de vous, et il cache sa faute, sa honte, sous l’abri d’un rival !… Mais, madame Herbert ! Oh, madame Herbert ! le temps de son despotisme est passé ! elle ne régnera plus sur deux timides et faibles créatures ! elle trouvera, comme on dit, à qui parler, et elle sera forcée de respecter vos droits, que je saurai mettre au grand jour.</p>
          <p>« La bonne mademoiselle de Germance me remercia du soin que j’allais prendre des intérêts de sa chère nièce ; elle me témoigna le <pb n="67" xml:id="p67"/> désir qu’elle avait de pouvoir me nommer, un jour, son neveu, et la belle Édeline remercia le ciel de l’avoir sauvée des mains du plus perfide et du plus infâme des ravisseurs, pour la remettre dans celles de l’homme qu’elle aimait le plus au monde.</p>
          <p>« Rodolphe courut à mon château pour faire venir une voiture ; pendant ce temps, je restai auprès des dames, qui tremblaient, si je les laissais seules, que leur ravisseur ne revînt. Rodolphe, à son retour, m’aida à placer la tante et la nièce dans mon carrosse, et nous les amenâmes à Saint-Amand, où je les confiai aux soins, ainsi qu’à la discrétion de ma fidèle Maria, deux choses sur lesquelles je pouvais compter de sa part.</p>
          <p><pb n="68" xml:id="p68"/> « Cependant ce fou de Ferville ne se crut pas battu. Vous allez voir ce qu’il entreprit. »</p>
        </div>
      <div><pb n="69" xml:id="p69"/> 
          <head>Chapitre III</head>
          <argument>
            <p>Événement tragiques.</p>
          </argument>
          <p>« Il faut savoir d’abord que Ferville, pour détourner le soupçon qu’il fût l’auteur de l’enlèvement d’Édeline et pour en rejeter la faute sur moi avait, pendant la nuit, dans la rue, et avant que les dames se livrassent à lui, jeté une lettre cachetée dans le soupirail de la cave qui appartenait à madame Herbert : il s’était dit : Pendant que l’on croira Édeline chez Saint-Amand, on ne la cherchera pas ailleurs, <pb n="70" xml:id="p70"/> j’aurai le temps de la cacher où il me plaira, et tout l’odieux du rapt d’une femme mariée retombera sur lui.</p>
          <p>« Dès que madame Herbert s’aperçut, le matin, de la disparition d’Édeline et de sa tante, elle devint furieuse, ne sachant sur qui faire tomber ses soupçons. Elle était bien éloignée de penser à Ferville, qu’elle regardait comme son meilleur ami.</p>
          <p>Qui donc avait pu enlever ces dames au moyen des fausses clefs qu’on avait trouvées aux portes ? Ses doutes furent bientôt éclaircis par le cuisinier, qui vint lui apporter une lettre trouvée dans la cave et qu’on y avait, selon lui, jetée sans doute par le soupirail ; car cette lettre était pleine de toiles <pb n="71" xml:id="p71"/> d’araignées qui, en effet, paraissaient avoir été arrachées par elle, le long du mur du soupirail. Cette lettre était à l’adresse de madame Herbert et signée de moi. Comme elle ne connaissait pas mon écriture, il était facile de la tromper. Elle lit :</p>
          <p>« Le chevalier de Saint-Amand, piqué des refus que lui fit essuyer madame Herbert, éperduement amoureux de la belle Édeline de Mérancy, voulant la ravir à un époux indigne d’elle, la soustraire aux cruels traitemens qu’elle a éprouvé d’une méchante tante, l’a ravie, cette nuit, de son propre consentement, ce dont madame Herbert s’assurera par le billet ci-inclus, de la main d’Édeline, qu’elle connaît bien.</p>
          <p><pb n="72" xml:id="p72"/> « Le chevalier de Saint-Amand est en garde contre les vaines poursuites qu’on pourrait faire. »</p>
          <p>« Ferville, qui avait écrit ou fait écrire cette lettre en mon nom, y avait ajouté un billet reçu par lui, la veille, et qui était véritablement de la main d’Édeline. L’ambiguité de ce billet favorisait en effet son projet de me faire passer pour le ravisseur. Voici ce qu’il contenait :</p>
          <p>« Venez cette nuit, comme nous en sommes convenus. À deux heures. Ma bonne tante de Germance est prête à m’accompagner. Nous brûlons toutes les deux de nous voir sous la protection de l’estimable chevalier de Saint-Amand, à qui j’ai juré amour pour la vie ! »</p>
          <p>« Madame Herbert, son mari et Mérancy jettent les hauts cris ; ils <pb n="73" xml:id="p73"/> sont, contre moi d’une colère épouvantable, et se consultent pour savoir de quelle manière ils devront m’attaquer. Ils sont trop troublés pour prendre un parti ; mais Ferville vient à leur aide. Il entre, il paraît pénétré de douleur. Il a, dit-il, appris par les domestiques, l’enlèvement d’Édeline. Je suis un monstre ; il m’abhorre ; il ne me voyait déjà plus depuis long-temps, il ne me reverra jamais. Il console des parens, un époux affligés ; il offre de courir, de faire des perquisitions ; on accepte ses services. Il est convenu qu’il accompagnera Mérancy, lequel, pour éviter d’abord un coup d’éclat, viendra me redemander sa femme. Ils prennent encore d’autres petites mesures de précaution que vous connaîtrez bientôt.</p>
          <p><pb n="74" xml:id="p74"/> « Il semblait que j’eusse un pressentiment de toutes ces menées ; car, le lendemain matin, persuadé que je verrais ou Ferville ou quelqu’un de la maison Herbert, j’envoyai les dames sous la garde de Maria, chez la bonne Frémin, avec prière de ne revenir que lorsque je les en avertirais. J’attendis jusqu’au soir, et, ne voyant venir personne, j’engageai mon ami Rodolphe, qui était un peu indisposé, à aller se jeter sur son lit, en attendant l’heure du souper.</p>
          <p>« J’étais seul à me promener dans mon parterre ; il commençait à faire assez nuit pour qu’on eût de la peine à distinguer les objets. Bernard m’amène quelqu’un qui me demande, qui veut absolument me parler. Bernard se retire. Je <pb n="75" xml:id="p75"/> vois un grand homme sec qui me dit :</p>
          <p>– Me connaissez-vous, monsieur ?</p>
          <p>– Non, monsieur.</p>
          <p>– Je suis de Mérancy, l’époux d’une femme que vous avez enlevée hier ; je viens vous demander s’il vous convient de me la rendre sans que j’aie recours à l’autorité.</p>
          <p>« Il n’a pas fini ces mots, qu’un homme, que je reconnais pour être Ferville, s’approche de moi, tire vivement mon épée de son fourreau, la plonge dans le cœur de l’infortuné Mérancy, sans que, dans ma surprise, j’aie le temps de l’arrêter, et se sauve enfin, en escaladant un petit mur qui donne sur la campagne.</p>
          <p>« Tout cela se fait si promptement, que je reste glacé d’effroi, inanimé, <pb n="76" xml:id="p76"/> pétrifié, sans avoir la force de parler, de faire même un seul geste. Mérancy, néanmoins, a jeté un cri si perçant, en expirant du coup sur la place, que Rodolphe, qui était à sa fenêtre donnant sur le lieu de la scène, descend, accourt précipitamment vers moi, et s’écrie : Malheureux Saint-Amand, qu’avez-vous fait ? Vous avez tué Mérancy ?</p>
          <p>– Rodolphe me soupçonnerait !…</p>
          <p>– Votre épée qui traverse son corps ! Vous l’avez tué !…</p>
          <p>« Une nuée de gens de justice se précipite sur nous. À leur tête est Herbert, qui s’écrie : Ô crime ! ô lâcheté ! ils l’ont assassiné.</p>
          <p>– Moi seul, leur dit Rodolphe en s’accusant, seul, je suis l’assassin. Il insultait mon ami, il le menaçait ; <pb n="77" xml:id="p77"/> dans ma rage, j’ai pris cette épée, et je l’en ai percé.</p>
          <p>– Cela peut-il se croire ?</p>
          <p>– Je vous dis que c’est moi. Depuis long-temps je voulais punir ce lâche Mérancy qui, autrefois et par jalousie d’un grade qu’on m’avait donné, a tenté de noircir ma réputation militaire par les plus viles calomnies. Je suis seul son assassin, qu’on m’arrête ! Je répondrai à tout.</p>
          <p>« Herbert répond : Il faut les arrêter tous les deux ! Rodolphe réplique : Respectez le neveu du colonel duc de *** ? Vous connaissez, le crédit de son oncle ! Tremblez ! D’ailleurs, je vous répète que Saint-Amand est innocent ; il l’est, vous dis-je, et je vous le prouverai.</p>
          <p>« Herbert veut en vain exciter sa <pb n="78" xml:id="p78"/> troupe contre moi ; tout le monde est terrifié au nom de mon oncle, et le magistrat qui les commande, ne s’en prend qu’à Rodolphe qui s’avoue coupable. Je n’osais parler ; j’admirais la générosité de mon ami qui se dévouait, me croyant criminel, puisque je n’avais pas eu le temps de lui apprendre la vérité. Je pouvais bien dire qu’un homme s’était caché dans mon parc, avait tué Mérancy, et s’était sauvé ensuite par-dessus un mur ; je pouvais également affirmer que c’était Ferville ; mais n’aurait-on pas regardé ce récit comme une fable, dans un pareil moment ?</p>
          <p>On nous aurait toujours constitués prisonniers, Rodolphe et moi, jusqu’à ce que le fait se fût vérifié. Et comment le vérifier ? Il était <pb n="79" xml:id="p79"/> certain qu’après un pareil crime, Ferville avait dû se sauver pour ne jamais reparaître en France. Ou bien, s’il y restait, où était la preuve qu’il fût l’assassin ? Il n’avait que moi pour témoin, moi son accusateur ! mon épée était dans le sein de la victime ; on en voyait le fourreau vide à mon côté ; tout était contre moi, et pour Ferville qu’on n’aurait jamais cru capable d’immoler celui qu’il appelait son ami.</p>
          <p>Ces réflexions vinrent en foule à mon esprit, et je laissai aller le cours de la justice, dans l’espoir d’employer dès le lendemain le crédit du duc, mon oncle, pour faire éclater l’innocence de Rodolphe. On le conduisit en prison, ce qui me navra de douleur, et l’on fit en même temps des perquisitions <pb n="80" xml:id="p80"/> dans tout le château pour voir si l’on n’y trouverait pas Édeline : Édeline, m’écriai-je ! elle n’est point ici ; seul, je connais son asile ; mais je ne le dirai qu’aux magistrats que je vais charger de défendre ses droits contre une tante cupide et coupable d’avoir simulé un mariage. Vous m’entendez, Herbert ?</p>
          <p>« Herbert ne répliqua point ; il sortit avec son monde, et moi, dès la pointe du jour, je courus consoler Rodolphe, et lui apprendre la vérité sur la mort de Mérancy. Il me crut facilement et ajouta : Je n’en ai point imposé, hier ; ce Mérancy, que je connaissais mieux vous voulut, par ses calomnies, me déshonorer à l’armée ; je ne vous en ai, jamais parlé, mon ami ; mais sa famille <pb n="81" xml:id="p81"/> le sait bien, et elle a dû croire facilement à un acte de vengeance, de ma part, dont, à coup sûr, j’étais incapable. j’ai cru vous sauver par-là, mon cher Saint-Amand ; mais j’y ai toujours gagné qu’on vous ait laissé une liberté qui est bien utile à la belle Édeline dont vous êtes le protecteur. Que serait-elle devenue, si l’on vous eût mis à ma place dans cette prison !</p>
          <p>– Tu n’y seras point long-temps, mon cher Rodolphe ! Je cours chez mon oncle, et bientôt tu auras de mes nouvelles.</p>
          <p>« Le duc était à Versailles, près de moi. Je volai chez lui ; je lui fis part de mon aventure, du trait de générosité de mon ami. Mon oncle nous estimait tous les deux ; il savait que j’étais incapable d’en <pb n="82" xml:id="p82"/> imposer. Il écrivit donc au juge. que son neveu et son ami Rodolphe étaient innocens du meurtre de Mérancy ; qu’il connaissait le véritable coupable, et le mettrait, quand il en serait temps, sous la main de la justice ; qu’en attendant, enfin, on rendît la liberté et l’honneur au capitaine Jean-Rodolphe Monjoly.</p>
          <p>« Au moyen de cette lettre, mon ami fut bientôt en liberté et dans mes bras. Je sentis tout de suite hier, me dit-il, que je devais d’abord me charger du crime. – En me croyant coupable ; quelle générosité ! – Certainement je vous en croyais coupable, et c’était une raison de plus. Je pensais bien que le crédit du duc vous tirerait de cette affaire ; mais vous connaissez la rigueur <pb n="83" xml:id="p83"/> de votre oncle sur le point d’honneur ? Dans mon hypothèse, en vous sauvant d’une peine infamante, il ne s’en fût pas moins cru déshonoré et vous aussi. Pour des gens qui ont son âme et la vôtre, le supplice ne fait pas seulement la honte, c’est le crime, et, dans un cœur bien né, la honte du crime ne s’efface jamais. Moi qui vous croyais l’assassin, c’est ainsi que j’ai dû raisonner, et je ne me répens pas d’avoir agi en conséquence.</p>
          <p>« Nous nous embrassâmes, et nous revînmes ensemble à Saint-Amand.</p>
          <p>« Vous voyez, mes enfans, que me voilà déjà justifié de deux crimes que m’imputait la mère Saint-Ambroise, trompée par sa méchante tante Herbert, l’enlèvement d’une <pb n="84" xml:id="p84"/> femme, et l’assassinat de son prétendu époux. Sans doute les apparences ont toujours été contre moi ; mais en même temps ma conscience m’a toujours rassuré. Vous verrez que je me justifierai avec la même facilité d’un autre crime, plus odieux encore, et dont peut-être on vous a aussi parlé : Continuons.</p>
          <p>« Le traître Ferville, ainsi que je l’ai appris par la suite, avait suivi Herbert, Mérancy, et leur troupe ; mais, comme il était convenu que Mérancy entrerait d’abord seul chez moi, Ferville s’étant écarté de son monde sous le lâche prétexte d’écouter aux portes, avait franchi un petit mur, commis le crime et repassé le mur à la hâte. Soudain, il avait couru vers Herbert en lui <pb n="85" xml:id="p85"/> criant : On s’assasine là-dedans ! j’entends des cris affreux ! courez au secours de Mérancy !</p>
          <p>« Après ces mots, qui avaient décidé Herbert et son monde à frapper à coups redoublés, à se porter sur le lieu du meurtre, Ferville, loin de vouloir les seconder, était monté à cheval et avait disparu. Vous me demanderez quel but il avait en assassinant Mérancy ? Je vous répondrai qu’il croyait Mérancy légalement marié avec Édeline. En tuant son mari, elle redevenait libre de sa main. En me faisant supposer l’auteur du meurtre, Ferville m’exposait à être puni par les lois, haï au moins détesté de la famille Herbert et d’Édeline elle-même, qui ne pouvait plus, selon lui, aimer, ni épouser un lâche meurtrier.</p>
          <p><pb n="86" xml:id="p86"/> Ainsi, dans son petit raisonnement, il se défaisait des deux seuls rivaux qu’il eût à craindre, et ne voyait plus d’obstacle à ses vœux ; mais il était écrit qu’en travaillant sans cesse contre moi, il agirait toujours pour moi.</p>
          <p>« Madame Herbert de son côté, me voyant protégé par un oncle puissant, qui m’avait accordé la liberté de mon ami, eut peur de moi. Elle m’écrivit que, si je lui ramenais Édeline, elle ferait tout pour rendre heureuse cette nièce chérie. Je ne lui répondis point par écrit, ce qui est toujours imprudent avec des méchans de cette espèce ; mais je fus la voir à Paris : je lui objectai qu’Édeline était décemment chez moi, puisqu’elle y était sous la protection d’une tante <pb n="87" xml:id="p87"/> respectable, et que si elle, madame Herbert, faisait la moindre démarche pour me ravir l’objet de ma tendresse, je lui ferais restituer toutes les sommes énormes qu’elle avait dissipées, depuis long-temps, dans la succession d’Édeline. Madame Herbert, après avoir joué le sentiment, en vint aux menaces ; et m’effraya à mon tour, en me répétant ses expressions familières, que le fer, le poison, rien ne lui coûterait désormais pour se défaire de sa nièce et de moi.</p>
          <p>« Je regardai ces menaces comme le transport d’une femme furieuse ; mais je n’en jugeai pas moins qu’il fallait s’en défier ; car il était inutile d’exposer cette femme violente à commettre des crimes qui, en nous perdant, eussent déshonoré sa famille et celle d’Édeline.</p>
          <p><pb n="88" xml:id="p88"/> D’abord un mariage secret, fait sous les auspices de mademoiselle de Germance, m’unit à la belle Édeline, et, en quatre années de temps, elle me donna secrètement un fils et une fille que nous fîmes élever au loin, sous des noms supposés, afin que madame Herbert ne connût pas leur naissance, qui devait la priver par la suite des grands biens de sa nièce. Ces biens, dont je n’avais pas besoin, nous les lui laissions pour adoucir sa haine implacable ; car, ne possédant rien par elle-même, si, en nous rendant compte, elle fût retombée dans la misère, elle eût été, comme elle en convenait elle-même, capable de tout. Vous allez en avoir une cruelle preuve !</p>
          <p>« Un jour !… C’était le trois octobre, <pb n="89" xml:id="p89"/> veille de St-François, ô époque affreuse, je ne t’oublierai jamais !… ma femme avait préparé, pour ma fête, quelques divertissement. Un jeune médecin, de mes amis et mon voisin, avait composé une petite pièce, dans laquelle il devait y avoir plusieurs personnages masqués. Une illumination dans le parterre de St-Amand devait terminer la soirée. Elle commençait sous les plus heureux auspices. On m’avait placé dans un fauteuil près du canal, avec ordre de n’en point sortir, sans doute pour me ménager quelque autre surprise… ô grand Dieu ! celle-là fut forte ! il y avait beaucoup de monde autour de moi. Ma femme fut accostée par quelqu’un qu’elle ne connaissait pas, et qui la pria d’aller au fond du <pb n="90" xml:id="p90"/> taillis voisin de la grande route, où deux des masques, qui allaient jouer dans la comédie, l’attendaient pour lui communiquer une idée agréable et capable d’embellir la fête. Édeline, bonne et confiante, suit l’homme qui lui fait cette prière ; mais toujours guidée par la décence, elle se fait accompagner par sa tante de Germance.</p>
          <p>« Le donneur d’avis les mène loin, très loin, dans un taillis des plus obscurs. Édeline commençait à éprouver quelque terreur, lorsqu’elle aperçut en effet deux autres hommes masqués, et une femme qui, la saisissant par le bras, se fit reconnaître, par sa voix, pour être sa tante madame Herbert. Vous êtes deux, Édeline, lui dit cette dernière ?</p>
          <p><pb n="91" xml:id="p91"/> – Madame, quoi, c’est vous ?</p>
          <p>– Pourquoi cette folle vous a-t-elle accompagnée ?</p>
          <p>« Mademoiselle de Germance fait un mouvement pour se sauver. L’un des deux hommes masqués lui met un pistolet sur la gorge. L’autre homme en fait autant sur le sein d’Édeline, et madame Herbert leur dit : Si l’une de vous jette un cri, elle est morte !… Édeline ! j’ai cru jusqu’à présent que vous ne faisiez que vivre dans le libertinage avec l’homme qui vous a enlevée à vos parens ; je vous méprisais seulement, et je vous aurais laissée toujours dans ce vil état qui ne pouvait nuire aux désirs que j’avais de m’approprier votre fortune ; mais j’ai appris, hier, que vous êtes mariée !</p>
          <p><pb n="92" xml:id="p92"/> – Quel crime, madame, répond Édeline ?</p>
          <p>– On ne m’a point dit que vous ayiez des enfans ; en avez-vous ?</p>
          <p>« Édeline a la présence d’esprit de répondre non ; puis elle ajoute : mais encore une fois, quel crime ?…</p>
          <p>– Vous marier sans mon consentement ! oui c’est un crime, et il est si grand qu’en voici la punition !</p>
          <p>« Cette furie, sortie des enfers, lui plonge à plusieurs reprises un poignard dans le sein…  Mademoiselle de Germance a la force de se jeter sur cette femme barbare, et, en voulant en vain lui enlever l’arme meurtrière, elle lui arrache une manche toute entière de sa robe de mousseline qui se trouve ainsi ensanglantée. La féroce Herbert <pb n="93" xml:id="p93"/> veut poignarder aussi mademoiselle de Germance ; mais elle entend quelqu’un accourir au loin, et elle disparaît avec ses complices par une petite porte dont elle est voisine, et dont apparemment ces scélérats se sont procuré la clé.</p>
          <p>« C’était moi, moi que l’inquiétude tourmentait, qui accourais vers ma malheureuse femme. On m’avait dit qu’on l’avait vue s’acheminer vers le taillis de l’hermitage, et, toujours frappé des dangers qu’elle pouvait courir, d’après les menaces de madame Herbert, j’allais à sa recherche avec mon ami Rodolphe. Jugez de mon effroi quand j’entends les cris perçans que pousse mademoiselle de Germance, débarrassée des brigands qui la maintenaient. J’arrive et je trouve <pb n="94" xml:id="p94"/> mon Édeline baignée dans son sang ; sa bonne tante est à ses côtés qui me montre une manche de robe, et me dit : C’est elle ; c’est elle, l’infâme Herbert !</p>
          <p>– Herbert ! elle aurait assassiné sa nièce ! – Oui, oui, courez, arrêtez-la ? – Par où ? – Par-là (en me montrant la petite porte).</p>
          <p>« Vous savez, mes enfans, que mon parc a cent arpens ; cette porte est très éloignée du château ; je n’en avais pas la clef ; avant de l’aller chercher, de revenir à la porte, ou de faire, jusqu’à elle, le tour des murs en dehors du côté de la campagne, nos assassins auraient eu tout le temps de se sauver.</p>
          <p>Édeline n’était pas encore morte ; elle nous supplia d’épargner la coupable, de ne point la poursuivre, <pb n="95" xml:id="p95"/> ni de la faire périr par une mort déshonorante pour elle et sa famille, à moins que sa conduite ne nous y forçât. Elle en exigea le serment ; je ne pus me résoudre à le prononcer. Feignant cependant que des hommes inconnus et masqués avaient seuls assassiné mon Édeline, je fis courir dans les champs, partout ; on ne vit rien, on ne rencontra rien ; ils eurent le bonheur, indigne de pareils scélérats, de nous échapper.</p>
          <p>« Mais quelle horrible fin d’une fête du cœur ! vous étonnez-vous, maintenant, mes enfans, de la maladie dans laquelle me plonge ce seul souvenir, tous les ans, à l’époque douloureuse où fut commis ce meurtre qui fait frémir la nature !… Édeline, ramenée au château, <pb n="96" xml:id="p96"/> eut le temps d’écrire de son sang ce billet qu’elle ne confia qu’à moi seul.</p>
          <p>« Avant de paraître devant Dieu, je jure, sur son saint nom, que madame Herbert, ma tante, est mon assassin ; que, m’attirant dans un guet apens, cette coupable femme m’a frappée de plusieurs coups de poignard. Puisse le ciel lui pardonner ma mort comme je la lui pardonne !</p>
          <p>« Édeline de Germance. »</p>
          <p>« Elle expira, malgré nos soins et ceux du jeune médecin, mon ami.</p>
          <p>« Je tombai soudain dans un délire affreux, et la maladie dura six mois. Je sentis la faute que j’avais commise en me laissant dominer <pb n="97" xml:id="p97"/> par la fatale passion de l’amour : cette faute avait été la cause de tant de crimes !… Ce fut Rodolphe qui prit soin de faire inhumer mon Édeline, dont il déclara le mariage avec moi. Elle fut embaumée et déposée dans un superbe cercueil, à l’entrée d’une chapelle de l’église du village ; mais, quand la santé me revint, je gagnai, à force d’argent, le sacristain de cette petite église ; on ouvrit, pendant la nuit, le cercueil d’Édeline ; on l’enleva, on referma le cercueil qui resta à sa place, et l’on transporta, chez moi, ses restes précieux qui furent voilés à tous les regards dans une chapelle souterraine que je fis construire au fond du fatal taillis, dans l’endroit même où cette infortunée avait perdu la vie. Cet enlèvement nocturne <pb n="98" xml:id="p98"/> d’un corps, dans un lieu saint, n’était pas permis. Aussi je fis promettre le secret à tous ceux qui le savaient, à Damisse lui-même, qui dut le connaître par la suite. On m’eût fait un crime de cette profanation.</p>
          <p>« Vous ignorez sans doute, mes enfans, que, tous les ans, la nuit du 3 au 4 octobre, je fais transporter religieusement ce corps dans la chapelle du château, où un prêtre, à une heure précise du matin, célèbre en ma présence, une messe basse pour le repos de son âme !… »</p>
          <p>Jean et Jeannette avaient été, comme on l’a vu, témoins de cette cérémonie funèbre ; mais ils se gardèrent bien de l’avouer au chevalier, pour ne pas faire gronder Damisse, dont le peu de mémoire était <pb n="99" xml:id="p99"/> la cause de cette innocente indiscrétion. Le chevalier continua.</p>
          <p>« Quant à l’atroce Herbert, loin de me savoir gré de ne l’avoir ni accusée, ni même nommée dans cette tragique aventure, elle eut la scélératesse de répandre, tout bas il est vrai, que j’étais encore l’auteur de ce meurtre épouvantable. Je n’y avais nul intérêt ; elle, elle en avait un grand. Croyant que sa nièce était mariée, mais sans enfans, elle s’en défaisait, pour devenir à la fin, elle et ses enfans, les seuls héritiers des biens de la famille de Germance. J’aurais pu lui redemander sur-le-champ cette fortune, puisque j’étais époux et père ; mais je craignais que sa fureur ne s’exerçât de nouveau sur mon fils, sur ma fille, que j’élevais au loin, sous les <pb n="100" xml:id="p100"/> noms de Julien et Julienne, comme les enfans d’un ami qui me les avait recommandés en mourant.</p>
          <p>Sans doute, en perdant l’assassin de ma femme, je n’aurais plus eu ce sujet de crainte ; mais, en outre de cela, mon oncle, à qui j’avais tout confié, me liait les bras ; il craignait, pour l’honneur des grands de sa classe, le scandale d’un procès criminel. Il me représentait que mon acte de mariage était illégal, puisqu’il s’était fait secrètement, sans la permission d’une tutrice, qui seule avait le droit de marier sa nièce, encore mineure alors. J’abandonnai donc madame Herbert, qui, possédant tout, crut, pendant longtemps, qu’elle jouirait impunément de son crime.</p>
          <p>« Pour lui en donner la sécurité, <pb n="101" xml:id="p101"/> et afin de pouvoir la démasquer par la suite, je fis courir le bruit de la mort de mademoiselle de Germance, qui était le seul témoin qu’elle pût redouter. Il est vrai que cette bonne tante d’Édeline, ayant déjà la tête faible, et frappée d’horreur du tableau de sa mort, renonça presqu’à la lumière du jour. Depuis cet affreux moment, elle est restée enfermée dans son appartement, au château, sans en sortir, et livrée aux soins d’une fidèle servante ; car Maria n’est plus. Ainsi, en faisant reparaître mademoiselle de Germance, je puis, quand je le voudrai, confondre la méchante Herbert, lui montrer la manche ensanglantée de sa robe, et cette robe elle-même que j’ai su me procurer de sa femme de chambre, à qui elle ordonna <pb n="102" xml:id="p102"/> de la brûler. J’ai en outre le dernier écrit d’Édeline ; j’ai mille preuves contre la coupable !</p>
          <p>« Mon oncle des îles étant mort, j’allai, accompagné de Rodolphe, recueillir sa riche succession ; et, quant à cet Irlandais que vous avez vu, dans les tablettes de mon ami, venir me visiter à Saint-Domingue, jugez de ma surprise lorsque je reconnus Ferville lui-même, qui avait pris le nom de Pierzen ! Il paraît qu’il était poursuivi par une mauvaise affaire, car il partit sans me laisser le temps de lui demander raison de l’indigne conduite qu’il avait tenue envers moi.</p>
          <p>« J’ai perdu de vue ce misérable depuis ce temps-là. J’ai su que, toujours lié avec les Herbert, il leur avait écrit cent impostures sur <pb n="103" xml:id="p103"/> mon compte ; mais une circonstance vient de les effrayer tous.</p>
          <p>« Herbert, qui vit très-mal avec sa femme, attendu qu’il se livre à la débauche, au jeu, avec des mauvais sujets, un certain Déprévil entre autres, que je vous ai entendu nommer, mes enfans, en me racontant vos aventures, et qui est même venu vous voir une fois ici ; Herbert, dis-je, a voulu soustraire à sa femme une cassette qu’il présumait être pleine de bijoux. Cette cassette était à la campagne. Il y court pendant que sa femme est à Paris. Il emporte la cassette ; mais, en route, il est attaqué, dépouillé par des voleurs ; il ne sauve sa vie qu’en se cachant dans des taillis. Les voleurs sont poursuivis par la maréchaussée ; ils jettent la cassette <pb n="104" xml:id="p104"/> dans un fossé qui borde mon château. Pendant qu’on les poursuit toujours, Damisse va ramasser la cassette, me l’apporte ; j’y trouve des papiers précieux que je veux garder. Herbert a vu un nègre s’emparer de son coffre ; il vient secrètement le demander ; il lui offre dix louis s’il veut lui rendre. Damisse le lui promet, reveint, me fait part, en riant, de l’offre qu’on lui fait. C’est le coffre qu’il veut, répondis-je, en riant aussi, tu peux le lui donner. Damisse l’emplit de vieux chiffons, de pierres, le referme exactement tel qu’il était, court à la grille où l’autre l’attend, en reçoit les dix louis, lui rend sa cassette, et Herbert s’en retourne bien content. Vous donner, mes enfans, d’autres détails <pb n="105" xml:id="p105"/> de ce tour d’adresse, qui a réussi, serait perdre du temps ; qu’il vous suffise de savoir que j’ai les papiers, et qu’Herbert, à son retour à Paris, est resté bien surpris de ne plus rien trouver dans son coffret.</p>
          <p>« Cette perte, qu’il a été obligé d’apprendre à sa femme, les a tous terrifiés ; car il y a dans ces papiers là mille choses qui peuvent les perdre.</p>
          <p>« À présent, mes enfans, quelle va être votre surprise, en apprenant que j’y ai trouvé aussi plusieurs lettres signées Ferville, et qui sont de la main de votre père ! »</p>
          <p>Jean s’écrie : De notre père ?</p>
          <p>– Oui, répond le chevalier, de Monjoly, votre père.</p>
          <p>– Est-il possible !</p>
          <p>– Vous savez que je lui avais <pb n="106" xml:id="p106"/> déjà prouvé qu’il savait écrire. Il le niait, et pour de bonnes raisons, vous vous le rappelez ? Il voulut même déchirer devant nous, avec l’acte qu’il avait souscrit à son frère, trois lettres écrites autrefois par lui à ce même Rodolphe, mon ami. En rapprochant l’écriture de ces lettres, de cet acte, avec celle des papiers de la cassette d’Herbert, j’ai vu que c’était la même. Mon avocat l’a jugé comme moi, et des experts écrivains, que j’ai fait appeler, m’en ont donné, la certitude, en dressant un procès-verbal de cette ressemblance. Votre père a rougi, ce matin, quand, le prenant éloigné de vous dans un autre appartement, je lui ai montré ces diverses pièces. Il n’a jamais voulu me dire comment il se faisait qu’il eût <pb n="107" xml:id="p107"/> pu écrire des lettres signées Ferville ; mais il a consenti soudain à me rendre ses enfans, à condition que je ne pousserais pas cette affaire plus loin. »</p>
          <p>Jean interrompt : Ô mon Dieu ; monsieur le chevalier, que disent donc ces lettres-là ? est-ce qu’elles compromettraient mon père ?</p>
          <p>– Certainement, mon cher Jean. Vous les connaîtrez plus tard, et vous en frémirez. Je n’ai plus que deux mots à vous dire pour terminer mon histoire.</p>
          <p>« Mon oncle m’ayant toujours empêché de me venger des Herbert, je m’étais promis de ne les poursuivre qu’après sa mort. Le duc est très âgé, goutteux, valétudinaire : je puis, au premier moment, avoir le malheur de le perdre, <pb n="108" xml:id="p108"/> me disais-je ; j’attendrai ce moment douloureux pour moi, mais bien plus fatal aux coupables. Telle est cette certaine époque dont je vous parlais, et qui m’empêchait d’agir… Elle est encore impérieuse pour moi ; mais j’aurais passé par-dessus toutes ces considérations, si l’on se fût obstiné à me priver de vous, mes enfans. J’avais déjà consulté ; mon acte d’accusation était dressé ; j’allais faire arrêter l’indigne madame Herbert ; je l’aurais accablée des preuves de son crime ; elle était perdue, malgré ma promesse faite au duc, et mon oncle eût-il dû m’en déshériter !…</p>
          <p>« On vous a rendus à ma tendresse ! j’attendrai encore ; je ne donnerai point à mon oncle le chagrin de voir son nom, ses cheveux <pb n="109" xml:id="p109"/> blancs ternis par l’effet d’une cause célèbre, qui, comme il le dit, quand les grands y sont impliqués, est toujours un sujet de scandale pour les petits… Mais, dès que mon oncle aura fini d’exister, je ferai tomber sur la tête des coupables la foudre dont j’amasse depuis si long-temps tous les éclats ! que les Herbert tremblent !</p>
          <p>« Vous avez vu, mes enfans, dans le cours de mon récit, quels signalés services m’a rendus votre oncle Rodolphe ! Il fut mon confident, mon consolateur, mon soutien dans le malheur, mon meilleur ami en un mot ! Je savais combien il vous aimait, quels projets il faisait pour votre bonheur ! Lui n’étant plus j’ai dû les réaliser, ces projets d’un véritable et tendre père.</p>
          <p><pb n="110" xml:id="p110"/> Mon intention n’était d’abord que de vous traiter comme il vous aurait traités lui-même ; mais quand j’ai pu vous connaître vous apprécier, j’ai retrouvé, dans Jean, tout l’esprit, toute la franchise, toute la fermeté de son oncle ; dans Jeannette, toute sa bonté ! Vous m’êtes devenus chers comme mes propres enfans ; j’ai senti que vous étiez, avec eux, inséparables dans mon cœur ; et, en effet, je… je formai le… le projet de ne jamais vous séparer !… Par la suite, vous comprendrez mieux ces paroles… Mais j’avais besoin de vous revoir ici, de vous arracher à la misère, à l’opprobre, dans lesquels voulait vous replonger un père (est-ce un père ! qui a, d’ailleurs, à se reprocher au moins une grande indélicatesse…</p>
          <p><pb n="111" xml:id="p111"/> J’adoucis ses torts, pour ne pas blesser les oreilles pures de ses enfans !… Jean ! Jeannette ! vous verrez demain Julien et Julienne ; ils seront ici ; je leur apprendrai leur naissance… Puissiez-vous, enfans tous les quatre, vous aimer autant que je le désire ! »</p>
        </div>
      <div><pb n="113" xml:id="p113"/> 
          <head>Chapitre IV</head>
          <argument>
            <p>Apparition d’un nouveau personnage qui termine tout.</p>
          </argument>
          <p>Ce fut ainsi que le chevalier de Saint-Amand termina son long récit, qui avait beaucoup intéressé nos enfans. Ils ne s’étonnèrent plus qu’on leur eût donné, sur leur protecteur, de si odieuses impressions. La mère Saint-Ambroise, femme respectable sans doute, était la sœur d’Édeline ; elle avait cru à tous les faux rapports de sa méchante tante <pb n="114" xml:id="p114"/> Herbert, et cette bonne mère Saint-Ambroise avait sans doute touché quelques mots de ces étonnantes aventures à madame Richard, avec laquelle elle était liée, en lui peignant le chevalier, Rodolphe, et même le fidèle Bernard, sous les traits les plus odieux. Quant au jeune Déprévil, il était l’ami de débauches et de jeu du vil Herbert, c’était tout dire.</p>
          <p>Voilà notre homme à double réputation aux yeux de nos enfans, ce bon Saint-Amand, qui n’en a plus qu’une, et elle est bien estimable ! Sans son respect pour un oncle, un grand seigneur qui ne pouvait pas souffrir l’éclat des procès, même des plus justes, on pourrait peut-être accuser le chevalier d’un peu de pusillanimité, de trop de <pb n="115" xml:id="p115"/> ménagemens pour des scélérats. Ceux-ci l’étaient tant cependant, que le chevalier avait raison de craindre pour ses jours, pour ceux de ses enfans. La criminelle Herbert aurait commis de nouveaux crimes pour garder une succession. Le chevalier n’en avait pas besoin pour le moment : il la lui laissait ; mais, à la mort de son oncle, il se proposait, comme on l’a vu, de faire punir les assassins d’Édeline, et de faire triompher, aux yeux de tous, son innocence.</p>
          <p>Le lendemain, Damisse revint de la campagne, amenant Julien et Julienne accompagnés de leur gouvernante. C’était deux enfans charmans, à peu près de l’âge de Jean et de Jeannette. Le chevalier leur dit : Enfans, embrassez les deux <pb n="116" xml:id="p116"/> amis que je vous donne, et que j’aime comme s’ils étaient votre frère et votre sœur.</p>
          <p>Les quatre enfans s’embrassent avec effusion.</p>
          <p>Le chevalier ajoute en parlant aux siens : À présent, Julien et Julienne, venez dans mes bras et embrassez votre père ? – Monsieur, s’écrie Julien, que dites-vous ! Vous seriez notre père ?</p>
          <p>« – Oui, je le suis. Si je vous ai fait élever comme les enfans d’un major de Rosel, mort en effet à l’armée, dans mes bras, j’ai eu mes raisons pour cela. Elles subsistent encore sans doute ; mais j’ai trop, jusqu’à ce jour, comprimé l’élan de la nature. Je n’y puis plus résister ; il faut que je jouisse, pour la <pb n="117" xml:id="p117"/> première fois ? du bonheur d’être père !…</p>
          <p>« Vois-tu, Jean, comme Julienne me ressemble ? Julien est tout le portrait de sa mère ; j’ai toujours tremblé que ces ressemblances parfaites ne frappassent les regards scrutateurs de mes ennemis, ne leur donnassent des soupçons de la vérité. C’est ce qui m’a fait éloigner ces enfans, ou, lorsque je les avais près de moi, je défendais qu’ils approchassent de qui que ce fût. Je les ai même cachés aux regards de vous, Jean, et de votre sœur, tant je craignais que la ressemblance de Julienne avec moi ne vous fît commettre quelque indiscrétion. J’étais comme l’avare qui cache son trésor : même à ses meilleurs amis. Je montre le mien aujourd’hui, attendu <pb n="118" xml:id="p118"/> que mon oncle est malheureusement très-mal, ce matin ; on craint qu’il ne passe pas la journée. Pour le peu de temps que j’ai à me taire encore sur le compte des Herbert, qui d’ailleurs ignorent toujours que je sois père, je ne vois aucun sujet de craindre pour mes enfans.</p>
          <p>Jean eut bien vite fait connaissance avec l’aimable Julienne, et Jeannette trouva, de son côté, le naïf Julien fort aimable.</p>
          <p>Deux jours après, M. Briot vint rendre visite à ses trois anciens élèves, nous disons trois ; car M. de Saint-Amand en était un aussi. M. Briot avait bien du chagrin. Il venait de perdre son fils aîné, Adrien, des suites de la petite vérole, et il pria M. de Saint-Amand de lui donner <pb n="119" xml:id="p119"/> l’hospitalité pendant huit jours, afin qu’il ne succombât pas à la force de ses justes regrets.</p>
          <p>Jeannette répandit bien des larmes sur la mort de son amant, ainsi qu’elle avait toujours nommé le jeune Adrien Mais, comme ce n’était qu’une tendre amitié qu’elle ressentait pour lui, le fort aimable Julien parvint à la consoler. Cependant le Duc de *** venait de mourir ; le chevalier de Saint-Amand, son seul héritier, allait prendre son titre, son rang et sa fortune ; mais, avant de s’honorer du titre de duc, il résolut de purger le sien de toutes les calomnies que, sourdement, depuis seize ans, on avait répandues sur son compte. Il se prépara, par conséquent, à attaquer les Herbert et leurs complices.</p>
          <p><pb n="120" xml:id="p120"/> Mademoiselle de Germance était revenue à Paris, chez lui ; le Chevalier avait rassemblé toutes ses preuves ; les coupables allaient être livrés à la rigueur de la justice !</p>
          <p>Une circonstance inattendue vint déranger tous ses plans.</p>
          <p>Un jour que M. de Saint-Amand, M. Briot, mademoiselle de Germance, Bernard et les quatre enfans étaient réunis dans le salon, Damisse entra, et annonça M. le marquis de la Roche.</p>
          <p>Le chevalier de Saint-Amand, très-étonné, se retourne vers Jean et Jeannette, en leur disant : Le marquis de la Roche ! N’est-ce pas le maître de votre père ? Que me veut cet étranger ?</p>
          <p>Le marquis paraît… Soudain, le chevalier s’écrie : Ciel ! c’est <pb n="121" xml:id="p121"/> Ferville et Pierzen en même temps !</p>
          <p>Le chevalier saisit son épée, la tire en ajoutant : Traître, défend ta vie !</p>
          <p>Le marquis tire la sienne aussi.</p>
          <p>Les quatre enfans et la tante de Germance s’écrient à leur tour : Grand Dieu ! qu’allez-vous faire ?</p>
          <p>Bernard saute sur l’épée du marquis, veut la lui arracher ; mais le marquis, repoussant rudement ce vieillard, s’approche du chevalier… Au grand étonnement de tout le monde, ce fougueux Ferville met un genou en terre, dépose son épée aux pieds de M. de Saint-Amand, et lui dit : C’est ainsi qu’un coupable doit s’abaisser devant l’homme dont il a causé le malheur ! Vengez-vous maintenant, chevalier ? arrachez-moi une existence <pb n="122" xml:id="p122"/> qui vous fut si funeste ; vous en avez le droit ; je mérite la mort, et je l’attends à vos pieds.</p>
          <p>– La mort, perfide, lui répond le chevalier ! Tu sais bien que, différerent de toi, je n’ai jamais immolé un ennemi désarmé !</p>
          <p>– Cet ennemi implore de votre main une juste punition. C’est maintenant le seul dont vous ayez à vous défaire.</p>
          <p>– Le seul, que dites-vous ?</p>
          <p>– Madame Herbert n’est plus.</p>
          <p>– Elle n’est plus !</p>
          <p>– Son indigne mari s’est brûlé la cervelle.</p>
          <p>– Lui !</p>
          <p>– J’aurais suivi son exemple, si je n’avais désiré expier mes fautes en mourant de la main d’un homme que j’ai tant offensé.</p>
          <p><pb n="123" xml:id="p123"/> Relevez-vous, Marquis ; je ne suis pas insensible au repentir. Reprenez votre épée, et veuillez me raconter les détails de ces justes trépas ?</p>
          <p>Le marquis de la Roche se lève en répliquant : Eh quoi ! Chevalier, vous me laissez vivre : c’est la plus grande vengeance que vous puissiez exercer sur moi ; la vie m’est trop insupportable.</p>
          <p><anchor xml:id="__DdeLink__201312_839239842"/>– Calmez-vous, Ferville, ou la Roche ; car je ne sais quel nom vous donner.</p>
          <p>– Mon véritable nom est la Roche. Je ne pris tour à tour les deux autres que pour mieux cacher mes égaremens…. ! Mais sans doute Jean et Jeannette ?…</p>
          <p>– Ceux-ci, pas ceux-là, qui sont <pb n="124" xml:id="p124"/> mes enfans, ceux de la malheureuse Édeline !</p>
          <p>– Quel souvenir me rappelez-vous ! Ah ! comme nous l’aimions tous deux !</p>
          <p>– Avec une bien grande différence, monsieur !</p>
          <p>– Il est vrai, j’en rougis à vos yeux. Le récit, que je vais vous faire, vous prouvera la violence des passions avec lesquelles je suis né, et le douloureux repentir que j’en éprouve, qui ne finira qu’avec ma vie ! Jean et Jeannette, venez m’embrasser… Vous hésitez… Le signe que vous fait votre protecteur prouve qu’il le permet… Que ces baisers de l’innocence sont doux pour un coupable qui ne mérite que le mépris de toute la nature !… Chevalier, vous en voulez à leur <pb n="125" xml:id="p125"/> père ? Moi seul j’ai abusé de son ignorance ; cet honnête homme ne sentait pas la conséquence des choses que je lui ordonnais de faire. J’espère qu’après m’avoir entendu, vous daignerez pardonner au pauvre Monjoly.</p>
          <p>Le Chevalier répond : Nous verrons ; je vous écoute ; parlez monsieur ?</p>
          <p>Le marquis de la Roche prend la parole en ces termes :</p>
          <p>« J’ai déjà eu l’honneur de vous dire que mon véritable nom est celui de la Roche. Mes passions sont héréditaires ; car le marquis de la Roche, mon père, étant devenu éperduement amoureux d’une jeune personne, fille d’un pauvre militaire, l’enleva, la séduisit, et la renvoya ensuite pleurer à jamais la <pb n="126" xml:id="p126"/> faute qu’elle avait commise en l’écoutant. Cette infortunée, déshonorée par un fruit du crime de mon père, qui mourut en naissant, ne put survivre à sa honte ; sa mort plongea dans la douleur toute sa famille, qui jura une haine éternelle, à celle des la Roche ; c’est cette circonstance qui m’a fait changer mon nom en celui de Ferville ; car le père de la malheureuse victime du mien avait encore deux filles ; l’une, est madame Herbert ; l’autre épousa le riche financier de Germance, et mourut avant lui, comme vous le savez.</p>
          <p>« J’appris qu’en mourant à son tour, M. de Germance avait laissé une fille unique qui était sous la tutelle de madame Herbert. Il n’était bruit partout que de la beauté <pb n="127" xml:id="p127"/> ravissante et des grâces d’Édeline. Je formai le désir de la voir. Funeste projet ! Mon père avait causé la mort de la tante, et j’étais à faire le tourment de la nièce ; ô barbare famille que la mienne !…</p>
          <p>« Sachant qu’on donnait des bals, des fêtes dans la maison Herbert, je m’y fis introduire sous le nom supposé de Ferville ; car le mien aurait réveillé la haine que lui vouait madame Herbert, comme tous ses parens. Vous vous rappelez, chevalier, le succès de nos premières démarches chez cette femme altière ; le pacte que nous fîmes ensemble, et la préférence marquée qu’Édeline vous donna sur moi. Nous fûmes évincés tous les deux. Je fus, ainsi que tout le monde, la dupe du prétendu mariage d’Édeline ; <pb n="128" xml:id="p128"/> vous, plus sage que moi, vous prîtes votre parti ; mais la jalousie égarant tout à fait ma raison, je crus que le meilleur moyen de plaire à Édeline était de lui parler souvent de son amant.</p>
          <p>« Extravagant, insensé, ne sachant ce que je faisais, je l’enlevai sous votre nom ; mais vous profitâtes du rapt, et dès lors je vous jurai la haine la plus mortelle… vous savez quels en furent les effets, ma fureur injustement exercée sur le malheureux Mérancy, que je croyais l’époux d’Édeline, et dont je voulais me défaire, espérant rester le seul aspirant convenable à la main de sa belle veuve. Je passe sur tous ces événemens pour arriver à ceux que vous ignorez.</p>
          <p>« Après la mort d’Édeline, que <pb n="129" xml:id="p129"/> je vous imputai, chevalier, car madame Herbert m’avait persuadé que vous vous étiez rendu coupable de ce crime, dans un moment d’une injuste jalousie ; après que j’eus perdu cette chère Édeline que j’avais tant adorée, je ne fis que végéter. Je voyageai long-temps ; je revins à Paris ; je retournai chez ma mère à Vernouillet ; je me rendis de nouveau à Paris, où, par l’ordre de ma mère, j’allai voir ma sœur de lait, la bonne Perrette Pétronille Desvignes, femme de Pierre Monjoly, le père de ces enfans. Je leur proposai la place de jardiniers au château de la Roche, sous la condition, exigée par ma mère, qu’ils y viendraient seuls ; ils confièrent leurs enfans à leur frère Rodolphe et nous partîmes. Ce fut là, pendant <pb n="130" xml:id="p130"/> la première année d’une vie champêtre et trop tranquille pour moi, que regrettant plus que jamais la perte d’Édeline, et vous croyant toujours son meurtrier, j’accumulai de nouveaux torts envers vous.</p>
          <p>Avant la mort de M. de Germance, m’étant trouvé en relation d’affaires avec lui, je lui avais écrit beaucoup de lettres ; craignant que ces lettres n’aient été trouvées dans ses papiers et que madame Herbert ne reconnût mon écriture, si je lui écrivais directement, j’engageai Monjoly, qui m’était dévoué, à prendre la plume à ma place. Je lui avais raconté mes aventures ; il vous croyait, comme moi, coupable du meurtre d’Édeline, et, comme moi, il vous avait en horreur… Pardon, chevalier, c’est le moment des aveux !</p>
          <p><pb n="131" xml:id="p131"/> « Monjoly ne vit aucune difficulté à écrire sous ma dictée, et à signer même mon faux nom de Ferville. Ces lettres, que j’étais censé écrire moi-même à madame Herbert, on dit que vous les possédez. Vous savez alors que j’engageai cette femme vindicative à se venger de vous, à vous accuser en justice, à se mettre en règle pour les grands biens d’Édeline dont elle et ses enfans devaient seuls hériter. Je la pressais, je l’excitais, il est vrai, mais elle avait de bonnes raisons pour ne pas, suivre mes avis, ni seconder la soif de vengeance dont j’étais altéré.</p>
          <p>« Il y avait un an que j’habitais le château de ma mère, lorsqu’elle mourut. J’y laissai Monjoly, sa femme, et je vins à Paris pour y <pb n="132" xml:id="p132"/> visiter un homme d’affaires, que je voulais charger de vendre ce château ; c’était mon notaire. Je vis à sa porte une riche voiture à livrée ; je n’en entrai pas moins dans son cabinet, où j’aperçus le duc, votre oncle, avec deux autres cliens du notaire. L’un de ces deux cliens me reconnaît et dit : Eh, c’est monsieur Ferville, que j’ai vu si souvent chez madame Herbert !</p>
          <p>« À ces deux noms de Ferville et d’Herbert, qui rappellent au duc mon crime, que vous lui aviez sans doute confié, il me fait signe de le suivre dans un cabinet voisin. Là, il me dit à voix basse et d’un ton courroucé : Vous rappelez-vous, monsieur, que vous eûtes la scélératesse d’immoler un nommé de Mérancy, sous les yeux de mon <pb n="133" xml:id="p133"/> neveu, le chevalier de Saint-Amand, et dans son propre château, pour faire planer sur lui le soupçon de ce meurtre ?</p>
          <p>– Monsieur le duc !…</p>
          <p>– Je vous ordonne de quitter la France sur-le-champ, si vous ne voulez passer le reste de vos jours dans un affreux cachot. Je ne dirai pas à mon neveu que je vous ai vu ; il me reprocherait avec raison de ne vous avoir pas livré au glaive des lois ; mais partez dès ce jour ! Des gens que je vais aposter pour observer vos moindres démarches, m’apprendront si vous avez suivi mes ordres.</p>
          <p>« Il me tourne le dos. Plein de honte et de terreur, je descends dans l’étude ; j’y dresse une procuration pour mon notaire, avec ordre <pb n="134" xml:id="p134"/> de vendre le château de la Roche, et je retourne soudain à Vernouillet. Là, je propose à Monjoly et à sa femme de rester ou de me suivre, ils préfèrent me suivre, et tous trois, nous quittons la France. Mais, dans la crainte d’être poursuivi par le Duc, dont les menaces étaient toujours gravées dans ma mémoire, je changeai encore de nom, et je me fis nommer le chevalier de Pierzen, me disant un Irlandais qui voyageait pour son instruction. Je vous rencontrai à St.- Domingue ; mais nous n’eûmes le temps, ni l’un, ni l’autre, de satisfaire notre dessein réciproque de vengeance. Le vaisseau qui devait tae mener à l’île Bourbon, où j’avais des affaires d’intérêt à régler, mit trop vite à la voile, et <pb n="135" xml:id="p135"/> je voyageai encore plusieurs années. Débarqué à Rochefort depuis six mois, j’écrivis à mon notaire à Paris, qui acheta pour moi la maison, rue du faubourg St.-Denis. Différentes affaires me retenant encore à Rochefort, je pris enfin le parti d’envoyer d’avance Monjoly dans ma maison de Paris, pour la préparer à me recevoir.</p>
          <p>« Je savais que le Duc, votre oncle, était pour jamais confiné dans son fauteuil par la goutte, qui même menaçait ses jours ; il ne me connaissait que sous le nom de Ferville, et ne pouvait plus voir mes traits ; reprenant mon nom de la Roche, je pensai que j’étais dorénavant à l’abri de ses menaces, e t je revins enfin à Paris, il y a deux jours de cela. Je cours chez madame <pb n="136" xml:id="p136"/> Herbert. Quel changement, grand Dieu ! je trouve dans sa maison ! Plus de domestiques, presque plus de meubles, et une seule femme de chambre, qui fond en larmes en me voyant, m’apprend que sa maîtresse est à l’article de la mort.</p>
          <p>« On m’introduit cependant auprès d’elle. Je vois cette femme, autrefois si altière, couchée dans son lit, pâle, défigurée : elle me tend la main, et me dit d’une voix faible : Je suis punie, Ferville ! mon indigne mari a tout perdu au jeu ; il s’est arraché la vie, et moi, ruinée, rongée de remords, j’ai hâté ma fin par l’effet d’un poison… Il était temps que vous vinssiez pour entendre l’aveu de mes forfaits, et me voir mourir !… Lisez ce papier tracé de ma main ?</p>
          <p><pb n="137" xml:id="p137"/> « Je lis et je m’écrie : Ô ciel ! femme coupable ! Édeline a péri ?… »</p>
          <p>– Par mes coups. Saint-Amand est innocent. Je rétablis ici sa réputation que j’ai si affreusement noircie sur ce fait ! car Mérancy…</p>
          <p><anchor xml:id="__DdeLink__181179_839239842"/>– C’est moi, madame, ô Dieu ! c’est moi qui l’ai immolé.</p>
          <p>– Vous ! nous sommes donc aussi coupables l’un que l’autre, et Saint-Amand fut l’homme le plus innocent, comme le plus infortuné !… Le remord est enfin entré dans mon cœur ; puisse-t-il pénétrer le vôtre et le ronger comme il torture le mien ! Allez, Ferville, allez vous jeter aux genoux de notre victime ? dites-lui que nous avons commis tous deux des crimes inutiles !… car Édeline n’est plus pour vous, et ces biens… ce lâche Herbert les <pb n="138" xml:id="p138"/> a dissipés ; je meurs dans l’indigence !… Vous, qui partageâtes mes fureurs, prenez soin de mes pauvres enfans ? Charles et Charlotte vont être sans parens, sans moyens d’existence…. ô mon Dieu ! qui prendra soin de leur faible jeunesse !</p>
          <p>– Moi, madame, moi qui vous ai tous trompés sous un faux nom, et qui suis le marquis de la Roche, dont vous connaissez la fortune.</p>
          <p>– Vous, la Roche ?</p>
          <p>Je réparerai ainsi les torts de mon père, et ma conduite odieuse envers votre famille ; vos enfans seront les miens !</p>
          <p>« Elle expira, le soir même, après avoir eu la force d’ajouter encore quelques mots à l’aveu de ses fautes, sur ce papier que je vous apporte ! Le voilà, chevalier… Le repentir <pb n="139" xml:id="p139"/> ayant touché mon cœur, comme il avait déchiré le sien, j’ai dû venir déposer à vos pieds une épée dont je voulais si injustement vous percer le sein, et vous livrer en même temps votre ennemi, qui n’est plus que le plus humble de vos admirateurs ! » Le marquis de la Roche ayant cessé de parler, on vit entrer le père et la mère Monjoly, conduisant par la main les deux enfans de madame Herbert, en grand deuil et fondant en larmes. Charles et Charlotte se jetèrent aux genous de M. de Saint-Amand, auquel le marquis dit, avec l’accent de la plus vive émotion : Les voilà, ces pauvres orphelins ; voulez-vous, en vous vengeant de moi, les priver de leur père, car je suis maintenant leur père, et je veux toujours l’être.</p>
          <p><pb n="140" xml:id="p140"/> Le chevalier de Saint-Amand, ému jusqu’aux larmes, s’écrie : Marquis ! vous m’avez fait bien du mal ! oh, un mal affreux ! … mais votre repentir efface tout ! Je vous pardonne, comme je pardonne leur naissance à ces enfans d’une femme que je n’ose qualifier devant eux. S’ils n’ont pas les penchans vicieux de leurs parens….</p>
          <p>– Oh non, répond le marquis, ils ont été élevés dans des pensions où je les ai vus souvent. Leur caractère est aussi doux que celui de leur mère.</p>
          <p>– Je vous entends. Soyez leur père, marquis, et ramenez-les moi dans huit jours ?… Je veux qu’une réunion solennelle dans huit jours, entendez-vous ? soyez ici à deux heures précises.</p>
          <p><pb n="141" xml:id="p141"/> Jean et Jeannette avaient volé dans les bras de leurs père et mère. Monjoly, s’approchant timidement du chevalier, lui dit : Mon maître m’a tout appris, et monsieur doit juger de ma confusion !…</p>
          <p>– Vous ne fûtes, Monjoly, qu’égaré par l’excès d’attachement que vous aviez pour un homme qui, lui-même, était dans l’erreur à mon égard, erreur sans doute bien coupable, mais que j’ai pardonnée ; c’est vous dire que vous êtes compris dans l’amnistie. Je ne vous en veux que de m’avoir retiré ces enfans pour les traiter d’une manière indigne de leur éducation !</p>
          <p>Pardon, monsieur, répond Monjoly. Mon maître, encore trompé alors, ne voulait vous avoir aucune espèce d’obligations ; je partageais <pb n="142" xml:id="p142"/> avec ses injustes préventions contre vous, ce que je croyais en lui un excès de délicatesse, et, dans le doute de l’espèce de protection qu’il accorderait à mes enfans, je voulais, dès les premiers jours, les habituer à une vie dure et laborieuse, à laquelle je les croyais condamnés, vu mon peu de moyens pour leur donner un autre état que le mien.</p>
          <p>Chacun, comme Monjoly, donna des explications sur ce qui avait pu paraître obscur, douteux, dans les divers récits qu’on venait de faire, et il fut convenu qu’à la huitaine, on se réunirait chez M. de Saint-Amand, dans une fête qu’on nommerait la fête d’oubli.</p>
          <p>Dans l’attente de ce jour mémorable, M. de Saint-Amand fit, avec <pb n="143" xml:id="p143"/> le marquis de la Roche, des conventions dont nous parlerons plus bas. Il invita à la fête, d’abord madame Richard, qu’il alla, avec Jean et Jeannette, voir et désabuser sur son compte, ensuite M. Sombremann et ses deux enfans, M. de Surmer et sa fille, qu’il connaissait, M. de Morinval, le bon frère Clément, enfin tous les amis de la maison, et ceux qui avaient été utiles aux deux petits héros de cette histoire.</p>
        </div>
      <div><pb n="145" xml:id="p145"/> 
          <head>Chapitre V</head>
          <argument>
            <p>Conclusion.</p>
          </argument>
          <p>Au jour fixé, tout le monde se rendit chez M. de Saint-Amand. Un notaire s’y trouva. Le chevalier fit approcher les enfans et leur dit : Mes amis, voici pour nous tous les jours de la réconciliation, et pour vous celui du bonheur. Chacun de vous va prendre une épouse ou un époux, quoique vous ne soyez pas encore en âge d’être mariés ; mais <pb n="146" xml:id="p146"/> M. le notaire, que voilà, va vous fiancer, en attendant que quelques années de plus vous autorisent à jouir de tous les droits du mariage. Je donne Julien à Jeannette, et Julienne à Jean. Voilà mes deux enfans unis aux vôtres ; père Monjoly, êtes-vous content de moi ?</p>
          <p>Le père et la mère Monjoly ne peuvent que s’écrier : Oh, monsieur !…</p>
          <p>Le chevalier continue : M. le marquis de la Roche consent à ce que les deux enfans de feue madame Herbert épousent ceux que M. de Sombreman a adoptés ; il leur donne des dots en conséquence de cette union ; ainsi Auguste Sombreman devient le mari de Charlotte, et Charles reçoit la main de la belle Isaure. Voilà quatre actes de fiançailles <pb n="147" xml:id="p147"/> auxquels nous apposerons tous nos signatures. Nos huit petits intéressés signeront aussi. Cette journée finie, chacun de nous reprendra ses enfans chez soi, et ils ne se réuniront en couples d’époux qu’à l’époque permise par l’âge et la nature.</p>
          <p>Ces actes étant terminés, on dressa une table de huit couverts, destinée au repas des enfans seulement, les grandes personnes ne devant dîner qu’après eux. Leurs amis, leurs parens, leurs protecteurs les servirent debout en circulant autour d’eux, et une bannière, s’élevant du milieu du surtout qui décorait leur table, fit voir à tous les yeux cette légende :</p>
          <p>Le banquet des huit enfans.</p>
          <p><pb n="148" xml:id="p148"/> Au dessert, ces jeunes hôtes, pénétrés de reconnaissance, portèrent les santés suivantes.</p>
          <p>Charles :</p>
          <p>À l’éternel oubli des injures.</p>
          <p>Isaure :</p>
          <p>Aux bontés de notre excellent père Sombreman.</p>
          <p>Jean :</p>
          <p>À l’enfant abandonné et sauvé par la providence.</p>
          <p>Charlotte :</p>
          <p>Au pardon généreux qui ne punit point les enfans des fautes de leurs parens.</p>
          <p>Auguste :</p>
          <p>À Jean et Jeannette, qui ont visité <pb n="149" xml:id="p149"/> les enfans de la pitié, et leur ont rendu l’affection de leur père Sombreman.</p>
          <p>Julienne :</p>
          <p>Au respect filial, aux bontés paternelles ; à la réconciliation si franche et si généreuse de ceux qui nous sont chers.</p>
          <p>Julien :</p>
          <p>Au bonheur conjugal qui nous attend, et dont nos bienfaiteurs viennent, avec tant de prudence, de fonder les bases.</p>
          <p>Jeannette :</p>
          <p>Au respect, à l’amour, à la reconnaissance que nous leur devons, dont nous leur donnerons à jamais des preuves.</p>
          <p><pb n="150" xml:id="p150"/> Les huit enfans à la fois :</p>
          <p>Vivent nos pères, nos tendres pères, nos bons, nos excellens protecteurs ! ils réunissent aujourd’hui huit petits infortunés que dès leur naissance un sort cruel avait condamnés au malheur !</p>
          <p>Jean et Jeannette ensemble. À l’heureux changement de notre situation ! au vertueux, au respectable M. de Saint-Amand, à qui nous la devons ! puisse-t-il vivre assez longtemps pour jouir de son ouvrage, pour voir et protéger encore les enfans de ses petits aventuriers parisiens.</p>
        </div>
      <div xml:id="_GoBack"><pb n="151" xml:id="p151"/> 
          <head>POST SCRIPTUM.</head>
          <p>Le lecteur est peut-être étonné de ce que nous terminons là l’histoire de nos petits aventuriers, Jean et Jeannette, mais nous le prions de remarquer que nous ne lui avons promis que des petits aventuriers, et que, si nous quittons <pb n="152" xml:id="p152"/> nos héros à peine âgés de douze à treize ans, nous ne laissons aucune indécision sur leur sort à venir. On peut facilement deviner ce qui arrivera. Chaque chef de famille, ainsi qu’on en était convenu, reprit ses enfans chez lui. M. de Saint-Amand, devenu duc D***, garda toujours avec les siens ceux du père Monjoly ; on acheva leur éducation. Tous, à l’âge de dix-huit à vingt ans, ratifièrent l’acte qu’ils avaient souscrit au banquet des huit enfans, et devinrent par la suite aussi bons pères qu’heureux époux. Jean et Jeannette, auxquels M. Patin, qui avait deshérité son méchant fils, légua en mourant toute sa fortune ; Jean et Jeannette, disons-nous, furent particulièrement des modèles de vertus privées et <pb n="153" xml:id="p153"/> sociales, comme ils en avaient été, dans leur enfance., de courage, de raison et de résignation.</p>
          <p>Fin.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
