<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-03-20T17:06:35+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p rend="noindent">Ducray-Duminil, François-Guillaume, <hi rend="i">L’Hermitage Saint-Jacques, ou Dieu, le roi et la patrie</hi>, Paris, Ménard, 1815, Tome 4/4.</p>
      <head>L’Hermitage Saint-Jacques, ou Dieu, le roi et la patrie</head>
      <label>Tome quatrième</label>
      <epigraph>
        <p>J’ai le prix de mes soins,
<lb/>Et du sang des Bourbons je n’attendais pas moins.
<lb/>VOLTAIRE, (Adelaïde Duguesclin.)</p>
      </epigraph>
      <div>
        <head><pb n="1" xml:id="p1"/> Septième mâtinée aux tuileries</head>
        <p>Quand on se donne des rendez-vous en plein air, et tous les jours, on se trouve quelquefois forcé d’y manquer. C’est ce qui nous arriva, à mon vieillard et à moi, le lendemain de notre dernière lecture. Il plut toute la journée, de manière que ni lui, ni moi, n’allâmes aux Tuileries. Ce mauvais temps dura près d’une semaine, et il ne fit beau enfin que le jour où <pb n="2" xml:id="p2"/> Monseigneur le Duc d’Angoulême fît son entrée à Paris, ce qui completta l’illustre réunion de nos Princes chéris. Je me mêlai dans la foule ; j’y rencontrai mon inconnu, et nous nous unîmes aux concerts d’allégresse et de vivat, dont fut accueilli ce fils aîné du véritable chevalier français Monsieur. Cette cérémonie finit trop tard pour que nous pussions lire ; le vieillard d’ailleurs n’avait pas apporté son manuscrit ; mais, le lendemain, il s’en munit, et, comme il faisait très-beau, nous pûmes nous rendre aux Tuileries où nous reprîmes notre lecture, que nous espérâmes finir, ce matin même ; car nous étions parvenus aux trois quarts de notre histoire.</p>
        <p>J’ai vu passer mes jours aussi rapidement que la fumée de l’encens qui monte vers le Créateur. Mon enfance fut l’aurore d’un beau matin ; le soir même fut marqué par des tempêtes, sous lesquelles ma tête, jeune encore, fut abattue. Les larmes du deuil ont suivi les roses de l’hyménée, et mon trépas fut le signal de la guerre… Ô père des humains, le bonheur n’est donc pas de ce monde !</p>
        <p>Dormez-vous, monsieur ? – Non, ma fille ; il y a long-temps que je suis <pb n="3" xml:id="p3"/> éveillé. – C’est étonnant que vous ne vous soyez pas levé, vous qui êtes toujours debout à cinq heures du matin, il en est six ! Je craignais que vous ne fussiez malade. – Je ne me porte pas trop bien à la vérité ; j’ai tant de fatigues ! je veux me reposer aujourd’hui, toute la journée. Dorothe, s’il vient quelqu’un, tu ne laisseras pas entrer, tu diras que je suis sorti, que je suis malade. – Oui, monsieur, il faut bien que vous vous reposiez de temps en temps ; car, tout le jour, c’est ici un monde ! et la sonnette ne cesse d’aller : Monsieur Le Bon, par ci ? Monsieur Le Bon, par là ? Eh, vous êtes bien Le Bon, de nom et d’effet, de recevoir tant d’importuns ? – Que veux-tu, Dorothe ! Je ne voulais plus travailler ; j’avais renoncé à mon état, à tout ; mais, si je puis être encore utile à mes concitoyens ?… <pb n="4" xml:id="p4"/> – Pardi, vos concitoyens, vous rendront ils la vue, que vous avez perdue, et l’usage de vos jambes que vous avez usées en allant les soulager ? À votre place, je n’en recevrais plus aucun, je resterais tranquille chez moi. – Il faut bien que j’y reste, Dorothe, puisque je ne peux pas faire autrement ; pour tranquille, cela m’est impossible ; j’ai sans doute renoncé à la médecine ; mais puis-je me refuser à soulager l’humanité, quand elle souffre, quand elle a besoin de mes soins ! Je te le demande à toi, Dorothe, qui a un bon cœur ?<emph> –</emph> J’ai un bon cœur si l’on veut, mon cher maître ; mais il faut, avant tout, penser à soi. Je ne suis qu’une gouvernante ; eh bien ! si je devenais infirme comme vous, je tâcherais de jouir du repos, avec le fruit de mes petites épargnes. À plus forte raison <pb n="5" xml:id="p5"/> pourriez-vous le faire, vous qui êtes riche. – Riche ! je ne l’ai pas toujours été, et, si je le suis, c’est un motif de plus, pour soulager gratis, les maux des indigens. Il faudra donc qu’ils payent, s’ils s’adressent à des médecins moins aisés que moi. Allons, je reste aujourd’hui dans ma robe de chambre. Approche mon fauteuil roulant, et pousse-moi dans mon jardin. Je n’y vois ni le ciel, ni la terre, ni par conséquent les beaux sites des Pyrénées, que j’ai tant admirés autrefois ; mais j’y respire un air pur, l’odeur de mes fleurs ; eh puis, j’y suis au soleil. Il me réchauffe et rend de la souplesse à mes pauvres membres goutteux.</p>
        <p>Dorothe conduit son maître dans son jardin, et le vieillard se fait donner sa basse de violle, dont il joue un petit air, au plein soleil, sur sa terrasse, <pb n="6" xml:id="p6"/> son bonnet de nuit sur sa tête, et ses bas roulés sur ses genoux, tableau qui aurait fait rire toute autre que la bonne Dorothe, sa gouvernante, qui y était accoutumée.</p>
        <p>Le vieillard s’interrompt ; il appelle : Dorothe ? – Monsieur. – Qu’est-ce que j’entends donc là-bas, dans la vallée ? on fait beaucoup de bruit. – Attendez que je voie… C’est une troupe de jeunes Ossaloises, qui entourent en chantant, leur camarade, Isette, que vous avez guérie l’autre semaine. Vous savez que toute notre vallée a regardé cette cure comme un miracle. – Oh, miracle, si l’on veut. Réfléchis, Dorothe, tu verras que ce n’en est pas un. Isette aime le jeune pasteur Lidor, et en est aimée ; mais on ne veut pas les unir. Lidor va s’engager. Isette le voit passer habillé en soldat. Elle se <pb n="7" xml:id="p7"/> trouble ; il lui fait, en pleurant, ses adieux, et la quitte. Isette, se jette dans le Gave ; on l’en retire ; mais elle est folle, elle a perdu sa raison ; on me l’amène. Que fais-je, Dorothe, tu le sais ? je te donne de l’argent pour dégager le jeune homme. Tu le ramènes ; les parens d’Isette qui sont chez moi, avec elle, lui jurent en pleurant qu’ils ne s’opposent plus à son mariage. Cette promesse, la vue de son amant, tout rend la raison à cette pauvre fille. Il est vrai que je lui ai fait prendre force gouttes de ce spécifique, que j’ai composé pour guérir la folie, et dont ma grande connaissance des Simples des Pyrénées, m’a donné seule le remède. Mais Dorothe, sois sûre que la vue de Lidor, et la certitude de l’épouser, ont produit, sur la raison d’Isette, plus d’effet que tous les spécifiques <pb n="8" xml:id="p8"/> du monde. – Toujours modeste mon cher maître ?</p>
        <p>Dorothe regarde dans la vallée, et s’écrie : oh, mon Dieu, monsieur, vous qui vouliez être tranquille, ils viennent tous de ce côté, Lidor, Isette, des Ossalois, des bergères… et de la musique ! Ils veulent vous’ donner une fête. – Eh bien, laisse-les faire, ces bonnes gens. L’expression de leur reconnaissance ne peut que me flatter, mon enfant ; et je leur ferais une grande peine, si je les privais de me la témoigner. Donne-moi seulement mon habit galonné, ma perruque, mon chapeau gris et ma canne.</p>
        <p>M. Le Bon s’habille, et reçoit bientôt en effet, les hommages des bons Béarnais, qui le chargent de bouquets et de fruits. Isette lui apprend qu’elle va, le lendemain <pb n="9" xml:id="p9"/> même, épouser son cher Lidor. Ces deux amans le remercient d’être l’auteur de leur félicité, et l’invitent à leur faire l’honneur de signer à leur contrat, puisqu’il ne peut assister à la bénédiction de leur mariage. Un tabellion est là, qui présentera plume à M. Le Bon. Cet excellent homme, quoiqu’aveugle, a l’habitude de signer son nom ; il l’appose au bas du contrat des jeunes gens, et des danses villageoises ont lien, au son d’une musette, en sa présence, dans son propre jardin. Tout le monde sort enfin, après avoir comblé le docteur de bénédictions ; et quand il est seul, M. Le Bon dit à sa gouvernante : eh bien, Dorothe, tu veux donc que je me prive de semblables plaisirs. Si je ne soulage plus l’humanité, si je ne suis plus bon à rien, je n’aurai plus de ces si douces jouissances, <pb n="10" xml:id="p10"/> Dorothe, et mon nom ne sera plus béni par les infortunés.</p>
        <p>Dorothe répond : c’est qu’aussi ces infortunés vous donnent souvent une peine, dont je tremble quelquefois que vous ne tombiez malade. Vous souvenez-vous de ce fou, que nous avons été obligé de lier, votre jardinier et moi, et qui avait commencé à vous battre ? vous l’aviez guéri, lui ; mais vous avez été longtemps à vous rétablir des coups que ce brutal avait osé donner à son médecin. – Écoute donc Dorothe, ce sont de ces revenans bons auxquels on doit s’attendre, quand on approche de ces gens-là. Je l’ai guéri, celui-ci, et ça été ma consolation comme ma récompense. – Il est certain que sa cure vous a fait beaucoup d’honneur, ainsi que toutes celles que vous avez faites, depuis un mois que vous êtes revenu dans Il votre maison, ici. – J’ai bien fait de la quitter, pendant quelques années, Dorothe ; j’ai gagné assez d’argent pendant mes voyages. – Où vous avez fait encore des cures surprenantes. – Et reçu de l’or en proportion, non avec les indigens que j’ai, toutefois, soignés toujours gratis ; mais les riches m’ont payé bien cher le retour de leur raison. – Si tous ceux qui ont besoin de vous, vous occupaient ? le parti de la ligue diminuerait bien vîte, et notre bon roi serait sur le trône. – Paix, Dorothe ; ce n’est ni à mon âge, ni dans mon état, qu’on se prononce pour un parti, on un autre. Toi et moi, nous sommes pour le fils de notre bon roi de Béarn ; mais nous devons le cacher, pour garder cette tranquillité dont tu desirais tant me voir jouir tout à l’heure. – Je ne sais <pb n="12" xml:id="p12"/> si elle durera, mon bon maître ; mais on dit qu’une forte armée de ligueurs va tomber dans cette province, et que nous aurons peut-être la guerre civile. – Ô mon Dieu ! daigne éloigner ce fléau de nos contrées, si paisibles jusqu’à ce jour !… Est-ce bien sûr ce qu’on t’a dit là, Dorothe ? – Oh, trop sûr. On ajoute que c’est le méchant Frédégond que le seigneur de Haut Castel envoie ici, à la tête de vingt, trente, quarante, je ne sais combien de mille hommes. – Oh, mets-en cent mille, tout de suite ! quand on exagère, il n’en coûte pas davantage. En faut-il tant, imbécille, pour tourmenter un petit pays comme le nôtre ? – Petit si vous voulez, monsieur ; mais nous avons, dans nos vallées, des hommes robustes, courageux, en assez grand nombre, et qui connaissent les défilés <pb n="13" xml:id="p13"/> des montagnes, au point d’offrir de grands obstacles à l’armée la mieux disciplinée. – Tu as raison. Cependant nos plaines fertiles n’en seraient pas moins arrosées du sang Français, de quelque côté qu’il coulât. Ce tableau en perspective, me tue, et je demande bien sincèrement au ciel de mourir avant qu’il se réalise. Je ne le verrai pas sans doute ; mais j’entendrais les cris de mes compatriotes. Oh, quelle horreur ! Tu ne sais pas dans quelle mortelle inquiétude on est plongé quand on attend l’ennemi chez soi, toi, Dorothe ? C’est bien pire quand il y est ! J’ai vu cela, il y a douze ans, à Alcaçar, où j’étais quand on y livra cette fameuse bataille, où fut tué le roi Sébastien de Portugal ; car, j’ai voyagé, moi Dorothe ; j’ai vu l’Espagne, le Portugal, l’Italie, l’Italie !… Ah ! je ne pense <pb n="14" xml:id="p14"/> jamais à ce pays, sans éprouver de bien vifs regrets… – Je sais. Vous y avez perdu un fils. – Non, pas en Italie… Mais laissons cela. Rends-moi ma robe de chambre, Dorothe !… Bon… Pour cette fois, tu fermeras la porte à tout le monde ; tu me promèneras un peu dans mon fauteuil, nous dînerons, et tu me raconteras ce soir, tout ce que tu as appris, au château de Coaraze, où tu as été élevée, de la jeunesse de notre bon roi Henri. Ne m’as-tu pas dit déjà que presqu’au sortir du berceau, on l’envoya au château de Coaraze.</p>
        <p>Dorothe s’asseoit sur l’herbe, près du fauteuil du vieillard, et, fière d’étaler son savoir à ce sujet, elle lui répond : je suis la propre nièce, moi, du fermier de ce château de Coaraze, qui est ici près, en Béarn ; ainsi je dois bien savoir tout cela. <pb n="15" xml:id="p15"/> Oui, monsieur, on envoya le bon petit Henri, qui était joli comme un amour, à ce château où on l’accoutuma, tout de suite, à une vie dure, ne mangeant presque toujours que du pain commun. Le roi, son grand-père, l’ordonnait ainsi, et ne voulait pas, disait-il, qu’il fût délicatement mignardé, afin que de jeunesse, il s’apprit à la nécessité. Je l’ai vu souvent, moi qui vous parle, à la mode du pays, parmi les autres enfans du village de Coaraze, et du château aussi, pieds déchaux et tête nue, tant en hiver qu’en été. Pardi, j’ai bien joué avec lui, moi ! – Je le crois, Dorothe. On m’a même assuré que cet illustre enfant prenait plaisir à se piquer les doigts et à se les faire saigner, pour s’accoutumer, ainsi qu’il le disait naïvement lui-même, aux combats qu’il aurait sans doute à <pb n="16" xml:id="p16"/> soutenir… C’est cette mâle éducation, ma fille, qui a donné à ce prince ce courage, cette activité, cette abnégation de soi-même, ces vertus guerrières enfin, qui, en le faisant triompher de tant d’obstacles, raffermiront sur le trône de France et le rendront, n’en doutons pas, l’idole de ses sujets. – Ce sera comme vous le dites-là, monsieur ! Mais revenons à ce que je vous racontais… Eh bien ! je ne sais plus… Ah ! je vous disais que j’avais eu l’honneur, moi simple paysanne, mais de son âge, il est vrai, de jouer avec lui. Cela est si vrai qu’un jour…</p>
        <p>Dorothe est interrompue par le bruit de la sonnette de la porte-cochère. On sonne, Dorothe, lui dit son maître ? – Oui, monsieur ; mais n’avons-nous pas dit que nous n’ouvririons pas. – On sonne toujours et <pb n="17" xml:id="p17"/> plus fort. – C’est quelque importun… Je vais le renvoyer. Pourvu que Berthémi votre sot de jardinier, qui est en bas, n’ouvre pas ! j’y cours.</p>
        <p>Il n’était plus temps ; Berthémi avait ouvert en effet, et un particulier se présenta au médecin : je n’ai pas besoin, lui dit l’étranger, de demander si c’est monsieur le docteur Le Bon que j’ai l’honneur de voir. Sa cécité et ce fauteuil m’annoncent trop que c’est lui. – C’est moi-même, monsieur. Qui êtes-vous, et que voulez-vous ? – Je viens, monsieur, implorer vos soins pour une femme, bien infortunée, dont la raison… – Une femme infortunée ? elle est donc de la classe des indigens ? à coup sûr, monsieur, je ne vous refuserai pas. Dorothe ? roule-moi dans le salon, que j’y fasse asseoir monsieur.</p>
        <p>Dorothe exécute l’ordre de son-maître, <pb n="18" xml:id="p18"/> et l’étranger lui répond : Monsieur le docteur, cette dame n’est point dans l’indigence, au contraire ; mais elle n’en est pas moins recommandable pour vous qui paraissez plus disposé à une œuvre de charité qu’à un exercice lucratif de votre état. – Vous avez raison, monsieur, je ne me voue plus qu’aux pauvres ; les riches me donneraient trop d’occupation. – La dame, dont j’ai l’honneur de vous parler… Mais, ô ciel ! me trompé-je ? Ne vois-je pas sortir de dessous votre robe de chambre, un portrait d’Henri IV, suspendu à ce ruban vert ?</p>
        <p>M. Le Bon reste interdit ; sa gouvernante jette un cri, en ajoutant : quelle imprudence ! nous sommes perdus ; aussi, monsieur Le Bon, vous avez la fureur de porter ce portrait et de tenir vos vêtemens <pb n="19" xml:id="p19"/> débraillés ! cachez le donc au moins. Elle s’efforce de renfoncer le médaillon et de reboutonner la robe de son maître. Celui-ci, très-embarrassé, répond timidement à l’étranger : monsieur… Je ne sais pas comment ce portrait… Je ne suis pourtant d’aucun parti… Monsieur est sans doute un officier du seigneur de Haut-Castel, ou du chevalier Frédegond, son neveu ? – Moi, monsieur ? Oh, grand Dieu ! j’aurai la noble fermeté de vous avouer que je suis un des plus fidèles serviteurs de Sa Majesté le Roi de France et de Navarre. Mon maître, Roland de Mortagne… – Vous êtes donc ? – Adalard. – Quoi ! ce fameux troubadour. – Grâce pour les complimens ? Je suis Adalard et je vous amène la veuve du malheureux comte Aldouin de Hautefère ! – Ô Dorothe ! ma surprise !… mais <pb n="20" xml:id="p20"/> la veuve de ce comte, la belle Isabelle de Rançon, n’a-t-elle pas péri sous le fer… moi-même j’ai donné des larmes à sa mort injuste et prématurée ? – Monsieur le docteur, elle existe ; vous saurez comment ; mais elle existe, et c’est un secret pour tout le monde, excepté pour ses parens, ses amis et vous. – Est-il possible ! et pourquoi me faites-vous l’honneur de l’amener chez moi ?</p>
        <p>Adalard lui raconte toute l’histoire d’Isabelle, et finit par lui apprendre que l’événement cruel qui devait lui ôter la vie, lui a ravi la raison. – Je le crois bien, répond M. Le Bon ! cela était bien propre à commettre un pareil désordre dans son organisation ? J’avais renoncé, sir écuyer, à traiter les grands ; mais la dame que vous me présentez, excite trop mon intérêt pour que je lui refuse <pb n="21" xml:id="p21"/> mes soins. Je ne sais s’ils seront autant efficaces que je le désire, dans un cas comme celui-ci ; mais je réunirai tous mes efforts, tous mes faibles talens… Où est-elle, cette chère comtesse ? – Là-bas, avec sa fille, sa femme-de-chambre et deux de mes gens. – Écoutez, célèbre troubadour, ma maison est petite, je ne puis loger ici tout ce monde-là. Il me suffira d’y recevoir votre comtesse, sa fille, leur gouvernante ; et vous, messieurs, vous pourrez trouver aisément une auberge à Bielle, qui est le chef-lieu de la vallée d’Ossan, et l’endroit le plus convenable pour vous recevoir. Vous viendrez tous les jours, vous seul, sir Adalard, et… Mais comment allons-nous faire pour éviter les soupçons, pour tromper la curiosité de nos Béarnais ? car, comme j’ai acquis quelque réputation dans l’art <pb n="22" xml:id="p22"/> de guérir les insensés, dès que l’on sait que je commence une cure, j’ai, tous les jours, à ma porte, une foule d’Ossalois qui en demandent et en suivent les progrès.</p>
        <p>Adalard réfléchit un moment et répond : il y aurait un moyen ; si vous vouliez m’honorer du titre de votre neveu, Isabelle serait votre sœur et Espérie votre nièce ? Nous changerions tous de noms, et nous nous dirions revenir d’Espagne. On ne parlerait point de la démence de vôtre prétendue sœur ; elle serait censée n’être attaquée que d’une maladie de langueur. – J’ai, en effet, une sœur, des neveux, des nièces, en Espagne – Eh bien ! obligeant docteur, vous voyez que cela paraîtra tout naturel. – Ma sœur est fort riche. – Notre suite ne surprendra donc personne ? Elle a de trente-six à quarante ans. <pb n="23" xml:id="p23"/> – La comtesse en a trente-quatre ; mais elle en paraît quarante à cause de son extrême-maigreur et du changement que lé malheur a opéré sur ses traits. – Il pourrait n’y avoir que Dorothe dans notre confidence. – Et une gouvernante aussi fidèle doit savoir quelle récompensé l’attend si sa discrétion</p>
        <p>Dorothe interrompt Adalard : sir écuyer, lui dit-elle, je trouve toutes les récompenses possibles dans mes devoirs et mon attachement à mon maître : qu’il m’ordonne, j’obéirai ; mais cet arrangement me paraît bien dangereux pour monsieur ! si l’on vient à découvrir ?… – Eh qui, lui répond le docteur ? Notre vallée n’a-t-elle pas joui jusqu’à présent de la plus grande tranquillité ? S’est on informé des individus qui y vont, qui y viennent, qui y séjournent, ou non ? <pb n="24" xml:id="p24"/> – Comme vous dites, monsieur, jusqu’à présent on ne l’a pas fait. Si cependant ce Frédégond y vient avec ses trente ou quarante mille hommes, comme on dit ?</p>
        <p>Adalard réplique : faux bruit, madame. Qui a pu vous dire cela ? En voilà la première nouvelle. Frédégond est trop lâche, et, fût-il à la tête d’une armée considérable, il tremblerait au feu. Je ne le craindrai pas d’ailleurs, moi, je vous le jure. Qu’il vienne, il trouvera à qui parler ? – Mais si cette dame, dans ses momens d’égaremens, va se nommer, dévoiler son secret et le nôtre. – Que craignons-nous, répond M. Le Bon ? Suis-je obligé de mettre ma sœur en spectacle ? Nous ne la montrerons à personne.</p>
        <p>L’excellent M. Le Bon se joignit ainsi à Adalard pour détruire la terreur de sa gouvernante. Le docteur <pb n="25" xml:id="p25"/> prenait trop d’intérêt. à la veuve du malheureux Aldouin, pour craindre les suites d’un service qu’il brûlait de lui rendre. Ils prirent donc toutes les mesures de prudence que la circonstance exigeait, et, pour commencer à jouer son rôle aux yeux de son jardinier Barthémi, M. Le Bon se fit rouler dans la cour (son logement étant de plein-pied ; sur la cour et le jardin) ; là, il embrassa la comtesse et sa fille ; en les nommant sa tendre sœur, sa chère nièce, au grand étonnement des deux dames, qu’Adalard n’avait pu prévenir.</p>
        <p>On les fit entrer dans le salon, et quand nos amis furent seuls réunis, M. Le Bon leur tint ce discours : vous êtes surprises, mesdames, de rencontrer un frère, un oncle, dans un vieillard dont la naissance même est bien inférieure à la vôtre. Il m’a fallu <pb n="26" xml:id="p26"/> m’honorer de ce titre aux yeux de mon jardinier, de tout autre étranger, excepté à ceux de ma bonne gouvernante Dorothe, que vous voyez ici présente, et qui est un second moi-même. Il faut donc dorénavant que madame la comtesse ait la bonté d’être ma sœur, comme mademoiselle et le sir écuyer, seront mes neveu et nièce. Votre sûreté ; la mienne, tout l’exige ; mais je n’en donnerai pas moins de prompts secours à madame la comtesse ; et, quoique dans son accident, je ne puisse rien faire valoir sur le moral comme dans la maladie de l’Ossaloise Isette, je tâcherai, en doublant l’efficacité de mon spécifique, de lui rendre et sa tête et sa mémoire. Voyons d’abord à quel degré est portée son infirmité ? Madame sait-elle qu’elle est madame la comtesse de Hautefère ? – Oui monsieur, <pb n="27" xml:id="p27"/> la malheureuse de Hautefère, je n’ai jamais pu l’oublier. – Madame se rappelle-t-elle bien la cause de son malheur ?</p>
        <p>Adalard interrompt : ne lui parlez pas de cela, monsieur Le Bon ; elle va retomber dans son accès. – C’est justement, répond le médecin, cet accès que je veux connaître, afin de juger des effets de la maladie. Il répète sa question : Madame se rappelle-t-elle bien la cause de son malheur ? J’ai l’honneur d’être son médecin ; elle ne doit rien me déguiser ? – Monsieur, réplique la comtesse, de quel malheur me parlez-vous ? j’en ai tant essuyés ! C’est sans doute de mon emprisonnement ? – Fort bien. Où étiez-vous renfermée ? – Avec ma fille d’abord, dans la tour de Cahors. Là, mon époux !… – Je le sais. Ensuite ? – Ensuite, Antoine <pb n="28" xml:id="p28"/> de Castagnet, me sépara de cette fille chérie, et me fit plonger dans un cachot de son affreux château, où il vint me voir deux fois. Oh ! je me souviens bien que sa dernière visite ne fut pas longue. Tu le sais, Sergie ?</p>
        <p>Sergie répond : je vois encore son œil farouche, avec lequel il vous examina ; de la tête aux pieds ; j’entends de nouveau son exclamation : cette femme est maintenant un spectre ; je n’en veux plus ! expressions dignes de l’homme de la plus basse classe du peuple !</p>
        <p>Le médecin continue : Après cette visite outrageante, madame la comtesse, que vous arriva-t-il ? – Il m’arriva ?… Je fus, quelle horreur ! Je fus mise en jugement.</p>
        <p>C’est étonnant, dit Adalard, comme madame répond juste à présent. Continuez, M. Le Bon ; nous arriverons <pb n="29" xml:id="p29"/> peut-être à savoir tout ce que nous voulons apprendre.</p>
        <p>Le médecin poursuit son espèce d’interrogatoire ; Quel fut enfin : madame la comtesse, le sort qu’on vous fit éprouver ? – Le sort ?… Attendez… Je fus traînée comme une vile criminelle dans une grande place. Là… là… des prêtres, des chants pieux ; des cris affreux, des hurlemens féroces… Le ciel ouvert enfin me montra mon époux ; il m’appella à lui !… Dieu, lui-même, daigna m’encourager à mes derniers momens, et ma fille, ma fille frappée devant moi… Une flamme dévorante tomba du ciel, au moment où… Oh, mon Dieu !</p>
        <p>Elle jette un cri perçant, et Adalard dit au docteur : c’est toujours ainsi qu’elle termine ses explications. Jamais nous n’avons pu en savoir davantage.</p>
        <p><pb n="30" xml:id="p30"/> Le docteur réfléchit, et dit ensuite : voilà la cause de l’accident. C’est le lieu d’une horrible exécution ; ces torches funèbres, ces cris des factieux puis la chute de la foudre et le tremblement de terre. Elle est tombée croyant être frappée du coup mortel, et cet affreux moment a aliéné ses sens ; je le vois. Je vais maintenant chercher un moyen… Daignez me la confier, sir écuyer, et cherchez avec vos gens, comme je vous l’ai dit, un asile dans Bielle ; j’offre celui-ci à madame, à mademoiselle, et à cette autre dame. Revenez demain ; je vous dirai ce que j’aurai fait ; mais cette cure me paraît plus difficile que toutes celles que j’ai entreprises. J’y ferai néanmoins mes efforts ; revenez demain matin.</p>
        <p>Adalard, après avoir fait de touchans <pb n="31" xml:id="p31"/> adieux à la comtesse et à son Espérie, sortira avec Landry et Fabio, condensant les chevaux, les mulets, et tout le bagage.</p>
        <p>La maison du docteur était située au bas du pic de Rebenac, dans un vallon charmant, arrosé par le Nais, qui prenait sa source à deux pas de là. On voyait en effet, un peu plus loin, sortir de terre un volume d’eau considérable, qu’on assura à nos voyageurs, être une partie des eaux du Nais.</p>
        <p>Comme il était encore de bonne heure, Adalard voulut visiter, une partie de la délicieuse vallée d’Ossau. De la source du Nais, et toujours dans la même direction, il arriva à Sévignac, d’où, descendant dans le Gave qui coule au milieu de la vallée, et qui l’a formée il se rendit à Arudy, puis à Iseste. Au-dessus de ce <pb n="32" xml:id="p32"/> village, il voulut visiter la fameuse grotte d’Espalongue<note place="bottom">De spelunca, cayerne.</note>, si spacieuse et si remarquable, par ses cristallisations calcaires. Seul avec Landry, Adalard monta donc à pied le Hourat jusqu’à cette caverne, de plus de cinquante à soixante pieds de hauteur, et d’autant de large. On lui montra dans cette grotte, et sous cent formes plus bizarres les unes que les autres, le cheval et la cuisine du paladin Roland, ainsi que l’habitation des rois Maures. Tout ce qui lui rappelait son maître, était du plus grand intérêt pour Adalard ; il examina donc ces objets curieux, et crut, comme le peuple ami du merveilleux, y voir plusieurs ustensiles pétrifiés, et qui avaient appartenu au grand Roland, dans cette grotte, <pb n="33" xml:id="p33"/> qu’il avait habitée momentanément. Les fées, pour l’embellir, ont sans doute déployé tous les ornemens de l’architecture la plus riche, et en ont confié la garde à une multitude de serpens enchantés, où plutôt à de grosses chauve-souris, qui empêchent d’en suivre les détours. On ne peut les parcourir qu’à la lueur des flambeaux, et en effrayant les vampires à coups de fusil. C’est alors que la transparence des cristallisations, mise en jeu par la lumière, les enrichit à l’œil. Ces franges, ces colonnes diaphanes, acquièrent l’éclat et la saillie du diamant. Adalard et Landry, ayant rejoint Fabio, arrivèrent enfin, par Loubie, au village de Bielle, où ils n’eurent pas de peine à se procurer un asile<note place="bottom">On admire au maître autel de Bielle, quatre colonnes d’un marbre jaspé de blanc et de bleu ; tirées des montagnes de la vallée d’Ossau. On rapporte qu’Henri IV étant devenu roi de France, envoya demander ces colonnes à la communauté de Bielle, qui lui adressa une réponse en gascon, dont voici la traduction : « Sire, vous êtes le maître de nos cœurs et de nos biens ; mais à l’égard des colonnes du temple, elles appartiennent à Dieu ; arrangez-vous avec lui.</note>. <pb n="34" xml:id="p34"/> Le lendemain matin, Adalard et Landry se rendirent chez le docteur, qui leur dit qu’en vain il avait réfléchi sur les moyens de hâter, la guérison de la comtesse. J’ai l’habitude, ajouta-t-il, de joindre à mon remède quelques épreuves morales, c’est-à-dire, qui influent sur l’imagination de mes maladies, et cela m’a toujours réussi ; mais je n’en ai point trouvé qui pussent s’adapter à la situation de notre chère comtesse. Il faudrait, <pb n="35" xml:id="p35"/> pour ainsi dire, qu’elle revit son époux ; qu’elle pût le retrouver, et cela nous est impossible. Si vous possédiez seulement les restes du comte Aldouin, fussent-ils renfermés dans un tombeau, je pourrais essayer une de ces épreuves, dont j’ai obtenu une fois un succès complet. – Nous avons ces restes précieux ; ils sont inhumés dans l’Hermitage Saint-Jacques. – Ah, ah ! si je pouvais m’y rendre avec la comtesse ? mais mon état… On vous y transportera, tous les deux s’il le faut, et de manière à ce qu’il ne vous arrive aucun accident. – Eh bien ! nous verrons ; s’il faut en venir là, nous tenterons cette expérience. En attendant, je lui donne de mon spécifique ; mais il ne paraît pas, chose étrange, produire sur elle le moindre effet. Je n’ose pas doubler, augmenter la dose, ce qui <pb n="36" xml:id="p36"/> deviendrait plus dangereux que la maladie ; car, vous ne le croiriez pas sir écuyer, ce remède, composé de simples à moi connus, et que j’ai récoltés moi-même sur les Pyrénées, a une vertu des plus singulières ; c’est que, en outre qu’il guérit la démence, quand il est bien appliqué, il la donne, quand il est administré à trop fortes doses ; c’est-à-dire qu’un peu de cette drogue guérit, et que trop rend tout à fait fou. Vous voyez combien il faut d’habitude et d’expérience pour en bien adapter la pratique. Entre les mains de tout autre que moi, ce serait un poison mortel. Aussi, il y a tout lieu de croire que, quand je mourrai, l’humanité perdra ce remède, précieux ; du moins, pour éviter qu’on en fasse un mauvais usage, j’en brûlerai la recette, et je casserai le flacon qui le contient. <pb n="37" xml:id="p37"/> Le miel devient venin, dit un de nos aphorismes, quand il est employé par un ignorant. Je n’en donne donc que très-peu à la fois à la comtesse, et je vois avec douleur qu’il y faudra renoncer ; car cela nd lui fait aucun bien, quand je devrais déjà en voir les effets ; il ne me faut ordinairement qu’un jour, ou deux, quelquefois une heure, pour opérer une prompte et sûre guérison.</p>
        <p>Adalard, affligé de cette nouvelle, se rendit à la chambre dans laquelle Dorothe avait logé la comtesse et sa fille. Il trouva la comtesse se plaignant d’une pesanteur de tête plus forte qu’elle ne l’avait encore éprouvée. Espérie, sa tendre fille, avait passé la nuit auprès d’elle, et les larmes que répandait cette jeune personne prouvaient assez qu’elle désespérait du salut de sa mère. La <pb n="38" xml:id="p38"/> fidèle Sergie était là, qui les regardait toutes deux, les yeux mouillés, aussi de quelques pleurs.</p>
        <p>Il fut convenu avec M. Le Bon, qu’on attendrait, pendant trois jours encore, l’effet du spécifique, avant de prendre un autre parti, celui de retourner à l’Hermitage et d’y amener le médecin.</p>
        <p>Ce laps de temps s’écoula sans qu’on remarquât d’amélioration dans l’état de la comtesse, ce qui désespéra le docteur, presque honteux du non succès de sa fameuse découverte. Espérie ne quittait pas sa mère, et sa douleur augmentait en raison de la démence de la comtesse, qui paraissait s’accroître plus que jamais. Je vous l’ai avoué, dit le docteur à Adalard, c’est l’effet de mon remède qui, lorsqu’il ne guérit pas, ne fait qu’augmenter la maladie. Il est temps <pb n="39" xml:id="p39"/> de l’arrêter ; je ne vois plus autre chose à faire que de nous rendre à l’Hermitage, où ce tombeau dont vous m’avez parlé m’a suggéré un projet que je mettrai à exécution. – Eh bien ! monsieur Le Bon, quand partons-nous ? – Mais il me faut faire quelques préparatifs. Je ne suis que depuis un mois dans cette maison, que j’ai achetée pour m’en faire une retraite simple et tranquille. Tout y est encore sens dessus dessous ; il faut que j’emmène ma gouvernante Dorothe dont les soins me sont indispensables partout où je me trouve, et il faut enfin que j’enferme tout ; que je ne laisse-rien sous la main de mon jardinier, seul homme à qui je puisse confier la garde de ma maison. Entre nous, je ne suis pas du tout sûr de ce jardinier, l’unique domestique que j’aie avec Dorothe. J’ai trouvé cet <pb n="40" xml:id="p40"/> homme ici, en achetant la maison ; je l’ai gardé ; mais je me méfie de lui : c’est un sournois, un cafard, et j’ai des raisons de croire ; qu’il est du partie de la ligue, quoique je n’ai jamais sondé ses opinions dont, je n’ai que faire, ni divulgué, devant lui, les miennes dont il n’a pas besoin non plus. Dorothe ne peut pas le souffrir : et c’est tout dire. Quand vous voyez un bon domestique mal avec un nouveau venu, c’est que ce nouveau venu ne vaut rien. Je me méfie donc de Nicolas Berthémi, et je veux, qu’il n’ait rien à sa disposition que la clef de son Jardin. Vous voyez qu’il me faut bien, la journée de demain pour cela ; ainsi après-demain… – Après-demain soit, tout sera prêt pour votre départ et le nôtre.</p>
        <p>Adalard., en sortant, avec Landry, <pb n="41" xml:id="p41"/> remarqua que ce jardinier Berthémi causait très-bas avec deux particuliers à figures, à mises suspectes et qui l’examinèrent avec une attention scrupuleuse. Adalard eut envie d’apostropher ces trois coquins et de leur demander la cause d’un examen aussi indiscret ; mais Landry l’en détourna en lui disant que ces gens-là avaient plutôt l’air d’ivrognes avec lesquels le jardinier buvait sans doute au cabaret. Ils retournèrent donc à Bielle mais tout le village était en rumeur. On y attendait avec effroi le seigneur Frédégond qui, disait-on, était entré en Béarn et déjà dans la vallée d’Ossau à la tête de troupes nombreuses. On citait les cruautés qu’il avait commises, et l’on prétendait qu’il voulait ranger tous les paisibles Béarnais sous les drapeaux de la ligue. On s’assemblait partout dans les villages, dans <pb n="42" xml:id="p42"/> les vallées et les hommes juraient de mourir ; plutôt que d’abandonner la cause de leur bon roi, de leur illustre compatriote. Cette nouvelle, sans trop effrayer Adalard le fit réfléchir ; il se décida à faire quitter, la même nuit, l’asile peu sûr, du médecin, aux deux dames qui lui étaient confiées, sauf à envoyer chercher ensuite M. Le Bon, pour acheter une guérison dont Adalard désespérait intérieurement. En conséquence Adalard retourna chez le docteur ; mais, en route, il voit les bergers fuir de tous les côtés ; un nuage de poussière qui, au loin, obscurcit le ciel, l’avertit assez de l’arrivée de Frédégond et de sa troupe. Que faire en cette extrêmité ! Adalard vole toujours à la maison du docteur. Le jardinier, en sentinelle à la porte, lui en refuse l’entrée. Adalard, indigné, <pb n="43" xml:id="p43"/> tire son sabre sur ce misérable ! le jardinier rentre, fermer sa porte et la rouvre bientôt pour lui faire voir la cour et la maison remplie de soldats ligueurs. Le chef de cette troupe dit à Adalard : que demandez-vous ? – À voir mon oncle, ma mère, ma sœur qui sont dans cette maison. – Bah ! interrompt le méchant jardinier, ils sont, oncle, sœur, frère et cousin comme moi ! – Scélérat, s’écrie Adalard !</p>
        <p>L’officier des ligueurs réplique : personne ne doit entrer ici que lorsque le seigneur Frédégond, qui a choisi cette maison pour demeure, et que nous, y attendons, l’aura permis. Revenez demain ?</p>
        <p>Adalard veut répliquer. On lui ferme la porte au nez : Adalard est consterné ! Frédégond va loger chez le docteur ! et déjà son asile est violé <pb n="44" xml:id="p44"/> par des soldats durs et farouches ! Dans quel état doivent être la comtesse et sa fille ! Espérie surtout, Espérie qui n’a que trop sa raison ! Elle appelle sans doute Adalard à son secours, et Adalard ne peut remplir ce vœu. Il est à la porte de sa prison et ne peut y pénétrer. Il est libre au moins Adalard, et il usera de sa liberté pour la rendre à des êtres qui lui sont si chers.</p>
        <p>Cependant la cohorte qui amène Frédégond s’avance à grands pas ; elle se dirige vers la maison du docteur ; elle est sur le point d’y entrer ; le danger va devenir de plus en plus pressant ; que fera Adalard ? Il tourne autour des murs du jardin ; il s’y promené une demi-heure en réfléchissant, et aperçoit, sur le derrière, la bonne Dorothe qui sort par une petite porte et vient à lui à toutes jambes. Eh <pb n="45" xml:id="p45"/> bien ! Dorothe, lui dit Adalard, que se passe-t-il donc là-dedans ? Parlez vîte ; je suis au supplice. – Tout est sçu, sir écuyer, tout est découvert ; à peine étiez-vous parti qu’un détachement de soldats du seigneur de Castagnet est venu s’emparer de notre maison au nom de son maître. Jugez de l’effroi du mien ! mademoiselle Espérie a soudain jeté les hauts cris ; je l’ai suppliée de rester près de sa mère, de la contenir, de se consoler elle-même, et de soutenir enfin avec courage les rôles de sœur, de nièce, qu’elle et madame la comtesse avaient pris. Cela a été assez bien pendant quelques momens, sauf que notre maison était devenue un corps-de-garde, dont personne ne pouvait ni sortir, ni entrer. Je le disais bien à monsieur, moi, que son jardinier était un traître. Il savait l’arrivée de ces gens, qu’il a favorisée, <pb n="46" xml:id="p46"/> et il est maintenant avec eux dans la plus grande intelligence. Ah ! coquin, s’il n’avait tenu qu’à moi, vas, on t’aurait mis à la porte dès le premier jour que nous sommes entrés dans cette maudite maison. – Après, de grâce ; bonne Dorothe ?</p>
        <p>Dorothe, qui menaçait du poing vers la maison, continue son récit en ces termes : Tout à l’heure, un de ces soldats d’Antoine a apostrophé ainsi mademoiselle Sergie. Ah, ah ! lui a-t-il dit, vous voilà ici la belle trompeuse ? Reconnaissez-vous ce pauvre Jack, ce soldat anglais, que vous avez si bien abusé par une fausse promesse, une belle nuit que vous étiez prisonnière au château du sir des Saussayes, avec le seigneur Roland de Mortagne et sa nièce Espérie ? Cette belle demoiselle, qui est là-haut, c’est donc mademoiselle de Hautefère ? Dites non ?</p>
        <p><pb n="47" xml:id="p47"/> « : Mademoiselle Sergie est restée si interdite qu’elle n’a pu lui répondre, soudain le bruit s’est répandu parmi les soldats que l’on tenait mademoiselle de Hautefère. Ils ont alors cherché partout pour voir s’ils ne trouveraient pas sir Roland de Mortagne, et vous-même, sir Adalard, disant que s’ils vous tenaient, ils se vengeraient de ce que vous les avez si bien occupés, par vos chansons et votre vin, qu’ils ont laissé échapper des prisonniers précieux de ce château de sir des Saussayes. Voilà ce qu’ils disent encore, en ce moment, en courant dans toute la maison, en cherchant partout, au grand effroi de mon maître, que ce coup tuera.</p>
        <p>Il ne le tuera pas, dit Adalard, j’y mettrai bon ordre. Bonne Dorothe, pourrez-vous sortir, vous ? – Il faudra bien que je fasse les provisions de <pb n="48" xml:id="p48"/> la maison ; y eût-il cent hommes, ils ne s’y laisseront pas mourir de faim. – Demain matin, au point du jour, sous cette grosse pierre que voilà et qui couvre une vieille citerne comblée, vous trouverez un écrit de moi ; vous le lirez à votre maître, et tous deux vous suivrez de point en point les avis que vous y trouverez ! rentrez, Dorothe ; un plus long entretien nous rendrait suspects. Surtout, qu’il ne soit pas question que moi et Landry nous soyons dans votre voisinage ? Faites la leçon pour cela à Espérie, qui tâchera d’en faire comprendre l’utilité à sa mère. N’oubliez pas, Dorothe, demain, la pierre, l’écrit, adieu ?</p>
        <p>Dorothe rentra chez son maître, par la même petite porte, et Adalard revint à Bielle. Comme il avait changé de nom, ainsi que Landry et Fabio, <pb n="49" xml:id="p49"/> on ne les croyait que de simples voyageurs, et ils n’étaient suspects à personne. Au contraire même, Adalard s’était, par quelques aumônes et libéralités, gagné les cœurs de tous les bons Béarnais qui l’entouraient ; il était sûr qu’ils lui feraient un rampart de leurs corps, s’il était attaqué. Il délibéra donc avec Landry, et il forma un projet qu’aidé par la bonne Dorothe, qui se rendit à l’aube du jour au rendez-vous de la pierre, il mit bientôt à exécution, ainsi que nous l’allons voir. Mais, en attendant qu’il réussisse, entrons un peu chez le docteur, et voyons ce qu’éprouvent la comtesse et sa fille, à la vue d’une pareille invasion.</p>
        <p>Adalard venait de les quitter, et le docteur était encore chez elles, lorsque, sans avoir été averties en aucune manière, et par la perfidie du <pb n="50" xml:id="p50"/> jardinier, du malheur qui les attendait, elles entendirent des cris de joie qui les étonnèrent. Bientôt le bruit de plusieurs hommes qui entraient dans la cour, les frappa davantage. Dorothe courut à la fenêtre. Ciel ! s’écria-t-elle, que nous veulent donc tous ces mécréans ? en voilà-t-il assez qui entrent chez-nous ? Berthémi leur a ouvert la porte, et les reçoit avec des transports de joie. Berthémi ? Berthémi ? qu’est-ce que c’est que tous ces soldats, et que demandent-ils ?… Ils montent, les voilà dans la chambre ! ne vous effrayez pas, mon cher maître, ni vous non plus, mesdames ? nous allons savoir ce que c’est.</p>
        <p>Un officier entre en effet, suivi de quelques soldats. Où est M. Le Bon, dit l’officier. – C’est moi, dit avec courage le vieux médecin. Que me veut-on ? – Il faut que vous cédiez, <pb n="51" xml:id="p51"/> aujourd’hui même, votre maison au vaillant chevalier Frédégond, neveu du très-haut, très-puissant seigneur de Haut-Castel, et son lieutenant dans cette province. – Céder ma maison ? Et moi, où me logerai-je ? – Où vous voudrez. – Ne voyez-vous pas que je suis aveugle, impotent ? – Vous vous ferez porter où il vous plaira, ce ne sont pas nos affaires. – Qu’est-ce que cela veut dire ? Sait-on de quel parti je suis pour me traiter de cette manière ? – Vous êtes huguenot, cela suffit. Quelle est cette femme malade ? – C’est ma sœur. – Il faudra qu’elle parte aussi. – Quoi ? – Pas de raisons, ce sont mes ordres. C’est-à-dire, cependant que je ne suis que chargé de vous en prévenir. Le vaillant chevalier Frédégond va se rendre ici ; il vous les confirmera.</p>
        <p><pb n="52" xml:id="p52"/> L’officier et ses soldats se retirent ; Espérie se jette sur la comtesse, en s’écriant : ô ma mère ! tu es encore une fois perdue !</p>
        <p>La comtesse paraît ne pas sentir la profondeur de cette exclamation. J’ai entendu, dit-elle froidement, prononcer le nom de Frédégond, est-ce que ce méchant te poursuivroit encore, ma fille ?</p>
        <p>Espérie, ne voulant ni l’affliger, ni l’effrayer davantage, lui répond : Non, oh non ! ma mère. Ce méchant menace, il est vrai ; mais nous avons pour nous, des défenseurs. – Ah ! tant mieux.</p>
        <p>Ce calme de sa mère rassure un peu notre Espérie, qui n’en est pas moins au comble de la terreur.</p>
        <p>Dorothe était descendue avec Sergie et l’officier ; elle avait bien aperçu, en dehors, Adalard. à qui on <pb n="53" xml:id="p53"/> refusait la porte ; mais, ne pouvant la lui faire ouvrir, elle prêtait la plus grande attention à ce qui se passait sous ses yeux entre Sergie et le soldat anglais Jack qui l’avait reconnue. Sergie était restée muette d’étonnement, et Jack, dans son baragouin moitié français, moitié anglais, lui jurait qu’il ne se fierait plus à ses promesses, et qu’il ne la laisserait plus échapper une seconde fois.</p>
        <p>Dorothe, rentrée chez Espérie, lui dit qu’on venait de chasser Adalard. – N’as-tu pas, lui répondit son maître, la clef de la porte du bout du parterre ; va le rejoindre, et qu’il nous donne bien vite des conseils dans cette terrible conjoncture.</p>
        <p>Au retour de Dorothe, et sur le récit de ce que lui avait dit Adalard, nos amis furent un peu moins inquiets ; mais l’arrivée du chevalier <pb n="54" xml:id="p54"/> Frédégond replongea Espérie et le docteur dans leurs appréhensions. On l’entendit de loin, ce Frédégond qui, comme les lâches, faisait beaucoup de bruit quand il se sentait le maître, et qu’il était en forces. On dit, cria-t-il dès ses premiers pas dans le salon, que mademoiselle Espérie est ici avec une autre dame ? quelle peut être cette autre femme ? Voyons cela par moi-même.</p>
        <p>Il entre chez nos dames, et recule deux pas en reconnaissant la comtesse : en croirai-je mes yeux, continue-t-il, ou si c’est une ombre échappée du sein des morts ? La comtesse Aldouin ici ? mais est-ce bien la comtesse Aldouin ? – Oui, c’est moi, c’est bien moi, lui répond la comtesse elle-même. Quand tu m’examineras, monstre, avec tes yeux féroces ! viens-tu me replonger dans <pb n="55" xml:id="p55"/> mon triste cachot ? viens-tu me frapper de nouveau du fer fatal avec lequel tu as déjà tranché ma vie ? Eh quand je sortirais du tombeau où ton oncle barbare et toi, vous m’aviez !… Où suis-je ! j’entends encore ces prêtres, ces chants funèbres… Les éclairs brillent… la foudre tombe sur ta tête coupable ; elle te renverse à mes pieds, mort, mort ! Ôtez-vous tous, rangez-vous ; laissez-moi jouir du spectacle si doux de mon ennemi humilié là, à mes pieds !</p>
        <p>Elle regarde partout en effet, comme si elle y voyait quelque objet. Qu’est-ce que cela, dit Frédégond ? Joue-t-elle un rôle pour me tromper ? ou bien est-elle folle en effet ? – Méchant, lui répond Espérie en versant des larmes, elle a perdu la raison ; c’est votre ouvrage. – Moi, mademoiselle de Hautefère ! le ciel <pb n="56" xml:id="p56"/> m’est témoin que si j’avais pu la sauver !… – Vil imposteur ! tu ne me séduiras pas par une feinte bienveillance qui n’a jamais été dans ton ame ! Je te connais : n’emploie plus l’hypocrisie pour me séduire. Tu ne peux plus m’abuser, ni par tes faux dehors, ni par ton feint langage. Nous sommes en ta puissance, voilà tout ce que nous devons savoir ; et nous ne pouvons attendre de ta part que haine et proscription. – Pouvez-vous traiter ainsi, Espérie, un homme qui vous adore, qui gémit le premier de vos peines, et qui ne saisira que pour les adoucir, cette heureuse occasion que le ciel sans doute lui aménagée de vous rencontrer ici !</p>
        <p>Frédégond prenait un ton patelin et cafard ; mais la joie brillait dans ses regards. On voyait qu’il était au <pb n="57" xml:id="p57"/> comble de ses vœux de posséder à la fois et la mère et la fille. Espérie se contenta de lui jeter un regard de mépris, et de prodiguer tous ses soins à la comtesse qui était tombée dans un morne accablement. Frédégond se retourna vers M. Le Bon, et lui dit : C’est vous, monsieur, qui êtes le maître de cette maison. – Je le suis, sir chevalier, et comme médecin, je traitais cette dame, qu’on m’avait amenée, sans savoir… – Sans savoir ? vous saviez bien qu’elle n’était pas votre sœur, comme vous en avez répandu le bruit. – Si une bonne action, sir chevalier, est regardée par vous comme un crime, je me dévoue. Ma vie allait bientôt finir ; quelques jours de plus ou de moins, à mon âge, et avec mes infirmités, sont fort indifférens ; vous pouvez me les abréger ; je me soumets <pb n="58" xml:id="p58"/> à tout. – Qui pense à t’arracher la vie, vieillard insensé aussi ? Nous crois-tu donc toujours armés d’un fer sanglant. Je te demande ta maison, voilà tout, et je veux bien encore avoir la bonté de t’y laisser. Quant à ces dames, elles sont également chez elles ; Frédégond ne peut avoir un asile qu’il ne l’offre à la beauté, à l’infortune… Voilà comme je pense, Espérie ; après cela jugez-moi donc toujours avec votre extrême rigueur ! Je dirai plus, ici c’est injustice.</p>
        <p>On aurait cru qu’il était franc, tant il avait l’habitude de la dissimulation.</p>
        <p>Espérie ne lui répondit, ni ne le regarda pas davantage. Frédégond ajouta : Cependant, Espérie, sans être ce qui s’appelle captive ici, vous me permettrez de vous y faire surveiller, <pb n="59" xml:id="p59"/> pour que vous ne m’échappiez pas une seconde fois, comme cela est arrivé dans la chaumière du lac intermittent. Ne vous effrayez donc pas de l’appareil militaire que je vais déployer. Il est moins pour vous, pour vous douce, timide et résignée, que pour ceux qui voudraient tenter de vous délivrer. On m’a parlé d’un certain Adalard, espèce de chanteur, de poète ambulant, et qu’on dit d’une adresse ! Je voudrais bien qu’il se présentât, pour que je lui ôtasse l’envie de protéger plus long-temps les belles infortunées. C’est lui, j’ai lieu de le croire, qui m’a suivi, volé, presque assassiné, le soir du tremblement de terre ; c’est lui qui profitant de l’ordre signé de mon oncle, vous a tirée de la tour de Cahors, et c’est lui enfin qui s’est présenté à moi, comme ligueur, <pb n="60" xml:id="p60"/> à la cabane du lac. L’abbé Milet, que j’ai fortement tancé à ce sujet n’a jamais voulu me dire le nom de ce prétendu émissaire de nos chefs ligueurs ; mais je gagerais que c’est cet Adalard. Avertissez-le charitablement, Espérie, d’éviter de se présenter devant moi ; sinon il est perdu (Espérie frémit) : oh ! il est quelque part, caché dans ces environs ; il ne vous quitte jamais, dit-on ; mais je le découvrirai… D’abord, j’ai ordre de faire arrêter tous les prétendus hermites de Saint-Jacques, qu’on trouvera isolés ; puis, dusse-je faire le siège de leur Hermitage, là-bas, dans la vallée de Baygorri, il m’est ordonné encore d’en exterminer tous les chevaliers, qui sont autant de traîtres et de conspirateurs.</p>
        <p>Ces menaces mirent le comble aux <pb n="61" xml:id="p61"/> terreurs d’Espérie ; elle avait maintenant à trembler à la fois pour elle, pour sa mère, pour son oncle, pour tous ses parens, pour tous ses amis en un mot. Est-il une situation plus alarmante ? Espérie ne pouvait plus perdre connaissance, ni gémir, ni pleurer ; ce n’était pas qu’elle eût acquis plus de fermeté ; mais elle devait cette espèce de stoïcisme à l’habitude du malheur, qui s’attendant à tout, ne s’étonne plus de rien. Existe-t-il des craintes mieux fondées, un état d’esprit plus cruel !… Elle ne put qu’adresser à Dieu une courte prière mentale et s’abandonner, elle et les siens, à la protection du ciel !</p>
        <p>Le chevalier Frédégond quitta les dames auxquelles il laissa leur logement ; puis, après avoir relégué le pauvre M. Le Bon dans un petit cabinet, il s’empara du salon, des autres <pb n="62" xml:id="p62"/> pièces de la maison, et recommanda, en riant, à Dorothe, de lui faire faire bonne chère, ainsi qu’à ses gens.</p>
        <p>Bientôt toute la maison fut hérissée de soldats. Il y en avait jusqu’aux portes des dames, et leur conversation était aussi scandaleuse que leurs juremens.</p>
        <p>Le lendemain matin, Dorothe, ayant trouvé, sous la pierre indiquée, les instructions d’Adalard, agit en conséquence. Elle affecta de la gaîté, mit Frédégond en belle humeur, et lui proposa un grand dîner dans la chambre même de ces dames, qui, se confiant en sa générosité, y consentaient, ajouta-t-elle, espérant toucher ainsi la clémence de leur vainqueur.</p>
        <p>Frédégond lui répondit : Si je n’étais pas obligé d’écrire, de donner des <pb n="63" xml:id="p63"/> ordres, de recevoir des renseignemens, par mes gens que j’envoie de tous les côtés, j’irais, moi-même, remercier vos dames de l’honneur qu’elles me font ; mais dites-leur que je ne pense, que je ne travaille que pour leur bonheur à venir et leur prochaine sécurité.</p>
        <p>Dorothe alla rapporter cette réponse au docteur et aux dames, qui étaient réunis, et Sergie s’écria : le traître ! il fait tout le contraire de ce qu’il promet. D’après votre avis, Dorothe, je viens devoir mon soi-disant amant que j’ai flatté de quelque espoir ; quoiqu’il n’ait pas ajouté beaucoup de confiance à mes discours, il m’a cependant appris que, la nuit prochaine, madame la comtesse, sa fille et moi, nous devons être arrachées de cette maison, et conduites, sous bonne escorte, dans une prison, qu’il <pb n="64" xml:id="p64"/> n’a pu me désigner ; mais le fait est certain ; les ordres sont déjà donnés, par Frédégond lui-même, et Jack, de qui on se méfie parce qu’il a déjà trompé une fois, ne sera pas du détachement qui doit nous accompagner !… C’est cette nuit ! le temps est bien court jusques-là. Que faire ?</p>
        <p>Dorothe lui répondit : de la tête, du courage, et mettons tous notre confiance en ce sir Adalard ; il me répond du succès de son entreprise.</p>
        <p>D’après cette assurance, nos amis furent donc forcés d’attendre l’événement.</p>
        <p>À l’heure du dîner, le couvert fut mis dans le salon, attendu que le chevalier Frédégond voulait admettre à sa table plusieurs de ses officiers. Il permit que M. Le Bon, qu’il traitait véritablement comme en pays conquis, s’y plaçât aussi, de même <pb n="65" xml:id="p65"/> qu’Espérie et Sergie. Quant à la comtesse, elle était hors d’état de paraître à ce banquet ; il fût convenu qu’on la servirait dans sa chambre.</p>
        <p>Frédégond qui, comme tous les hypocrites, unissait à ses nombreux défauts la gourmandise et l’habitude de s’enivrer, fit honneur aux mets, et surtout aux vins du docteur, qu’il avait choisis lui-même dans sa cave, et il n’avait pas pris les plus inférieurs ? Il voulut égayer Espérie ; mais ne pouvant en venir à bout, il chanta en chœur avec ses officiers, et Dieu sait quelles voix discordantes écorchèrent les oreilles du pauvre M. Le Bon, qui jouait de la basse de viole et était bon musicien.</p>
        <p>Vers le soir, Frédégond, sans quitter la table, ordonna qu’un vin, qu’il trouvait excellent, fut distribué à tous ses soldats campés dans la maison, <pb n="66" xml:id="p66"/> sans oublier les factionnaires de tous les postes. Dorothe et Sergie, munies toutes deux de flacons, allèrent donc faire leur ronde, et Sergie en donna même deux coups à son ridicule Jack, pour lui prouver qu’elle se sentait quelque foible pour lui.</p>
        <p>Quel fut bientôt l’étonnement d’Espérie, quand elle vit s’opérer sous ses yeux, le changement le plus étrange ! Frédégond le premier, se plaint de pesanteur de tête ; ses camarades et lui, sans pouvoir dire un mot, tombent glacés par un sommeil irrésistible. Tous les soldats en font autant, jusqu’aux sentinelles, et les appartemens, les cours, le jardin, ne sont pleins que de gens endormis. Qu’est-ce que je vois là, s’écrie M. Le Bon, étonné ? Qu’as-tu donc fait Dorothe ? as-tu mis un narcotique <pb n="67" xml:id="p67"/> dans la boisson de tous ces gens ? – J’ai mieux fait, répond Dorothe. Ils ont bu chacun au moins une quadruple dose de votre spécifique ! – Eh, bon Dieu, ils vont tous se réveiller fous ! Que pensez-vous, mademoiselle, de ma gouvernante ? Nouvelle Circé, elle a traité nos gardiens comme les compagnons d’Ulysse ! mais cela est bien mal, Dorothe ! tu n’as pas calculé les dangers auxquels tu les exposais, et nous aussi ? – Sir Adalard, répond Dorothe, m’avait donné l’ordre de vous engager à faire vous-même ce mélange dans le vin de ces vils suppôts d’Antoine de Haut-Castel ; mais je connais votre humanité, même envers vos ennemis ; j’ai bien pensé que vous vous y opposeriez. – Comment ! ne va-t-on pas dire que je les ai empoisonnés ! – On dira ce qu’on voudra. <pb n="68" xml:id="p68"/> C’est du danger présent qu’il fallait nous tirer. Nous verrons pour le danger à venir. Ces gens-là, vous le savez, monsieur, vont dormir ainsi toute la nuit, et demain, ils se réveilleront pour faire des sauts, des bonds, des extravagances. Ma foi, qu’ils dansent tant qu’ils voudront, nous serons bien loin ; car il faut nous sauver… Ce qui m’en plaît, c’est que ce courtois Frédégond a donné si bien dans le piège, en ordonnant qu’on fît boire tous ses gens, qu’il n’en est pas échappé un seul, pas même votre cher amant, dame Sergie ; tous sont étendus… Regardez donc, regardez donc partout, si cela ne ressemble pas au palais de la belle au bois dormant ? – En vérité, répliqua le docteur, ce que tu t’es permis là, Dorothe ! c’est un gueT-à-pens ; c’est contre le droit des gens ? <pb n="69" xml:id="p69"/> J’en reviens toujours à ce que leur parti nous accusera de les avoir empoisonnés. C’est une horreur ! Je ne voudrais pas, pour ma vie entière, être sous le poids d’un pareil soupçon ! et cela, plus par honte de l’apparence du crime, que par la crainte de leur juste vengeance. Je suis vieux, mourir, comme je le disais à ce méchant qui ne peut plus nous écouter, plutôt ou… Mais j’entends un coup de pistolet ! c’est en bas, dans la cour ?… Est-ce que l’un de ces soldats ?… Je suis au comble de l’effroi. – Rassurez-vous, mon maître, j’entends, moi, la voix de sir Adalard.</p>
        <p>Adalard paraît en effet, et court à Espérie qu’il voit pâle et chancelante. Mademoiselle, lui dit-il, vous êtes sauvée ! tous vos ennemis sont plongés dans le sommeil. Un seul apparemment n’avait pas bu de la <pb n="70" xml:id="p70"/> liqueur fatale, et c’est votre jardinier, bon docteur. Je l’ai rencontré là-bas, tout ébahi, tout étonné de voir l’état de ces soldats, et faisant tous ses efforts pour les réveiller. Il m’a opposé quelque résistance, je lui ai tiré un coup de pistolet, dont il n’est pas mort, n’ayant qu’une jambe fracassée, et qui l’empêche de se tenir debout. – C’est bien fait, s’écrie Dorothe. Un traître comme lui méritait ce sort. – Allons, réplique Adalard, il faut partir. – Partir, interrompt M. Le Bon, et comment ? – On va vous porter jusqu’à la litière des dames ; vous voyagerez avec elles. Landry, Fabio sont là-bas ; il faut partir, avant qu’on ait le temps de découvrir – Mais, où aller ? – Vous le saurez, docteur.</p>
        <p>Dorothe était furieuse. Elle apostropha ainsi l’insensible Frédégond : <pb n="71" xml:id="p71"/> Hem ! méchant ! tu voulais voir le sir Adalard ; le voilà devant toi ; regarde le donc à présent ! – Dorothe, répart Adalard, faites vite un paquet des effets précieux de votre maître, plutôt que d’insulter un ennemi sans armes et qui ne peut vous répondre.</p>
        <p>Mademoiselle Sergie, dit le docteur, prenez, je vous prie, cette grosse bouteille de grès, et veuillez faire ce que je vais vous indiquer.</p>
        <p>Il lui parle bas à l’oreille et ajoute tout haut : Je ne veux pas charger Dorothe de cet ordre là, ni même qu’elle l’entende ; elle en ferait encore à sa tête, et c’est ce que je veux empêcher.</p>
        <p>Sergie va, avec sa bouteille de grès, trouver le jardinier blessé, à qui elle dit : Votre maître m’ordonne de vous dire que le sommeil de tous ces hommes, bien loin d’être l’effet du poison, <pb n="72" xml:id="p72"/> n’est qu’un engourdissement qui cessera demain matin, mais qui les plongera dans une espèce de démence. Faites en sorte qu’ils boivent de la liqueur contenue dans ce flacon, et le plus souvent qu’ils le pourront la raison leur reviendra. L’excès de l’autre spécifique, dit monsieur, rendrait un fou plus fou ; mais un être raisonnable, s’il en a pris sans en avoir besoin, ne peut que devenir momentanément insensé. Le remède que voici, doit infailliblement calmer ses sens et le rétablir dans son premier état. Quant à vous, vous faites bien de vous panser ; vous n’en mourrez pas ; mais vous aurez reçu une punition bien méritée.</p>
        <p>Sergie laisse le remède à ce traître et vient soutenir la comtesse que Landry et Fabio placent dans la litière, ainsi qu’Espérie et le bon docteur <pb n="73" xml:id="p73"/> aveugle. La nuit est presque fermée. Notre caravane ne s’en met pas moins en marche, abandonnant ainsi plus de cent hommes étendus dans la maison, qu’elle laisse sous la faible garde du jardinier blessé. Ils partent tous !</p>
        <p>Quand ils sont dehors de la vallée d’Ossau, le docteur demande à Adalard où il les conduit. – À l’Hermitage Saint-Jacques, répond celui-ci. – Quoi ! à cet hermitage qui est menacé par Frédégond, qu’il doit attaquer bientôt avec sa troupe ? – Sa troupe et lui ne sont dangereux que lorsqu’ils usent de trahison. En bataille rangée, à l’attaque d’un fort, ils ne sont nullement redoutables. Songez donc qu’il y a à l’Hermitage, plus de mille chevaliers (je ne compte pas les absens) qui sont en état de vous défendre, et tous les bons habitans <pb n="74" xml:id="p74"/> de la vallée de Baygorri, qui se joindraient à eux, s’il le fallait ! Je vous assure que vous serez là plus en sûreté que partout ailleurs. – Pourvu que nous ayons le temps d’y arriver sans obstacles. –  Qui voulez-vous qui s’oppose à notre fuite ? Nos gens dorment toujours, et quand ils se réveilleront, ils auront autre chose à penser que de songer à nous poursuivre. Allons toujours ; la nuit nous favorise, et, au point du jour, nous serons bien près du pays des Basques. Ils arrivèrent en effet en Baygorri, au moment où le soleil était à moitié de sa carrière, et les bergers, les voyant revenir, crurent que la guérison de la comtesse, qu’ils ne connaissaient pas sous son véritable nom, mais à laquelle ils portaient un vif intérêt, était heureusement terminée. On leur apprit que le fameux docteur <pb n="75" xml:id="p75"/> d’Ossau l’accompagnait, et qu’il prétendait qu’à l’Hermitage ses soins auraient plus d’effet. En conséquence Val-Carlos, Vélascos et Julio, accompagnèrent notre caravane à travers le bois de sapins, jusqu’à l’Hermitage où la comtesse et Espérie revirent leurs parens et leurs amis.</p>
        <p>Sir Roland, enchanté de leur retour, leur dit, après avoir embrassé sa sœur et sa nièce : je tremblais tellement pour vous, qu’hier j’ai envoyé un exprès dans la vallée d’Ossau, pour vous engager à revenir, s’il en était encore temps. Oui, Bastiano est parti pour se rendre chez M. le docteur.</p>
        <p>À ce nom de Bastiano, M. Le Bon devient rêveur.</p>
        <p>Roland continue : j’ai reçu la lettre la plus impertinente de ce Haut-Castel ! il ose menacer notre saint Hermitage ! il me redemande des papiers, <pb n="76" xml:id="p76"/> que je ne puis lui rendre, quand je le voudrais, puisque sir Hubert de la Touraille les a emportés pour les livrer à Mayenne ; mais il m’annonce que son digne neveu va épurer, c’est son expression, le Béarn, et voilà ce qui m’a beaucoup inquiété. J’ai pensé que deux femmes, sous la garde de trois hommes seulement, dans la maison peu sûre d’un médecin, pourraient être découvertes par ce Frédégond, et que ma sœur, ainsi que son Espérie, seraient de nouveau perdues, s’il les reconnaissait. Voilà pourquoi je vous ai envoyé Bastiano, déguisé, non en pélerin, habit suspect maintenant aux ligueurs, mais en simple paysan des vallées du Béarn. Il est adroit, Bastiano, et… – Vous avez, interrompt le docteur, d’un air très-occupé, vous avez ici un jeune homme nommé <pb n="77" xml:id="p77"/> Bastiano ? – Oui monsieur, répond Adalard ; c’est un garçon des plus estimables. – Est-il Italien ? – On le dit. – A-t-il ses père et mère ? – Il ne les a jamais connus. – Ce rapport est étonnant !</p>
        <p>Le docteur se tait et paraît réfléchir. Adalard raconte alors à son maître, les dangers qu’ils ont courus et la manière dont ils ont échappé à Frédégond, ainsi qu’à ses gardes. Sir Roland en frémit. Tu as bien fait, répondit-il à Adalard, de ramener ces dames ici. Je jure sur l’épée de mon patron, qu’elles y seront en sûreté… Apprends cependant qu’indigné des menaces d’Antoine, je lui ai répondu, toutefois d’après l’avis du conseil des chevaliers, qu’il ne parviendrait jamais à nous effrayer, que nous bravions son neveu et sa cohorte ; qu’il se trompait cependant <pb n="78" xml:id="p78"/> sur le but de notre institution, et que s’il avait le malheur de répandre le sang d’un seul de nos saints hermites, ce sang serait vengé sur les siens d’une manière terrible ! Adalard ! trente de nos frères ont été, en effet, arrêtés par les sbirres d’Antoine. On m’a nommé, entre autres, les chevaliers du Rével, Martely, d’Aurillac et Raymond de Taillefer, l’ami du comte Geoffroy. Ainsi on va faire à tous nos hermites voyageurs, une guerre partielle ! pour éviter ce malheur, je leur ai écrit, (à tous ceux qui sont absens) pour les rappeler au chef-lieu de notre ordre ; et ajouter à nos forces en s’y mettant en sûreté. Déjà plusieurs sont revenus ; mais les plus éloignés pourront être saisis par les ligueurs. Que faire en cette cruelle extrémité ? – Que faire ? il faut menacer Antoine de pendre six hommes <pb n="79" xml:id="p79"/> des siens pour un des nôtres qu’il refusera de nous rendre. Voyez, M. le docteur ; ayez donc encore la faiblesse de plaindre ceux que nous avons endormis là-bas ! Et, quand nous les aurions tués, nous n’aurions fait qu’user de représailles, puisque plusieurs de nos frères d’armes sont peut-être égorgés déjà par leurs pareils, et que les autres sont poursuivis, arrêtés partout, et menacés du même sort ! En temps de guerre, l’honneur, l’humanité, consistent à empêcher, par tous les moyens possibles, nos ennemis de nous nuire. Quand ce Frédégond et ses satellites seraient morts, je vous le demande, y aurait-il un grand mal à cela ?</p>
        <p>Le docteur ne répondit pas ; il était toujours absorbé dans ses réflexions. Sir Roland reprit la parole : Je suis désespéré du temps que je <pb n="80" xml:id="p80"/> perds ici. Je devrais être près du roi, je devrais le seconder, combattre, faire sentir à ses ennemis la vigueur des coups de mon Durandal ! et je ne puis quitter ce lieu, où sans cesse je suis occupé à envoyer des messagers, ou à recevoir tous les anciens chevaliers, ainsi que des nouveaux qui se présentent en foule !… J’ai choisi d’autres exprès que nos chevaliers que j’envoyais autrefois, le capuchon sur la tête et le bâton blanc à la main. Ils courraient trop de dangers. Maintenant ce sont les pâtres eux-mêmes de la vallée de Baygorri, qui me servent de courriers. Je prends les plus jeunes, les plus alertes, que j’envoie à la recherche de nos absens. Ces bergers, vêtus en paysans, ne sont nullement suspects, et ils sont chargés de déguiser de la même manière, nos frères d’armes qu’ils rencontrent <pb n="81" xml:id="p81"/> et qu’ils ramènent. Il a bien fallu les éclairer sur notre institution, leur donner même le mot de ralliement : Guerre aux factieux ! Foi au roi ? Mais ce sont des gens sûrs, et tous dévoués à la cause des Bourbons : Paisible vallée de Baygorri, tu ne pouvais rester toujours muette spectatrice de nos grands événemens politiques ! et peut-être bientôt, hélas ! tes plaines, vierges du sang humain, vont-elles en être inondées. Ô fatales guerres civiles, que vous causez de maux !</p>
        <p>Sir Roland, dont, le cœur était plein d’humanité, laissa tomber quelques larmes sur le sort futur des champs hospitaliers qui lui avaient offert un asile, à lui et à ses nombreux amis ; puis il reprit avec énergie ! mais on veut la guerre ! elle aura lieu ! je vais écrire de nouveau au sir <pb n="82" xml:id="p82"/> de Haut-Castel ; lui intimer la menace que vient de proposer Adalard ; l’avertir, en un mot, noblement, ouvertement cette fois, que nous sommes les amis du roi, et qu’il peut nous combattre quand il le voudra. Dix-huit cents hommes de cœur et bien armés, réunis dans l’Hermitage, espèce de château, fortifié par une rivière, des fossés pleins d’eau, et de hautes murailles, ne peuvent redouter ses phalanges, quelque nombreuses qu’elles soient. Docteur hâtez-vous, je vous en supplie, de rendre ma sœur en état de nous révéler son secret ? pouvant alors augmenter notre petite armée, nous partirons ; nous irons à la rencontré de Frédégond, des siens, et puissions-nous, en les poursuivant jusqu’à l’armée de Henri, leur faire mordre la poussière, sous les yeux même de ce grand roi ?</p>
        <p><pb n="83" xml:id="p83"/> Le docteur était à peine sorti de mille réflexions qui l’accablaient ; il promit néanmoins de redoubler ses efforts, et, quoique vieux, souffrant et aveugle, il demanda l’honneur d’être admis parmi les vaillans chevaliers de Saint Jacques, ce qui lui fut accordé le même jour.</p>
        <p>Mais ce bon docteur ne put effectuer sa promesse. La démence de la comtesse s’accrut, et, sa santé, altérée par tant de souffrances, s’affaiblit au point de faire craindre pour ses jours. On la mit tout à fait au lit, où sa faiblesse et son marasme la forcèrent à rester. Le docteur ni la sensible Espérie, ne la quittaient point, et les larmes de cette fille chérie coulaient sans cesse sur le front décoloré de sa malheureuse mère.</p>
        <p>Un malin, Bastiano revint de la vallée d’Ossau, et fit à sir Roland <pb n="84" xml:id="p84"/> ainsi qu’à son écuyer Adalard, le récit suivant : « J’étais parti, suivant vos ordres, sir de Mortagne, pour aller chez le docteur Le Bon, avertir le sir écuyer de ramener vos dames à la hâte ; mais il me paraît que nous nous croisions. Pendant que j’allais dans la vallée d’Ossau, les dames en revenaient, et je ne sais comment je ne les ai pas rencontrées.</p>
        <p>« Je m’informe de la demeure du docteur Le Bon ; on me la montre ; mais elle était dans un tel désordre, que je ne pus d’abord y entrer. Sous mon habit de paysan, et prenant l’apparence d’une curiosité niaise, je pénètre jusque dans la cour, où je vois une foule de soldats qui dansent, chantent, rient aux éclats, donnent enfin cent preuves d’une véritable démence. Un paysan comme moi, qui paraissait blessé à la jambe, leur <pb n="85" xml:id="p85"/> distribuait d’une sorte de tisane, renfermée dans un flacon de grès, mais qu’ils ne voulaient point boire. Je demandai, d’un air tout surpris, à ce paysan, ce qui était arrivé dans cette maison. C’est, me répondit-il brusquement, qu’il y avait ici des huguenots, ou catholiques, je ne sais, mais qui étaient les ennemis de la sainte ligue. On les gardait à vue, lorsqu’hier, ils ont fait boire à leurs gardes d’une certaine liqueur qui les a mis dans l’état où vous les voyez, après les avoir plongés dans un sommeil dont ils ne font que de sortir.</p>
        <p>« Bah ! lui répondis-je, n’était-ce pas une dame malade, une jeune fille, et des domestiques ? – C’est cela même, comment savez-vous ?… – On m’a dit qu’on les avait vus s’enfuir par là-bas, du côté de la vallée de Pau. – Oh, que non, ils ne <pb n="86" xml:id="p86"/> sont pas allés du côté de Pau. On devine bien quel chemin ils ont pris.</p>
        <p>« Le bruit que faisaient les fous devenant plus fort, je suis monté, avec une foule de curieux comme moi, dans les appartemens, où j’ai vu encore les restes du dîner, une tablé qui n’était pas desservie. Là, c’était bien un autre tapage. Le chevalier Frédégond, qu’on m’a montré, dansait un menuet avec un de ses officiers ; d’autres pleuraient comme des enfans ; tous criaient, hurlaient et faisaient mille extravagances. Il leur arriva enfin des officiers de leur corps, mais en pleine raison, qui délibérèrent sur le parti qu’il y avait à prendre. Tous savaient, par le paysan blessé, ce qui s’était passé, et tous juraient de venger leurs camarades dans le sang de ces pauvres dames et du docteur Le Bon, lui-même, <pb n="87" xml:id="p87"/> qu’ils accusaient de cette espèce d’empoisonnement. Un médecin de village fut appelé ; il goûta la tisane du pot de grès, et la trouvant convenable à la situation de ces insensés, il les força à en prendre. Sur le soir, plusieurs avaient recouvré leur raison. Le chevalier Frédégond, qui apparemment avait pris plus que les autres de la dose vénéneuse, n’était pas encore revenu à lui… Comme cela m’amusait, et que je vous savais, tous en sûreté, je suis resté trois jours dans le village voisin, et j’ai enfin été témoin de la guérison de ces fous. Tous sont revenus dans leur bon sens, Frédégond lui-même ; mais il jure, il est d’une colère ! il promet de ne pas laisser pierre sur pierre à l’Hermitage Saint-Jacques, et de punir, s’il l’y découvre, la jeune comtesse de Hautefère, ainsi ; <pb n="88" xml:id="p88"/> qu’un certain Adalard, c’est ainsi qu’il s’exprime, qui la lui a déjà enlevée deux fois ; car il suppose que c’est sir Adalard qui a tiré un coup de pistolet sur le paysan, que j’ai appris depuis être le jardinier de la maison, et leur tout dévoué. Je suis venu vous apprendre ces nouvelles, et vous conseiller de mettre promptement l’Hermitage en état de défense ; car ils ne tarderont pas à s’en approcher, à l’attaquer. Ils doivent même quitter, demain, dans ce dessein, la vallée d’Ossau, où ils se souviendront d’avoir séjourné. »</p>
        <p>Ce récit plaisant aurait fait rire Adalard et sir Roland, si les circonstances où ils se trouvaient n’eussent pas été aussi graves. Le docteur Le Bon, qui entra et à qui on le répéta, ne put dissimuler sa joie de n’avoir pas causé la mort de tant de monde.</p>
        <p><pb n="89" xml:id="p89"/> Je n’aurais jamais pu, dit-il, pardonner à Dorothe un pareil coup de tête, s’il eût fait périr des ennemis qu’on ne doit combattre que les armes à la main. Telle est mon opinion, tels sont mes principes, et je n’en départirai pas. Ce n’est plus à présent qu’un tour d’écolier, bien pardonnable quand il s’agit de recouvrer la liberté. – Il est heureux, lui répondit en souriant Adalard, que Bastiano ait été témoin de la suite de cet événement pour venir aujourd’hui rassurer votre conscience.</p>
        <p>À ce nom de Bastiano, le docteur Le Bon examina attentivement le jeune homme, et se disant à demi-voix : c’est lui, il a tous les traits de sa mère ! il ajouta tout haut : bon Bastiano ? êtes-vous né en Italie ? – À Ferrare. – Quels furent les auteurs de vos jours ? – Les bons paysans <pb n="90" xml:id="p90"/> qui m’ont élevé par charité disent que se trouvant à Ferrare, ou me donna à eux pour nourrisson, avec promesse de payer, tous les ans, ma pension ; mais que cette clause n’ayant pas été exécutée ; et mes parens m’ayant abandonné, puisqu’on m’entendit plus parler d’eux, ils firent la bonne œuvre de me garder. – Ces bonnes gens, n’était-ce pas Guillaume et sa femme Bertille ? – Oui, monsieur le docteur. – Ils étaient au service d’un riche naturaliste, qui voyageait en Italie pour s’instruire sur les plantes de cette contrée ? – C’est cela même. – Et votre père s’appellait ? Vous a-t-on dit comment se nommait votre père ? – Attendez donc, c’est étonnant ; il portait votre nom ; il était de votre profession ; oui ; c’était un médecin, nommé Le Bon, comme vous ! – Eh bien ! Bastiano, vous êtes mon <pb n="91" xml:id="p91"/> fils ; un fils que j’ai pleuré long-temps ; car je le croyais perdu ! Un mariage secret, dont vous êtes le fruit et qui fut découvert, me força à fuir de l’Italie, à me cacher long-tems. Ma femme n’était plus ; maison poursuivait toujours celui qu’on appellait son ravisseur. Guillaume et Bertille, qui avaient quitté leur maître, et s’étaient fixés dans un petit village près de Ferrare, en sortirent pour revenir en France, et je ne pus jamais découvrir depuis, le lieu de leur retraite. Ils vous ont élevé, ces dignes gens ! que sont-ils devenus ; ils sont morts sans doute ? – Non, mon père ; ils existent, dans un petit village nommé Surville, à dix lieues de Gahors et à cinq de St.-Géré. – Oh ! Mon ami, comme je vais les récompenser ! je suis riche, à, présent, très-riche, et je bénis ma fortune, puisqu’en acquittant la <pb n="92" xml:id="p92"/> dette de la reconnaissance, je puis encore en laisser une grande part à l’héritier que le Ciel me renvoie. J’ai fait, depuis longtemps, comme les chevaliers de Saint-Jacques, mon cher fils ; j’ai mis tout mon trésor dans un coffre, que j’ai apporté avec moi ; il sera à toi !</p>
        <p>Bastiano soupire et dit à demi-voix : Oh ! Virgina, mon choix sera-t-il approuvé par mon père ! – Mon fils, quelle est cette Virgina <anchor xml:id="__DdeLink__17134_1524892153"/>? – C’est la fille de Guillaume et de Bertille, que j’ai épousée. – Tu as bien fait, si elle est vertueuse. – Oh ! mon père, c’est la vertu même. – Je te répète que tu as bien fait, et je brûle d’embrasser ma bru.</p>
        <p>Avec cette assurance, le bon Bastiano ne vit plus que du bonheur dans ce coup inespéré du Ciel qui lui rendait son père. Cet incident se répandit <pb n="93" xml:id="p93"/> bientôt dans l’Hermitage, et notre Espérie ne fut pas la dernière à en féliciter l’estimable Bastiano. Quant à la bonne Dorothe, elle fut si enchantée de ce que son maître avait retrouvé un fils dont il lui avait tant de fois parlé en pleurant, qu’elle en fit presque des extravagances. Elle embrassa son maître, elle embrassa Bastiano, elle leur témoigna sa joie de toutes les manières.</p>
        <p>Sir Roland, que cette reconnaissance avait un peu distrait, revint à ses grandes occupations ; tous, partageant les sentimens des chevaliers, promirent de le seconder, et l’on attendit l’ennemi de pied ferme.</p>
        <p>Cependant l’état de la comtesse allait toujours en empirant. La science, tous les soins du docteur n’y pouvaient plus rien. Il avait renoncé, vu le <pb n="94" xml:id="p94"/> danger que courait la malade, à l’épreuve du tombeau ; elle n’était plus qu’un véritable fantôme, et elle luttait en vain contre une mort prochaine. Qu’on se peigne le désespoir d’Espérie ! Les conseils de son aïeul de Rançon, de son oncle Roland ; les consolations de Sergie, d’Adalard, de Landry ; même celles de son cousin Hunold, ne pouvaient diminuer la douleur que lui causait la vue déchirante de sa malheureuse mère gisant sur son lit de mort ! elle conjurait le docteur ; elle l’aidait ; rien n’était donné à la malade que par ses mains ; elle passait les jours et les nuits entières au chevet du lit de la comtesse, et elle recueillait jusqu’à ses moindres expressions. Hunold la remplaçait quelquefois pour passer des nuits. Espérie n’en restait pas moins avec lui, se livrant <pb n="95" xml:id="p95"/> seulement à deux ; ou trois heures de sommeil ; dans un grand fauteuil, tandis qu’Hunold veillait.</p>
        <p>Une nuit que le cousin et la cousine étaient ainsi réunis près de la comtesse ; cette dernière, les regardant avec le plus vif intérêt, leur tint avec suite, ce discours qui leur fit espérer qu’elle avait eu le bonheur de recouvrer sa raison : ma chère-fille, et toi, mon digne neveu, je vous-cause-bien du chagrin, n’est-ce pas ? Je vous donne bien de la peine ? – Ô ma mère ?… – Laissez-moi parler, pendant que j’en ai encore la force. Je vous vois, j’admire votre tendresse vraiment filiale, et je m’empresse de vous en annoncer la récompense… Je vais mourir, mes enfans. Que dis-je ! il y a long-temps que je me meurs ; mais avant que mes tristes yeux soient tout à fait fermés à la lumière, <pb n="96" xml:id="p96"/> je voudrais… Je mourrais plus tranquille, si je vous savais unis, époux, et par conséquent heureux ? Que je voie, mes enfans, célébrer votre mariage, et tous mes vœux seront accomplis ! je sais que mon état… ma situation que ce moment n’est guère propice à la célébration d’un mariage. Vos larmes m’apprennent assez que les flambeaux de l’hymen seront pour vous les torches funèbres de mon tombeau. Vous m’aimez trop pour que cela soit autrement ; mais, si j’exige que vous me donniez cette douce satisfaction, pourrez-vous, mes enfans, refuser votre mère à ses derniers momens !</p>
        <p>Elle s’arrêta : Espérie et Hunold se jetèrent sur ses mains qu’ils couvrirent de larmes et de baisers. Espérie lui répondit : ô la meilleure des mères ! pouvez-vous penser à notre hymen, <pb n="97" xml:id="p97"/> quand nous ne sommes occupés que de vos douleurs ! attendez… attendons le rétablissement de votre précieuse santé. – Je ne me fais point illusion, ma fille ; j’ai peu de jours à vivre, je veux vous voir unis, je le veux, et si votre oncle Roland, que je vous prie de faire venir chez moi, demain matin, daigne combler tous les vœux d’une sœur qu’il aime, il hâtera cette union, dont j’ai besoin d’être témoin, pour m’endormir ensuite en paix dans le sein de Dieu, dans celui de mon époux.</p>
        <p>Il n’était pas possible de s’exprimer avec plus de sens, avec plus de clarté. Espérie et son cousin en ressentaient une joie secrète, espérant que cet état de calme et de raison allait durer ; mais bientôt la malade retomba dans son délire, et reparlant de ses prêtres, de son mari, entendant de nouveau, <pb n="98" xml:id="p98"/> tantôt des cantiques pieux, tantôt des cris de cannibales, revoyant sans doute enfin son triste échafaud ; la plaine de Corjac éclairée de mille flambeaux ; la comtesse de Hautefère ne put plus que prononcer des mots inarticulés, parmi lesquels on distinguait souvent ceux-ci, fréquemment répétés : Je les mariais ! oui, là ma fille, son jeune amant ? je les unissais. Des tigres me les ont enlevés ; mais ils seront époux, ils seront unis, je le veux ; mon Dieu, fais que je les unisse, et reçois-moi, après ; dans le séjour des bienheureux !</p>
        <p>On voyait que son unique désir, que son dernier vœu était de marier ses enfans. Hunold ne manqua pas d’en parler le lendemain à son père, qui se rendit sur-le-champ chez la comtesse. Elle était plus calme ; mais plus que jamais dans le même dessein. <pb n="99" xml:id="p99"/> Roland lui promit de l’accomplir, et le jour de la célébration du mariage d’Esperie avec Hunold fut fixé au lendemain matin même, qu’il n’y avait pas un moment à perdre, le comtesse s’affaiblissant de jour en jour.</p>
        <p>Espérie aurait bien voulu que cet hymen fût reculé. Sous quels auspices se faisait-il, grand Dieu ! Au lit de mort d’une mère infortunée ; presque sous le canon des ligueurs qu’on attendait de minute en minutE ! Quel triste hyménée ! quand on pensait qu’on ne tarderait pas de passer de l’autel des époux à la cruelle cérémonie d’une inhumation !… Mais la comtesse le desirait, et c’était lÀ dernière marque d’intérêt que sa tendresse voulait donner à sa fille chérie.</p>
        <p>Espérie donc fit, avec Sergie, les <pb n="100" xml:id="p100"/> apprêts de ce mariage déplacé. Elle pleurait en ajustant ses ornemens de noces, et peut-être est-ce la seule jeune personne qui ait eu tant de chagrin d’épouser un amant aimé !</p>
        <p>Espérie et Hunold ne passèrent point cette nuit-là près de la comtesse. Fatigués déjà par de longues veilles, ils auraient trop souffert, le lendemain matin, pour paraître aux yeux de la multitude des habitans de l’Hermitage, rassemblés à la messe de leur mariage. Isabelle fut donc gardée, par Sergie et le bon Landry. Elle passa une nuit assez tranquille ; mais, au point du jour, elle voulut être parée de ses plus beaux vêtemens, et transportée dans la grande salle du conseil, où devait se faire la cérémonie.</p>
        <p>Sergie remplissait avec zèle ce vœu si naturel, tandis qu’Espérie, servie <pb n="101" xml:id="p101"/> par la jeune comtesse Hubert de la Touraille, faisait de son côté ses préparatifs… Mais, ô ciel ! quel terrible événement pour un jour de noce ?… Des cris s’élèvent sur les bords opposés de la Nive ; une foule considérable s’y précipite, et l’on entend par-tout : les voilà ! voilà les ligueurs !</p>
        <p>Le sir de Mortagne, qui était préparé, fait soudain baisser le pont-levis ; il en sort avec sa troupe, et, brandissant l’épée de Roland, il fond comme un lion sur les soldats de Frédégond, auxquels il fait bientôt lâcher pied.</p>
        <p>Frédégond lui crie : Traître, rends-toi, ou tu es mort !</p>
        <p>Le sir de Mortagne, sans lui répondre, vole à lui, et lui assène sur le bras un coup d’épée si violent, qu’il le fait tomber sur la poussière.</p>
        <p><pb n="102" xml:id="p102"/> Sir Roland va le tuer ; mais un gros d’ennemis l’entoure. Sa vie est en danger ; il la défend en se reculant, et parvient enfin à regagner les siens.</p>
        <p>Pendant ce temps, Frédégond s’est relevé ; mais blessé et terrifié, il abandonne le commandement au sir des Vauchères, seigneur de Mirande, son lieutenant. Celui-ci est un jeune homme, vif, alerte, et aussi intrépide que Frédégond est poltron. Il a rallié si bien ses troupes qu’il repousse celles de sir Roland jusqu’au pont-levis. Les chevaliers de Saint-Jacques sont forcés de repasser ce pont, de le relever et de s’enfermer dans l’Hermitage. Alors on voit l’ennemi faire avancer une batterie de canons et se préparer, de l’autre côté, à tirer sur les chaînes du pont-levis, pour les briser. Quelques ligueurs même se jettent à la nage pour traverser la <pb n="103" xml:id="p103"/> Nive ; mais le feu de la place tue, noie les uns, tandis que les autres sont forcés de regagner la rive d’où ils étaient partis.</p>
        <p>Il y avait déjà deux heures que ce combat durait, et il était tout à l’avantage des ligueurs, lorsqu’un événement inattendu ; vint changer totalement la face des choses.</p>
        <p>On voit descendre des montagnes, et des divers défilés de Baygorri, des milliers de paysans chargés de pierres ; la vallée en est couverte. Cette armée levée à la hâte, fond, comme une nuée d’éperviers, sur la troupe des ligueurs et l’accable de pierres avec une telle force, une telle rapidité, que chefs, soldats ennemis, tout fuit devant elle. Les Baygorriens ; les poursuivent ainsi jusqu’au-delà des bornes de leur territoire, <pb n="104" xml:id="p104"/> et, les écrasant du poids de leurs rochers, ils leur ôtent pour jamais l’envie de venir troubler de nouveau leur paisible vallée. Dans cette lutte des impies bergers contre des soldats armés, on voyait des femmes, jusqu’à des enfans, qui leur lançaient leurs pierres, avec l’agilité du meilleur frondeur.</p>
        <p>Quand ils eurent repoussé l’ennemi de manière à n’avoir plus rien à en craindre, ils rentrèrent, triomphans, dans leurs limites, ramenant quelques prisonniers, parmi lesquels on remarquait l’abbé Milet et le chevalier Frédégond lui-même… Le chevalier, blessé et mourant de peur, n’avait pas eu la force de courir, dans la déroute, comme les autres ; il était resté des derniers, et les Baygorriens s’en étaient emparés. Pour <pb n="105" xml:id="p105"/> l’abbé Milet, nous saurons bientôt comment il se trouvait là, et ce qu’il y faisait.</p>
        <p>Les chevaliers de Saint-Jacques :, voyant de leur intérieur le secours inespéré qui leur arrivait, se jetèrent à genoux, pour remercier Dieu d’un tel renfort. Sir Roland voulait d’abord voler à l’aide des Baygorriens ; mais les jugeant en nombre plus que suffisant pour triompher, il attendit leur retour. Ces bons paysans, chantant victoire, revinrent tous avec leur musique à leur tête, et faisant entendre des rondes béarnaises analogues à leur situation. Déjà, trois fois dans un siècle, ils avaient chassé, de la même manière, les Espagnols qui avaient tenté de faire une invasion dans leur vallée, en profitant de l’obscurité de la nuit et de la découverte de quelques <pb n="106" xml:id="p106"/> passages secrets de la vallée, pour pénétrer jusqu’aux Aldules, avec une supériorité d’armes, qui laissait peu d’espoir. Ainsi l’élite de cette jeunesse Baygorrienne, rejetons des anciens Cantabres, élevés aux travaux pénibles et à la garde des défilés, réussit encore à purger son territoire de trois à quatre mille factieux venus pour l’ensanglanter.</p>
        <p>Le soleil était au milieu de sa course quand tout fut fini. Les chefs des cohortes baygoriennes furent introduits dans l’Hermitage, et reçurent de tous les chevaliers, assemblés au cirque du tombeau, les éloges, les remercîmens qu’ils méritaient ; ces excellens Basques, croyant n’avoir fait qu’une chose très-ordinaire, retournèrent. Tranquillement à leurs travaux, laissant la destinée de leurs prisonniers entre les mains de sir <pb n="107" xml:id="p107"/> de Mortagne et de ses compagnons d’armes.</p>
        <p>Sir Roland voulut visiter ; lui-même la blessure du chevalier Frédégond ; il se rendit à cet effet, avec Adalard, à la salle où l’on avait déposé les prisonniers et y trouva le chevalier qui s’y disputait avec l’abbé Milet. Qui diable, lui disait le chevalier, vous croyait des nôtres, cher abbé ? Vous n’étiez pas parti avec moi ; vous ne m’avez accompagné nulle part ; en Béarn, pas même à la vallée d’Ossau et je vous retrouve prisonnier avec moi, quand je vous crois bien tranquille d’un autre côté. Vous m’avez donc suivi ? – Monsieur, lui répond avec colère l’abbé Milet, je n’étais, pas de votre bataillon, et je ne vous ai point suivi. Indigné de vos projets continuels de vengeance et de rapt sur la personne <pb n="108" xml:id="p108"/> de l’innocente fille du comte Aldouin ; désolé de ce que mes conseils à cet égard n’avaient eu nul empire sur votre esprit absolu ; voyant enfin que vous partiez pour combler la mesure de vos crimes, de ceux de votre méchant oncle, je pris le parti de me rendre, moi-même, à l’Hermitage pour en avertir les hôtes de vos projets odieux, et des dangers imminens qu’ils couraient. Je pars seul dans cette intention ; j’arrive dans la vallée de Baygorri, mais au moment même où vous y entrez en véritable conquérant, après avoir chassé devant vous la faible troupe de bergers qui en défendaient l’entrée : j’apprends que vous êtes vainqueur ; je vous cherche partout pour essayer, par mes prières, par mes larmes, s’il l’eût fallu, de vous détourner de votre projet. Je ne puis <pb n="109" xml:id="p109"/> parvenir jusqu’à vous, et je me trouve ainsi au milieu de votre camp sans pouvoir me faire entendre ni des assaillans ni des assaillis… À l’instant, la déroute se met parmi vos gens ; tous fuient ou tombent morts à mes côtés ; la terreur glace mes sens ; je suis arrêté en même temps que vous, que je retrouve à la fin, et je partage à présent vos indignes fers sans les avoir mérités. Sans doute, il est bien humiliant pour moi de me voir dans cet état et de passer pour un traître aux yeux de sir Roland, d’Espérie, de sa mère, du brave Adalard, de tous ceux, en un mot, que j’avertissais sans cesse de vos lâches desseins, que j’ai soustraits même quelquefois à vos recherches, et qui me croyaient leur ami !</p>
        <p>Sir Roland qui avait entendu ces <pb n="110" xml:id="p110"/> détails sans être vu de l’abbé Milet, entra soudain, en s’écriant : Vous êtes libre, vertueux abbé Milet. J’ai écouté votre justification ; elle est claire, elle est sans réplique, et vous n’avez-jamais cessé de mériter toute ma confiance.</p>
        <p>Adalard ajouta : Il est fâcheux seulement pour vous, digne ecclésiastique, que vous ayez sans cesse été le confident d’un pareil homme, sans avoir osé manifester de bonne foi votre opinion, et abandonner les Haut-Castels à leur malheureuse et trop maligne étoile. – Messieurs, répond l’abbé Milet : très-confus, ils ont fait bien du mal ; ils en auraient fait encore davantage, si je les eusse quittés, si mes conseils n’eussent pas quelquefois prévalu sur leur méchanceté. Quand je n’aurais empêché que deux crimes de plus, j’ai dû rester. Croyez <pb n="111" xml:id="p111"/> cependant… – Oh ! réplique Adalard, vous nous avez rendu assez de services, pour que nous soyons sûrs de votre sincérité ; mais voici une occasion de vous prononcer. Déclarez-vous hautement pour la cause du roi ; devenez, comme nous, chevalier de Saint-Jacques, et, rompant tout à fait avec ces misérables ; attachez-vous désormais à notre fortune ? – Je suis prêt ; à l’instant même si l’on veut bien me faire cet honneur ; mais c’est à une condition. – . Des conditions, M. l’abbé, pour faire le bien ? Oh ! ne me refusez pas celle-là ? Veuillez rendre à ma prière la liberté au seigneur Frédégond ? qu’il jure seulement qu’il ne prendra plus les armes contre-vous ? – Il ne tiendra pas plus que les autres cette parole sacrée. – D’ailleurs, interrompt sir Roland ; je ne le puis sans la permission <pb n="112" xml:id="p112"/> du roi. Les prisonniers que je fais ne m’appartiennent pas ; ce sont les ennemis personnels de Henri ; c’est à Henri à décider de leur sort. Tout ce que je puis faire, et votre considération, l’abbé, c’est d’avoir pour le neveu de votre élève, qui fut aussi le vôtre, plus d’égards qu’il n’en mérite. Ainsi, jusqu’à ce que le roi m’ait daigné manifester ses volontés sur lui, il sera bien traité, bien soigné ici ; il n’y connaîtra l’esclavage que par l’impossibilité où il sera d’en sortir. J’ai des chirurgiens parmi mes chevaliers ; je vais lui en envoyer un, et j’ordonnerai qu’on lui procure tout ce qu’il demandera. Adalard, je te charge de ce soin.</p>
        <p>Frédégond regarde l’écuyer, en disant : Oh ! voilà donc cet Adalard !</p>
        <p>Adalard lui répond en souriant :</p>
        <p><pb n="113" xml:id="p113"/> Ce n’est pas la première fois que je parais devant vous, seigneur chevalier. – Je ne sais si votre adresse surpasse votre audace ; mais vous m’avez joué bien des tours. – Oh ! je suis inépuisable sur ce point. Ne vous fiez jamais à moi ; je pourrais vous en jouer bien d’autres ; mais l’issue de votre belle campagne d’aujourd’hui vous rendra plus sage, j’en suis sûr. Vous êtes maintenant mon prisonnier ; je vous jure que vous ne vous échapperez pas aussi facilement que je le ferais, si j’étais le vôtre. – Aurai-je le bonheur de voir mademoiselle de Hautefère ? – Non, jamais. Votre vue lui ferait trop de mal. Adieu !</p>
        <p>Adalard s’éloigna. Sir Roland, en le suivant, appela l’abbé Milet, qui était resté toujours interdit : venez, l’abbé, venez avec nous, lui dit avec <pb n="114" xml:id="p114"/> bonté, le sir de Mortagne ? et ne nous quittez plus, homme faible, ne nous quittez plus.</p>
        <p>L’abbé Milet remercia sir Roland de tant d’indulgence, et ils entrèrent tous les trois chez la comtesse, où Espérie s’était tenue pendant la bataille. Elle, sa mère et Sergie étaient presque mortes de frayeur. La comtesse surtout en avait été frappée d’une terreur si forte, que son mal était empiré. Elle parlait à peine ; elle n’avait plus qu’un souffle d’existence tout prêt à s’exhaler. Quelques mots, qu’elle laissait échapper à demi-voix, et en regardant Espérie avec la plus grande émotion, faisaient toujours entendre qu’elle voulait voir unir sa fille au fils de son beau-frère. Donnons-lui, dit sir Roland, cette satisfaction. L’autel est encore paré pour cet hymenée. Portons <pb n="115" xml:id="p115"/> cette femme infortunée au pied de ce saint autel, et qu’elle y soit témoin de la bénédiction nuptiale que M. l’abbé Milet voudra bien donner à nos enfans…</p>
        <p>Il paraît que la comtesse entendit ce projet ; car elle, répondit, en s’efforçant de sourire : Ce sera accomplir le plus doux de mes souhaits. Je demanderai, en même temps, à m’approcher de la sainte table, après quoi je pourrai mourir.</p>
        <p>Sir Roland lui promit que ses desirs seraient remplis à tous les égards, En conséquence l’Hermitage fut averti que la cérémonie projetée pour le matin, auroit lieu le même soir, et, la paix étant rentrée partout, comme dans tous les cœurs, on ne songea plus qu’au bonheur d’unir deux amans si bien faits l’un pour l’autre. C’était sans doute une bien douce récompense <pb n="116" xml:id="p116"/> pour le brave Hunold, qui avait fait, dans la mêlée, des prodiges de valeur. Il remercia son père, sa cousine, tout le monde, et courut se préparer à l’acte solennel qu’il allait contracter.</p>
        <p>Sir Roland, après avoir mis l’abbé Milet au fait de l’importance du secret qu’on avait en vain essayé de tirer de la bouche de la comtesse, le laissa près d’elle. Isabelle ayant désiré se confesser, l’abbé Milet s’empressa de l’aider à remplir ce pieux devoir.</p>
        <p>L’excellent M. Le Bon prétendit qu’au moyen d’une drogue qu’il venait de lui faire prendre, le changement de lieu, la cérémonie imposante qu’on allait célébrer, l’aspect touchant des pratiques de la religion, tout pourrait rappeler sa raison, momentanément peut-être, mais assez <pb n="117" xml:id="p117"/> long-temps pour qu’elle eût la faculté de se ressouvenir et de parler. Les momens étaient précieux ; car de l’avis même du docteur, la malheureuse Isabelle de Rançon n’avait pas vingt-quatre heures à vivre.</p>
        <p>Le soir donc, on la porta, placée dans un grand fauteuil, jusqu’à la salle du conseil, décorée à cet effet, et on la plaça au pied même de l’autel, au milieu d’une grande quantité de cierges, qui formaient autour d’elle une espèce de chapelle ardente. La salle du conseil elle-même, offrait le coup d’œil le plus magnifique. L’oriflamme sacré où on lisait : Dieu ! Le Roi et la Patrie, flottait en broderies d’or et d’argent sur l’autel, qui était éclairé aussi d’une manière éblouissante ; une quantité d’autres petites flammes, brodées aussi, brillait de tous les côtés ; le fameux Durandal, <pb n="118" xml:id="p118"/> qui s’était signalé, le matin, dans le sang ennemi, était déposé sur un coussin écarlate, au milieu d’un autel antique, élevé devant celui où devait se célébrer le sacrifice de la messe. Tous les chevaliers, habillés, coiffés à la manière. d’Henri IV, remplissaient les stalles ; ils tenaient leurs glaives nus, et l’acier poli, reflétant des milliers de lumières, multipliait partout les feux du diamant. Les femmes enfin, des chevaliers, ainsi que leurs enfans, richement habillés, et assis sur des banquettes de velours cramoisi, formaient un parterre aussi brillant de grâces que d’attraits. Rien, en un mot, n’était plus magique que le coup d’œil de cette magnifique assemblée, qui semblait reporter aux temps les plus reculés de la noble chevalerie. On sent bien que tous les regards <pb n="119" xml:id="p119"/> étaient fixés avec intérêt sur la pauvre moribonde. Ils ne quittaient cet objet de douleur que pour admirer la noblesse et la beauté des deux époux. Espérie, conduite par son oncle et Hunold, guidé par le vieux chevalier de Solminiac, son grand-oncle, entrèrent en saluant tout le monde qui se leva. Une musique suave, formée par les jeunes fils de quelques chevaliers, frappa de sa douce harmonie la voûte antique de cette salle, bâtie, selon le fondateur Jacques Padillos, par les anges eux-mêmes. Le plus pieux recueillement amena un silence profond, et l’abbé Milet, montant à l’autel, la cérémonie commença. L’attention générale se partageait, entre la candeur, la timidité, l’innocence, la beauté de la jeune Espérie, et les diverses impressions qu’éprouvait sa mère infortunée, <pb n="120" xml:id="p120"/> dont les regards étaient constamment fixés sur elle. La comtesse, le corps un peu penché vers l’autel, les mains jointes comme pour prier Dieu, ne se lassait pas de contempler sa fille, et semblait reculer de quelques instans sa triste fin, pour jouir, une dernière fois, de son bonheur. Son attitude, qu’il est impossible de décrire, resta la même jusqu’à la moitié de la messe, et plusieurs personnes de l’assemblée ne purent s’empêcher d’en verser des larmes de sensibilité.</p>
        <p>Bientôt un torrent de pleurs coula des yeux d’Isabelle. La jeune dame Hubert de la Touraille, et Sergie, qui étaient à côté d’elle, parvinrent à essuyer ses yeux ; la comtesse reprit son attitude, et sembla ensuite vouloir parler. Espérie avant de répondre au célébrant, qui lui demanda <pb n="121" xml:id="p121"/> si elle consentait à prendre pour époux, sir Hunold de Mortagne, la timide Espérie se retourna vers sa mère, et lui dit, avec l’accent le plus touchant : Ô la meilleure des mères ! c’est par ton ordre que je forme ces liens : tu me permets donc d’unir mon sort à celui de ce cher Hunold, mon cousin ?</p>
        <p>À cette interpellation, et au grand étonnement de tous les assistant, la comtesse se lève droite, comme si elle était en pleine santé : puis, recouvrant une partie de sa raison et toute la vigueur de son organe, elle répond à haute voix à son Espérie : oui, ma fille, et je te donne pour dot, le trésor, la liste des serviteurs du roi, que tu trouveras au pied du chêne séculaire, le plus grand qui s’élève dans le bois de Hautefère, du côté de la plaine, au bout des <pb n="122" xml:id="p122"/> platanes du parc. Ton bonheur seul a pu m’arracher mon secret.</p>
        <p>Elle prononça surtout avec une force étonnante l’explication de la cachette du trésor, que nous avons mise en lettres italiques. Il semblait qu’elle fît un effort sur elle-même, ou un grand acte de dévouement. Il y a lieu de croire qu’elle éprouvait cette dernière impression ; car, retombant soudain dans son fauteuil, elle cacha sa tête dans ses mains, comme si elle se repentait de ce qu’elle regardait comme une indiscrétion, et elle ne parla plus.</p>
        <p>Mais quel effet un pareil aveu fit sur l’assemblée ! Il était attendu, désiré depuis si long-temps ! Un murmure de joie circula autour de la Salle. On s’écria bientôt : Quel bonheur ! nous touchons enfin au grand but de notre institution !</p>
        <p><pb n="123" xml:id="p123"/> Sir Roland de Mortagne, aussi charmé que surpris, d’une si heureuse confidence, sauta sur Durandal, et, l’agitant dans sa main, il dit à haute voixi : Oui, mes amis ! j’en jure par ce fer sacré ; votre roi verra bientôt Paris, nous allons tous voler à son aide !</p>
        <p>Une douce espérance faisait palpiter tous les cœurs ; mais la comtesse ne parut pas partager l’allégresse générale. Elle resta immobile, les mains toujours sur sa figure, et elle ne répondit à personne, pas même à sa fille, quand on la rapporta après la cérémonie, dans son lit de douleur. Espérie, qui avait un peu dormi chez elle, la nuit d’avant, passa celle-ci à veiller près de sa mère, et son jeune époux applaudit le premier à cet acte de piété filiale.</p>
        <p>Vers cinq heures du matin, la <pb n="124" xml:id="p124"/> comtesse, qui n’avait pas dit un seul mot depuis son aveu dans la chapelle, reprit un peu connaissance. Elle regarda autour d’elle, aperçut sa fille, et lui dit : Ma fille, je voulais communier ; qui s’y est donc opposé ? – Personne, ma mère ; mais un doux sommeil rafraîchissait vos sens ; on n’a pas voulu le troubler. – Vas, oh ! vas chercher M. l’abbé Milet ? qu’il vienne m’administrer à mon dernier moment ? qu’il se dépêche car je sens que je vais m’endormir encore… pour toujours.</p>
        <p>Le docteur Le Bon avait averti la veille, l’abbé Milet que son ministère pourrait être utile, cette nuit même, à la malade ; l’abbé Milet était donc tout prêt. Il se rendit à la chambre d’Isabelle, l’administra ; puis, quand l’infortunée comtesse eut rempli ce devoir du chrétien, elle dit à Espérie : <pb n="125" xml:id="p125"/> Mon enfant, Dieu me rend ma raison, en me retirant de ce monde de douleurs. Je me rappelle maintenant, tout ce qui m’est arrivé, et surtout mes momens d’un funeste délire, qui ont dû vous faire bien. du mal ! Cette affreuse soirée de la plaine de Corjac ; le tremblement de terre qui la signala et me sauva la vie, je me souviens de tout cela, et je ne comprends pas comment je me refusais à éclairer ton oncle, toi-même, sur le lieu où, mon époux et moi, nous cachâmes au pied du chêne séculaire, que tu connais, un trésor qui n’était pas à nous, et une liste, qui en perdant une foule d’innocens, eût pu nous compromettre, si Antoine l’eût trouvée dans notre château… Nous mîmes tout cela au pied de ce chêne, parce qu’il était impossible qu’on le devinât dans un <pb n="126" xml:id="p126"/> endroit où personne n’avait besoin de fouiller la terre. Nous en couvrîmes la place avec de la mousse, qui était déjà dessus avant que nous y fissions l’ouverture nécessaire pour enterrer notre coffret de marbre, que nous eûmes bien de la peine à porter, Aldouin et moi, quand nous le reprîmes des mains de Landry. Antoine, ignorant que nous fussions dépositaires de ces précieux objets, ne les aura pas fait chercher ; vous les trouverez encore au même lieu où nous les avons cachés. Puissent-ils être utiles au grand Henri ! Je m’affaiblis, ma fille… ma conduite a toujours eu pour règle ces trois mots, la devise de vos chevaliers, et que tu sais… Ceux qui m’ont fait tant souffrir, Espérie, je leur pardonne… Dis-leur que je leur pardonne ; que je vais prier Dieu pour <pb n="127" xml:id="p127"/> qu’ils se repentent et se rendent dignes de sa divine miséricorde… Je meurs comme j’ai vécu, fidèle à l’honneur, au fils des Bourbons… Oui, mes deux derniers vœux sont pour ma fille et mon roi…. Approche-toi, mon Espérie ? je te bénis… approche-toi plus près, plus près encore… je te bénis, ma fille, et je… je rejoins ton père !</p>
        <p>Espérie s’écrie : Elle expire ! ô mon Dieu, elle expire, Sergie ! – Madame… elle n’est plus ! Sa belle ame est montée au ciel, rejoindre celle de Saint Louis, dont les enfans lui furent si chers. Vous n’avez plus de mère, ma jeune amie ; mais vous deviez vous attendre à ce malheur : votre courage ne peut en être abattu. Réfléchissez ; avant de l’avoir retrouvée, ne la croyez-vous pas perdue à jamais pour vous ! Son état <pb n="128" xml:id="p128"/> d’ailleurs était trop douloureux, et Dieu a eu pour elle une grande bonté en la retirant, comme elle le disait elle-même, de ce monde de douleurs ! N’est-elle pas plus heureuse dans le sein de son créateur : ma jeune et si intéressante amie, reprenez votre raison, et félicitez au contraire cette vertueuse comtesse d’un bonheur dont elle aurait dû jouir plutôt. Espérie, allons, venez avec moi ?</p>
        <p>Espérie est inconsolable ; elle se jette sur le corps inanimé d’Isabelle ; elle veut la réchauffer de ses baisers brûlans ; elle l’appelle à grands cris, et Landry, qui est présent, qui pleure aussi, est obligé d’aller chercher son oncle pour la contraindre à quitter ce lieu funèbre.</p>
        <p>Sir Roland arrive avec le comte de Rançon, qui de son côté est aussi <pb n="129" xml:id="p129"/> tout en larmes. La voilà donc, s’écrie le vieux et bon Geoffroy, la voilà donc cette fille dont je m’honorais ! l’honneur de son sexe par sa beauté, ses vertus et ses lumières ! Cette Isabelle de Rançon qu’on offrait pour modèle à toutes les jeunes femmes ! la voilà ! ô monstre d’Antoine, dont la cruauté me l’a ravie, que ne puis-je te voir expirer du même coup dont tu l’as frappée ? Malheureux père, que vas-tu faire sur terre, privé d’un pareil bien ! – Comte de Rançon, lui dit froidement sir Roland, je vous amène dans l’espoir que vous consolerez votre fille Espérie, et vous doublez ses douleurs par vos cris, vos plaintes, vos gémissemens ! Eh ! qui ne regrettera pas, comme vous, cet ange de vertu ! qui ne versera pas des larmes sur sa fin prématurée ? – Elle n’avait <pb n="130" xml:id="p130"/> pas encore trente-quatre ans ! – Je le sais ; mais, mon vieil ami, montrez-vous homme, et songez qu’il vous reste encore une fille charmante en cette jeune et touchante Espérie que vous réduisez au désespoir par vos sanglots et vos cris inutiles ! Espérie, comte Geoffroy, venez chez moi ; cédez aux prières d’un parent qui vous aime, et qui perd, comme vous, une sœur accomplie, une excellente amie !</p>
        <p>Sir Roland eut beaucoup de peine à arracher le père et la fille d’Isabelle de son lit de mort. Il y réussit cependant, et soudain le son lugubre du beffroi se fît entendre, et dura toute la journée, toute la nuit, jusqu’après l’inhumation de la comtesse. Elle se fit avec tous les honneurs dus à son rang, à ses liens du sang avec les principaux chefs de <pb n="131" xml:id="p131"/> l’Hermitage, et on plaça ses restes vénérables à côté de ceux de son malheureux époux, dans le même tombeau, au milieu du grand cirque. Saints martyrs ! vos cendres se mêlèrent par la suite, et un rayon de flamme, de celle sans doute qui brûle deux cœurs aimans, parut long-temps, dit-on, à l’heure de minuit, sur votre tombe, arrosée souvent depuis, par de jeunes époux, des larmes de la piété conjugale.</p>
        <p>Les premiers jeunes époux qui baignèrent son marbre sacré de ces larmes touchantes, furent sans doute Espérie et Hunold ! Quel hymen que le leur ! célébré entre une bataille et un enterrement, il ne fut éclairé que des torches de la discorde et de la mort ! À l’autel même, Espérie n’avait pas quitté sa mère… ; cette mère expirante y fut portée quel hymen, <pb n="132" xml:id="p132"/> encore une fois ! pouvait-il se faire dans un moment plus douloureux, sous des auspices plus sinistres !</p>
        <p>La douleur d’Espérie et du bon comte Geoffroy les rendit insensibles pendant quelques jours ; mais sir Roland, quoique très-affligé aussi, appela la raison à son secours, et, ne perdant pas un moment la tête sur les intérêts de son roi, il pensa à se procurer, le plus promptement possible, les papiers, l’or, dont il avait besoin, et dont il connaissait maintenant l’introuvable cachette. En conséquence, il chargea l’adroit Adalard et le zélé Landry de partir sur-le-champ pour le Quercy, et d’y déterrer, près du château de Hautefère, le fameux coffret, avec toute la prudence dont ils étaient susceptibles.</p>
        <p>Adalard, Landry et Fabio partirent <pb n="133" xml:id="p133"/> donc soudain pour exécuter les ordres de sir Roland. On les vit revenir au bout de cinq jours, rapportant le précieux objet qu’on leur avait demandé.</p>
        <p>Le voilà, s’écrie Adalard en entrant dans la salle du conseil où tous les chevaliers étaient assemblés : vive le Roi !</p>
        <p>Vive le Roi ! fut le cri général, répété plusieurs fois avec le plus grand enthousiasme.</p>
        <p>Sir écuyer, dit le sir Alain de Taillebourg, veuillez rendre à l’assemblée un compte fidèle d’une mission que vous avez remplie avec tant de succès ? – Et non sans peine, répondit Adalard. Je vais vous satisfaire, messieurs, et vous donner des détails qui, si quelques-uns vous paraissent minutieux, communs peut-être, n’en sont pas moins utiles au développement <pb n="134" xml:id="p134"/> de cette dangereuse entreprise. Nous partîmes, comme vous le savez…</p>
        <p>Ici Adalard est interrompu par une voix qui, venant d’un des coins éloignés de la salle, dit : avant tout, il faudrait nous montrer ce coffre, ce trésor ; le sir écuyer ne porte rien, ni ses gens non plus ?</p>
        <p>On ne voyait point en effet le précieux coffret. Adalard fit un signe à Landry, et soudain un superbe coursier, richement enharnaché, portant une housse magnifique, brodée de fleurs de lis, entra dans la salle, conduit par Fabio. Sur son dos s’élevait une éminence, imitant celle d’un chameau, mais formant un carré long, et que la housse couvrait. Adalard enleva cette housse ; Landry et Fabio s’emparèrent soudain du coffret de marbre qu’elle <pb n="135" xml:id="p135"/> avait caché à tous les regards, et le placèrent sur la table où était déjà déposée l’épée de Roland.</p>
        <p>Pendant que tous les chevaliers jetaient des-regards avides sur cette importante découverte, sir de Mortagne dit à son écuyer : Comment, Adalard ? est-ce que tu as fait voyager ainsi ce fardeau sur ce cheval, sous cette housse fleurdelisée ?</p>
        <p>Adalard répondit : Ce n’est qu’ici, mon vaillant maître, que je l’ai ainsi embelli. Il a voyagé tout autrement ; vous allez le savoir : veuillez tous m’écouter.</p>
        <p>Il se fait le plus profond silence, et Adalard parle ainsi :</p>
        <p>« Nous partîmes, tous les trois, déguisés en simples hommes des champs, et, sortis du Béarn, nous nous rendîmes tout droit à Cahors, persuadés, comme nous l’avons déjà <pb n="136" xml:id="p136"/> éprouvé, qu’on se cache plus facilement dans une grande ville, que dans des campagnes et des petits villages. Là, nous nous informons de ce que fait le seigneur de Haut-Castel. On nous apprend, ce que nous savions, qu’il est actuellement à l’armée de Mayenne, et qu’il a laissé des intendans dans chacun de ses nombreux châteaux. Celui de Hautefère, que s’est approprié Antoine, nous intéressait le plus. Nous demandons le nom de l’intendant qu’il y a placé. On nous répond qu’il s’appelle Gélon… C’est, messieurs, ce même Gélon qui, après notre évasion du château du sir des Saussayes, passa sur-le-champ à l’intendance du château de Hautefère. Quel embarras pour nous ! comment tromper un homme aussi méfiant, aussi surveillant ? Comment enfin s’approcher <pb n="137" xml:id="p137"/> du bois, de la plaine, du parc même, sans qu’il s’en aperçoive, et nous reconnaisse, moi surtout, qu’il n’a que trop sujet de détester !… Essayer de déterrer ce coffre, de jour ou de nuit, on pouvait être surpris ! Non que Gélon ni son maître se doutassent qu’il y eût là un trésor ; mais à coup sûr, quand on a volé une propriété, surtout dans des momens de factions comme celles-ci, on en fait surveiller les alentours !… Je réfléchis, je rêve long-temps ! Enfin, je trouve et j’essaye ce moyen.</p>
        <p>« Landry, qui, par son éducation, plus que par les rares qualités de son cœur et de son esprit, se rapproche le plus de la classe du peuple, se déguise, par mon ordre, en marchand forain. Je lui fais faire une grande caisse de la dimension présumée du coffre ; je la remplis d’une <pb n="138" xml:id="p138"/> foule d’objets de menues merceries et autres marchandises de cette espèce. Il la met sur le dos d’un cheval, auquel il a fait faire une selle d’un carré long, de la largeur de sa caisse. Il monte sur ce cheval, derrière cette caisse qu’il maintient et qu’il a recouverte d’une grande toile bise ; dans cet équipage, il s’en va crier sa marchandise aux portes mêmes du château de Hautefère. Tous les domestiques l’entourent ; et comme Landry est un marchand qui donne tout à bon compte, pour rien, il trouve bientôt des acheteurs. Il passe ainsi une demi-journée dans la cour du château, à occuper et gagner la confiance des gens.</p>
        <p>« Mais Gélon passe, s’informe de la cause de l’attroupement des domestiques, et vient droit au prétendu marchand ; il l’examine, et dit après : <pb n="139" xml:id="p139"/> Quel est cet homme ? Je l’ai vu quelque part ? Pourquoi l’a-t-on laissé entrer ? – Mon bon Monsieur, lui répond Landry, en contrefaisant le jargon d’un Juif, dont il porte la barbe, achetez à moi ; moi, pas cher du tout.</p>
        <p>« Il découvre sa grande caisse, et Gélon, après y avoir jeté un coup d’œil, dit aux gens : Ce marchand est un fripon comme les autres ; n’attirez jamais ici de ces sortes de gens-là ; coquin, va-t’en ! – Je suis loin de toute habitation, réplique Landry ; mon bon Monsieur, donnez-moi asile pour cette nuit dans le château. – Je m’en garderais bien. – J’ai mes deux frères avec moi. – Allez tous au diable ! – Nous ne savons où coucher. – Couchez où il vous plaira. – À la belle étoile, donc ; dans les bois ? – Dans ce bois, si vous voulez. <pb n="140" xml:id="p140"/> Il y a à l’entrée une sablonnière qui est fort bonne pour servir de chambre à coucher à des vagabonds comme vous. – Permis de nous y coucher, mon bon Monsieur ? – Oui, mais pour cette nuit seulement. Demain matin, songez à vous éloigner d’ici, à quitter le pays ; sinon, je vous traiterai comme suspects et je vous ferai emprisonner dans les cachots du château.</p>
        <p>« Nous avions ce que nous demandions ; c’était de pouvoir nous cacher dans le bois de Hautefère sans exciter des soupçons. Je m’y rendis donc, avec Fabio, déguisés tous deux comme Landry, en marchands Auvergnats, et nous prîmes possession de la sablonnière. Nous n’y fûmes pas longtemps que deux domestiques du château, savoir le concierge et sa femme, gens de noms et de figures <pb n="141" xml:id="p141"/> qui nous étaient entièrement inconnus, vinrent nous y apporter quelques provisions : c’est par charité, dit la femme, que nous venons vous donner à souper ; car notre intendant ne veut pas seulement que vous approchiez du château, et vous nous avez dit tantôt que, même avec de l’argent dans votre poche, vous ne saviez où trouver du pain. C’est vrai, nous n’en trouverions plus à deux lieues à la ronde, à cette heure-ci, et dans ce moment où les guerres civiles l’ont rendu si rare ! Tenez, mangez, buvez et partez au point du jour ; ainsi le veut monsieur Gélon ? – Monsieur Gélon, répondis-je, sera obéi.</p>
        <p>« Quand nous fûmes seuls, et que la nuit fut tout à fait noire, nous nous hasardâmes à aller trouver le chêne séculaire, que nous avions bien remarqué de jour, et au pied duquel <pb n="142" xml:id="p142"/> nous avions mis une grosse pierre pour le reconnaître. Nous touchons cet arbre précieux, nous nous baissons, et avec des truelles, dont nous nous étions munis, nous travaillons tous les trois à retirer la terre sous la mousse que nous jetons de côté. Quelle ardeur nous mettions à ce travail, le but de notre démarche ! nous fouillons, nous sentons déjà le coffre qui résiste sous nos outils !… Mais ô Dieu ! quelle terreur vient nous frapper !… Des pas lents et mesurés nous avertissent de l’approche d’une patrouille… Nous cessons ; nous respirons à peine… Elle passe ! nous nous remettons à l’ouvrage, la maudite patrouille revient sur ses pas… quelle situation pour trois hommes, couchés, dans une nuit profonde, au pied d’un arbre d’une forêt, pour y déterrer un trésor qu’ils s’imaginent <pb n="143" xml:id="p143"/> alors être à la connaissance de tous les passans !… Nous retenons encore notre haleine… Enfin la patrouille s’arrête à deux pas ; la clarté d’une lanterne sourde se dirige vers nous, et des soldats nous abordent sur-le-champ… Nous nous disons tout bas, en gémissant : nous sommes perdus !</p>
        <p>Un de ces soldats nous demande brusquement ce que nous faisons-là. Je réponds pour Landry et pour mon domestique qui sont terrifiés : Nous sommes ces marchands qui ont tant vendu, hier, dans la cour du château ! – C’est possible. Je reconnais celui-ci. Après, que faisiez-vous là ? – Là… le seigneur Gélon nous a permis de passer la nuit dans ce bois. – C’est encore possible ; on me l’a dit du moins ; mais ce trou, répondez, pourquoi le creusiez-vous ? – Messieurs, <pb n="144" xml:id="p144"/> messieurs, ne nous perdez pas ? Je vais vous dire la vérité.</p>
        <p>« Landry et Fabio tremblent plus que jamais. J’ajoute : vous saurez, messieurs, que nous sommes trois frères en effet, mais nullement des marchands, comme nous avons feint de l’être. Nous sommes, au contraire, trois braves soldats comme vous, et de l’armée du duc de Mayenne. Le ton seigneur de Haut-Castel nous a fait prendre ce déguisement pour nous envoyer inspecter son château. – Inspecter son château ? – Oui. Vous le connaissez ; il se méfie de tout le monde. Il craint qu’en son absence ses gens, les militaires qu’il a laissés ici, n’y commettent des dégâts, et c’est ce qui l’a fait nous y envoyer. – Je ne comprends pas… – Pardonnez-moi, cela est facile à comprendre. Par exemple, nous, ses zélés, serviteurs, <pb n="145" xml:id="p145"/> nous avons découvert qu’un tonneau de muscat a disparu d’un de ses caveaux.</p>
        <p>« Le soldat dit à un autre : J’ai bien dit que le concierge s’en était emparé.</p>
        <p>« Je continue : un des gardes a volé la montre de son camarade, et en a partagé la vente avec trois coquins de son espèce.</p>
        <p>« Le soldat dit tout bas : qui a pu divulguer cette plaisanterie qui nous a fait faire une si bonne orgie ?</p>
        <p>« J’ajoute : toutes les nuits, on introduit, dans le corps-de-garde, des femmes qu’on ne renvoie qu’au point du jour.</p>
        <p>« Le soldat réplique : quel homme ! il sait tout.</p>
        <p>« Eh ! oui, dis-je, nous savons tout, et si nous faisions notre devoir en le rapportant au bon seigneur de Haut-Castel ! si nous lui disions que Gélon <pb n="146" xml:id="p146"/> lui-même a trouvé l’écrin de la jeune comtesse de Hautefère, et qu’il en a envoyé secrètement tous les diamans à un juif, pour les vendre à son profit ?</p>
        <p>« Ah ! nous ne savons pas cela, par exemple, dit le soldat ; c’est un grand coquin que monsieur Gélon.</p>
        <p>« Voilà, dis-je en moi-même, voilà bien les hommes ; ils blâment dans les autres ce qu’ils font eux-mêmes. Je continuai tout haut : et le sergent du poste, qui a vendu toutes les armes neuves du comte Aldouin, pour les remplacer par de vieux fusils tout rouillés et sans chiens, tels, Messieurs, que ceux que vous portez sur vos épaules. Nous, au moins, nous sommes armés jusques aux dents.</p>
        <p>« Les hommes de la patrouille restent à leur tour interdits. Le sergent me répond cependant : Tout cela est <pb n="147" xml:id="p147"/> indifférent à votre affaire. Pour quel sujet faisiez-vous un trou, au pied de cet arbre ? Est-ce un trésor que vous cherchez-là ? – Bah, un trésor ! c’est pour y en mettre un au contraire. – Un trésor ? – Ou du moins des objets assez importans. Vous concevez que, repartant au point du jour pour nous rendre auprès du sir de Haut-Castel, nous n’avons pas besoin, puisque nous reprenons nos habits de soldats, d’emporter ces marchandises. Nous ne les avions achetées nous-mêmes que pour nous déguiser un seul jour ; pour nous introduire, sous un prétexte, dans votre château et y faire, sur les gens de notre maître, les observations dont notre mémoire est maintenant chargée, et qu’elle ne perdra pas. C’était donc pour y enfouir ces marchandises, devenues inutiles pour nous, que nous creusions <pb n="148" xml:id="p148"/> cette terre. – Et pourquoi perdre ces effets, s’il vous plait ? Il y en a, je parie pour plus de cent écus ? – Pour cinq cents francs. – Ce serait cent francs pour chacun de nous, si vous nous les donniez ? – Ajouterai-je ce trait de délicatesse aux autres que je dois rapporter au sir de Haut-Castel ? – Écoutez, monsieur le faux marchand ; je ne suis pas dupe de votre mensonge. Convenez que vous êtes trois grands seigneurs qui vous étiez déguisés pour un motif que j’ignore ? Vous n’avez plus besoin de ces marchandises, c’est naturel ; ne sachant qu’en faire, vous préférez les perdre ici, rien de plus facile à deviner. Au lieu de cela, donnez-nous les, et nous vous laisserons libres de faire tout ce qu’il vous plaira ? – Vous ne croyez pas à mon fidèle rapport ? – Vous êtes, vous dis-je, des seigneurs déguisés. <pb n="149" xml:id="p149"/> Votre ton, votre manière de vous exprimer, tout le prouve. – Ce que je vous ai dit pourtant, sur le concierge, sur Gélon, sur vous-mêmes, est-il vrai (je tenais ces détails d’un domestique même du château que j’avais enivré, le matin, et fait parler) ? – Cela serait vrai, me répondit l’officier, que nous n’en conviendrions pas. Au surplus, que vous disiez la vérité, ou non, nous sommes en droit de vous arrêter, n’est-ce pas ? Donnez-nous vos marchandises, et nous nous retirons. – Il vaut mieux en effet vous les donner que les laisser pourrir dans ce coin de terre. Cependant vous ne pouvez pas les emporter. – Oh bien oui, en patrouille ! – En ce cas, je vous jure, sur l’honneur, que vous les trouverez-là, au point du jour, à l’heure qu’il vous plaira les venir chercher. Chargez toujours <pb n="150" xml:id="p150"/> vos poches de ces petits objets, et revenez prendre le reste.</p>
        <p>« Soit que l’officier crût à mon faux rapport, soit qu’il n’y crût pas, et que l’appât de nos marchandises flattât sa cupidité, quelque fût notre condition, il se relira avec ses quatre hommes, et nous, bien flattés de son départ, nous lui tînmes la parole que nous lui avions donnée. Nous retirâmes le coffre de marbre ; nous mîmes à sa place le lot de marchandises qui nous restaient, après les avoir renfermés dans la même caisse de bois où elles étaient, et nous laissâmes cette caisse dans la terre à la place de l’autre. Nous n’attendîmes pas le jour, et toujours déguisés de la même manière, une grande toile bise cachant notre coffre, nous eûmes le bonheur de revenir, sans aucune mauvaise rencontre, jusqu’à Pau, où <pb n="151" xml:id="p151"/> j’achetai, d’un royaliste de mes amis, la housse à fleurs de lis que vous voyez, désirant faire mon entrée ici avec l’appareil convenable à l’objet précieux que j’y apportais. »</p>
        <p>Ainsi parla Adalard, et l’on procéda sur-le-champ à l’ouverture du coffre de marbre, dont on fut obligé de briser le couvercle, n’ayant pas la clef de la serrure, qui d’ailleurs était rouillée. L’intérieur offrait plusieurs cases, ou compartimens, qui contenaient des pièces soit en or, soit en argent, mais de différentes valeurs, et chaque somme avait son étiquette, portant le nom de celui qui l’avait donnée. Lisons, dit sir Roland, lisons d’abord cette lettre qui s’offre à nos yeux, sur tout cela, et qui est de la main de mon malheureux frère.</p>
        <p><pb n="152" xml:id="p152"/> Il lit :</p>
        <p>« Si la main du crime parvenait à me frapper ; si même elle osait menacer également les jours de la comtesse, mon épouse, la seule confidente de mon secret, et qu’enfin ce trésor soit découvert par un autre que par nous, qui l’avons placé au pied de ce chêne, qu’on peut abattre un jour, je dois déclarer ce qui suit : En 1589, après la bataille d’Arqués, où le grand Henri fut victorieux, plusieurs riches propriétaires de cette province, s’enrôlèrent secrètement sous les bannières de ce héros. Le nombre de ces zèles français fut de vingt mille, dont je reçus les noms, les domiciles et les sermens de fidélité au roi. Chacun d’eux m’apporta une somme quelconque suivant ses facultés, pour en former un trésor, digne d’être offert à Sa Majesté. L’accord était secret, <pb n="153" xml:id="p153"/> mais sûr ; chacun de ces braves devait rester chez lui jusqu’à ce qu’il reçût les ordres du roi, où les miens ; mais la ligue devenant plus forte que jamais, et la proscription menaçant ma propre tête, je me vis forcé, pour ne pas compromettre ces braves, d’enterrer ici la liste de leurs noms, et les diverses sommes déposées par eux entre mes mains, pour être offertes, par moi, à notre roi légitime. On trouvera donc, dans ce coffre, outre une liste générale de ces braves frères d’armes, leurs noms, isolés, placés séparément sur la petite ou forte somme que chacun d’eux a fournie à la masse. Si ma femme et moi nous n’existons plus, et si le roi Henri est remonté sur le trône de ses pères, ce trésor alors devenant inutile, celui qui le trouvera est instamment prié de le remettre, par portion, à chacun, <pb n="154" xml:id="p154"/> ou aux descendans de ceux qui l’ont formé. Le but de sa création était trop louable pour que la cupidité et l’indélicatesse puissent s’emparer d’un bien qui ne leur appartient pas ; Dieu, qui voit tout d’ailleurs, juge les cœurs et récompense les belles actions, comme il fait punir les mauvaises ! »</p>
        <p>Point de signature. Aldouin n’avait point signé cette lettre, dans la crainte qu’elle ne fût trouvée, de son vivant, par le parti des ligueurs ; mais il s’était mis en tête de la liste, ce qui pouvait revenir au même. Cette liste, enfermée dans un tube de plomb, sir Roland la lut à haute voix. Plusieurs des chevaliers présens à l’Hermitage, y figuraient, parce que, plus courageux que les autres, ils s’y étaient rendus volontairement. <pb n="155" xml:id="p155"/> On remarquait aussi les noms de gens très-connus par leurs titres, leur poids et leurs richesses ; mais, ce qui étonna le plus, ce fut d’y voir des prétendus acharnés ligueurs qui, feignant hautement d’arborer cette bannière, avaient eux-mêmes ajouté à leur signature, sur cette liste, des sermens sacrés de mourir pour la cause du roi ; car cette liste n’était point une copie d’une seule main. Aldouin l’avait tenue, ce qui s’appelle ouverte, et chacun y avait signé son nom avec son paraphe, ce qui faisait que tous ses signataires y étaient engagés. Le protocole, que voici, en était écrit avec une vigueur vraiment royaliste :</p>
        <p>« Nous soussignés, jurons de nous réunir en bataillon sacré pour la défense <pb n="156" xml:id="p156"/> du Grand Henri de Bourbon, Roi de France et de Navarre.</p>
        <p>« Nous jurons de faire une guerre d’extermination à la ligue, à ses chefs, à tous ses partisans, que nous vouons à l’exécration, comme à la vengeance des vrais Français.</p>
        <p>« Et nous jurons d’obéir aux premiers ordres de nos chefs, sir Aldouin de Hautefère et autres, qu’il voudra nous désigner, sous peine d’être traités comme traîtres au Roi et à la Patrie.</p>
        <p>« Nous jurons enfin de ne déposer nos armes que lorsqu’après avoir ouvert les portes de Paris à notre grand roi Henri, nous l’aurons rétabli sur le trône de ses ancêtres.</p>
        <p>« Fait et juré sur l’Évangile, et par le sang de notre S. J. C., etc. etc.</p>
        <p>« Signé : Aldouin, comte de Hautefère ; Hugues, sir des Saussaies ; <pb n="157" xml:id="p157"/> Gabriel, baron des Grandes-Échelettes, etc. etc. etc. etc. (suivent vingt mille signatures.) »</p>
        <p>Quant au trésor, l’un y avait mis vingt Henris ; l’autre trente, l’autre cinq cents Carolus ; l’autre cent Henris, plus ou moins, selon les fortunes. On y voyait jusqu’à des Patards, la plus basse pièce du temps, fournis par des gens de la classe la plus indigente du peuple, et qui s’étaient mis dans cette armée de fidèles Français. Tout cela formait enfin à peu près cinq cents mille francs. Quelle ressource pour un prince, qui avait besoin d’hommes et d’argent !</p>
        <p>Ne perdons point de temps, s’écria sir Roland ! nous serons en force, cette fois. Recrutons à la hâte notre armée ; écrivons à tous les signataires <pb n="158" xml:id="p158"/> de cette liste ; appelons les uns à la voix de l’honneur ; les autres à la nécessité de tenir leur serment. Effrayons ceux-ci en les menaçant de faire connaître leur engagement aux ligueurs qu’ils semblent servir maintenant. Remontons le courage de ceux-là qui tremblent de voir reparaître une liste où, soit par faiblesse, soit par séduction, ils se sont engagés à défendre une cause dont le succès peut leur paraître douteux. Rallions-les sous la bannière de leur devoir ; ou plutôt ne doutons de personne ? Il nous suffira de nommer le grand Henri pour les voir tous accourir et renouveler avec nous le serment sacré qui sert de devise à notre oriflamme :</p>
        <p>Dieu, le Roi, et la Patrie !</p>
        <p>Roland continue : Il est de bonne <pb n="159" xml:id="p159"/> heure. Je vais écrire sur-le-champ le modèle d’une lettre circulaire, à envoyer à ces nouveaux frères d’armes. La voici (il dit à haute voix ce qu’il écrit) :</p>
        <p>« Digne Français !</p>
        <p>« La liste d’Aldouin est retrouvée : nous la possédons. C’est vous dire assez que nous comptons sur votre serment, comme sur votre bras.</p>
        <p>« Je vais incessamment faire passer cette liste de nos braves aux chefs de la ligue, pour leur apprendre que nous serons vingt-deux mille chevaliers de Saint-Jacques aux côtés de notre grand Roi.</p>
        <p>« Le rendez-vous est à l’Hermitage Saint-Jacques, dans cinq jours pour tout délai. Le départ dans six.</p>
        <p><pb n="160" xml:id="p160"/> « Nous vous attendons, brave frère d’armes, et vive le Roi !</p>
        <p>« Roland, Baron de Mortagne, commandant en chef. »</p>
        <p>Cette lettre est courte, ajoute Roland. J’y dis à dessein, et pour effrayer les lâches, s’il s’en trouvait, que je ferai parvenir la liste aux chefs de la ligue ; c’est une imprudence que je ne commettrai pas ; mais cela peut intimider quelques hommes pusillanimes. Allons, que quinze cents de nos chevaliers se mettent, sur-le-champ, à transcrire cette missive ; chacun d’eux peut bien en faire treize à quatorze, d’ici à ce soir ; c’est le compte ; les vingt mille seront écrites, et elles partiront demain matin, à la pointe du jour. – Je suis assez curieux, interrompt un des chevaliers, de savoir par quelle <pb n="161" xml:id="p161"/> espèce de poste, notre vaillant chef enverra ces vingt mille lettres à leurs adresses ? – Votre curiosité sera bientôt satisfaite, sir chevalier, lui répond sir Roland. Je prends vos deux cents des jeunes bergers les plus alertes de cette vallée. Je leur donne à chacun un cheval ; chacun encore est chargé de cent lettres ; tous partent pour des différentes destinations, et, dans la même journée, ou en deux jours, au plus, mes lettres sont rendues dans cette seule province. Comptez, deux cents porteurs à cent lettres chaque, cela ne fait-il pas vos vingt-mille ? Espérons mes amis, que tous répondront à l’appel. Au moins nous en viendra-t-il un nombre assez fort pour nous former en corps auxiliaire, capable d’être présenté au roi, et de le servir dignement. Retirons-nous, braves frères d’armes, <pb n="162" xml:id="p162"/> et occupons nous tous de cette importante missive.</p>
        <p>Quand on travaille pour un prince adoré, on redouble de zèle et d’activité. Tous les chevaliers se mirent à la besogne ; les femmes, les enfans, eux-mêmes ployèrent, cachetèrent les lettres, et, le même soir, elles furent distribuées à deux cents jeunes chevriers, qui se séparèrent au point du jour, en partant chacun de divers côtés. Mais il arriva, cette nuit même, un événement, qui, sans rien changer à ce plan bien concerté, plongea, dans la douleur, quelqu’un de notre connaissance.</p>
        <p>L’excellent docteur Le Bon fut frappé d’une attaque d’apoplexie et mourut subitement. Bastiano avait eu à peine le temps de connaître son père ; il n’en fut pas moins très-affligé. Quant à la bonne Dorothe, elle jeta <pb n="163" xml:id="p163"/> les hauts cris, et personne ne pût parvenir à la rappeler à la raison, au courage, qu’Espérie. Cette aimable Espérie s’empara de Dorothe, ne la quitta plus et quoiqu’elle eût besoin elle-même de consolation elle essaya d’en procurer à cette gouvernante ; ou du moins elles pleurèrent ensemble et cela les soulagea un peu.</p>
        <p>La cassette, qui contenait la fortune du vieux docteur, fut ouverte en présence de Roland et de sir Alain de Taillebourg. M. Le Bon y avait déposé ses dernières dispositions, faites le lendemain du jour où il avait retrouvé son fils. Sur quatre cent mille francs en or, qui s’y trouvaient, le vieillard reconnaissant laissait soixante mille francs à sa gouvernante qui, disait-il pouvait vivre encore trente ans, c’était deux mille livres qu’il lui donnait pour vivre, <pb n="164" xml:id="p164"/> par année, suivant son calcul, fait comme celui des chevaliers de Saint Jacques, de mettre tout dans un coffre et d’en tirer, chaque jour, ce dont on avait besoin pour subsister. M. Le Bon léguait, en outre, quarante mille francs au bon Guillaume et à sa femme Bertille, qui avaient élevé Bastiano, avec injonction à celui-ci de leur faire parvenir cette somme, témoignage de sa reconnaissance. Quant au surplus, formant trois cents mille francs, ce tendre père en instituait son fils, unique légataire universel.</p>
        <p>Ces legs ayant été mis à part à l’instant, le jeune Bastiano n’eut pas plutôt le sien en sa possession, qu’il s’écria, les larmes aux yeux : Ô mon roi ! cet or est à toi ; je suis trop heureux de te l’offrir !</p>
        <p>Que dis-tu, Bastiano, lui demanda <pb n="165" xml:id="p165"/> le sir de Taillebourg ? tu veux donner tout cet or au grand Henri ! y penses-tu, mon ami ; et ta femme ? Et des enfans qui peuvent survenir ? – J’ai des bras ; je travaillerai pour eux eux et pour moi. – Le roi, mon cher Bastiano, n’exigerait pas un pareil sacrifice. S’il était là, il te dirait avec cette espèce de brusquerie si franche et si loyale que lui seul possède : Eh ! ventre-saint-gris, mon ami ! pense à toi avant les autres. C’est ton bien, je n’en veux pas. – Et moi, mon cher maître, je lui répondrais : en me précipitant à ses pieds : Oh !… Sire, vous êtes le père de tous vos sujets, je suis donc votre enfant, Sire ; et un enfant peut-il posséder quelque chose qui ne soit à son père ! – Le roi te répliquerait, j’en suis sûr : Un père comme moi ne demande que l’amour <pb n="166" xml:id="p166"/> de ses enfans ; à Dieu ne plaise qu’il les dépouille jamais de leur héritage ! – J’insisterais, mon maître, en lui disant : Sire, mon cœur, mon bien sont inséparables. Vous avez accepté l’un, l’autre est à vous. – Eh, ventre-saint-gris ! je ne le prendrai pas. – Eh j’adore Dieu ! Sire, vous l’accepterez. J’adore Dieu, c’est le juron de M. de Sully. Ce mot peut-être le ferait rire, répété par moi, et il comblerait mes vœux en prenant cet or qui lui est aujourd’hui bien plus utile qu’à moi.</p>
        <p>Je vais arranger ce différend, interrompt Roland. Bastiano ? – Sir de Mortagne ? – Tu ne penses peut-être pas que le trésor que nous avons découvert peut suffire au roi ? – Non, il ne lui suffira pas ; il a tant de besoins, ce cher prince ! et nous brûlons tous d’un si vif désir de le <pb n="167" xml:id="p167"/> voir à Paris ! – Eh bien ! sois raisonnable ; consens à garder, pour toi, pour ton ménage, le tiers de ta somme ; tu joindras le reste au trésor ? – À quoi bon, puisque ?… – Allons, nous le voulons tous. Je prends ici ces deux cent mille francs que j’ajoute trésor, et je le garde le reste pour te le rendre a ta première réquisition.</p>
        <p>Bastiano témoigna de l’humeur de ce partage, qui contrariait son dévouement à son roi, et tout le monde admira cet élan sublime de patriotisme et d’amour pour un prince qui, d’ailleurs, le méritait bien.</p>
        <p>Ainsi les affaires de ce bon roi marchaient à merveille à l’Hermitage Saint-Jacques, et le moment approchait où les nobles chevaliers de cet ordre révéré allaient offrir leurs bras, leur or, tous leurs services à l’héritier <pb n="168" xml:id="p168"/> légitime du trône de Saint Louis.</p>
        <p>On délibéra sur le sort de Frédégond, sur celui des autres prisonniers qu’on avait renfermés dans une salle basse de l’Hermitage, et qui, par conséquent, ignoraient et les bonnes nouvelles qui remplissaient de joie tous les cœurs, et les préparatifs qu’on y faisait. Frédégond savait néanmoins la mort de la comtesse de Hautefère ; Adalard la lui avait apprise, en s’exhalant en justes reproches contre lui et contre son odieux oncle Antoine de Haut-Castel. Frédégond n’avait pas paru du tout sensible à cet accident : et son seul désir était d’écrire à Antoine, ce, qu’Adalard ne lui avait pas permis, connaissant son ame vindicative et toute sa perfidie.</p>
        <p>Le conseil des chevaliers, cependant, plein de noblesse et de générosité <pb n="169" xml:id="p169"/> décida que Frédégond serait renvoyé à son oncle, sous la promesse ferme et sacrée de ne jamais tourner ses armes contre les fidèles serviteurs du roi. En conséquence, le chevalier fut mandé, admonesté, et, après qu’il eut prononcé ce serment (d’un air distrait et sans doute sans avoir la ferme intention de le tenir), il fut renvoyé, sous bonne escorte, accompagné des autres prisonniers, jusqu’aux limites de la vallée de Baygorri, où on les laissa libres de prendre le chemin qui leur conviendrait.</p>
        <p>Cependant les lettres de convocation avaient leur plein effet. Tous les jours, il arrivait des foules de chevaliers, qui venaient accomplir leur serment et se rendaient à l’appel de l’honneur ; plusieurs s’excusèrent de différentes manières sur <pb n="170" xml:id="p170"/> leur retard ou leur silence ; la plus grande partie jurait qu’elle se serait présentée, si elle eût eu un point de ralliement ; mais tous étaient pleins d’ardeur, et les derniers venus prenaient même du courage, en voyant le zèle, le dévouement et la noble intrépidité de leurs frères d’armes.</p>
        <p>Deux semaines s’étant écoulées (car Roland avait laissé quelques jours de grâce aux gens les plus éloignés ou les plus lents à se décider), ce brave chef fit le dénombrement de sa petite armée ; quelques lâches n’ayant pas répondu à son appel, elle se trouva néanmoins monter à dix-neuf mille sept cent quatre-vingt-seize hommes, y compris les chevaliers qui résidaient, avant, à l’Hermitage Saint-Jacques. Autant en compter vingt mille, dit Roland à <pb n="171" xml:id="p171"/> ses chefs ; et avec vingt mille hommes, avec sept cent mille francs, nous allons porter, de toutes les manières, un grand renfort à notre vaillant prince.</p>
        <p>Quand sir Roland eut fait ce dénombrement et fixé le jour du départ de sa troupe, à la tête de laquelle il devait se mettre, Espérie, toute en larmes, entra chez lui : vous partez mon oncle, lui dit-elle ? et moi que ferez-vous de moi, ô mon bon oncle ? – Ma nièce, j’y ai déjà pensé, et je t’aurais dit plutôt mon intention, sans les grandes affaires qui m’ont à peine procuré le plaisir de te voir depuis huit jours. Ma nièce, les épouses, les familles de nos premiers chevaliers se sont effrayées, avec raison, des événemens que le sort des armes peut nous susciter. Elles m’ont demandé à rester ici, <pb n="172" xml:id="p172"/> sous la garde des bons Baygorriens, qui m’ont promis de veiller à leur sûreté ; tu peux, je pense, rester avec ces dames. Elles seront, pour toi, une compagnie des plus agréables. – Aurais-je dû penser, mon oncle, que vous puissiez vous séparer d’une nièce qui vous a juré de s’attacher à tous vos pas ! Elle aime donc plus que vous, mon oncle ? Elle mourrait, si elle ne vous voyait pas un seul jour, et vous avez l’injuste froideur de la quitter ! – Ma nièce, ce reproche… – Mon oncle, mon époux, vont combattre, et je resterais seule, loin de mon époux et de mon oncle ! Barbares que vous êtes, pourquoi m’avoir attachée à votre sort, pour m’abandonner ensuite aussi cruellement.</p>
        <p>Elle verse des torrens de larmes. Sir Roland en est touché : comment <pb n="173" xml:id="p173"/> veux-tu, lui dit-il tendrement, qu’une jeune fille s’expose au milieu des combats ? Est-ce là sa place ; réponds-moi ? Est-ce dans le tumulte d’un camp que tu espères jouir de la présence de ton oncle et de ton mari ? – Mon oncle, je suivrai partout vos pas, ceux d’Hunold, quelques dangers que je puisse courir ! Je prendrai des armes, s’il le faut, pour combattre à vos côtés ! – Ridicule exagération d’une enfant ! – J’aurais encore la force de parer le coup mortel qu’on pourrait diriger vers le cœur de mon excellent oncle ! – Cela se pourrait, ma nièce ; ta tendresse pour moi m’en est garant… Tes larmes coulent toujours ! Il m’en coûte de t’affliger, mon enfant ; mais tu ne peux nous accompagner</p>
        <p>J’ai prononcé, ma nièce. Évite que j’emploie des expressions plus sévères <pb n="174" xml:id="p174"/> pour te dire que je veux être obéi.</p>
        <p>Espérie n’osa pas résister plus longtemps. Elle se retira, en cachant ses yeux de ses deux mains qu’elle inonda de ses larmes. Sa situation fit beaucoup de peine à son oncle ; mais il sentit qu’une femme courrait trop de dangers au milieu d’un bataillon armé, qui éprouverait peut-être, en route, beaucoup d’obstacles de la part des ligueurs, avant d’entrer dans les plaines d’Ivry ; ce qui était plus que présumable.</p>
        <p>La veille du jour où la troupe d’élite devait se mettre en marche, le baron de Mortagne voulut en passer la revue dans la plaine intérieure de l’Hermitage, qui était assez vaste pour contenir cette armée. En conséquence, tous les chevaliers s’y placèrent en ordre, et sir Roland, <pb n="175" xml:id="p175"/> monté sur un superbe cheval blanc, s’avança à la tête de son état-major. Quand il fut au milieu du bataillon, il appela, à haute voix et de cette manière, les chefs des différentes cohortes qui étaient sous ses yeux.</p>
        <p>« Halton, Vauquelin, Desiveteaux, de Taillebourg, des Futayes, Hugues, de la Fresnaye, de Vins, Réginald, la Motte-Messemy, Saint-Mesme, Hugues-Martel, d’Illières, de Maillé, Solminiac, des Fougères, jeune de Vergy, qui avez un père à venger et vous aussi, mon vieil ami Geoffroy de Rançon ! Nous allons combattre pour la cause la plus juste, la plus noble, la plus sainte, qui ait jamais mis les armes à la main à de fidèles sujets ! Je n’ai pas besoin d’enflammer votre courage par le tableau des vertus de notre roi légitime, par celui de ses malheurs ; <pb n="176" xml:id="p176"/> l’un et l’autre sont gravés dans votre cœur et dans votre mémoire. Il vous suffira de savoir qu’il compte sur votre valeur, comme je compte, moi, sur votre intrépidité à me suivre partout où il y aura le plus de danger. Répétons donc la fin du serment sacré, que nous avons signé en tête de la fameuse liste qui nous réunit ici : Nous jurons, sur l’Évangile et par le sang de Notre Seigneur Jésus-Christ, que nous ne déposerons nos armes que lorsqu’après avoir ouvert les portes de Paris à notre grand roi Henri, nous l’aurons rétabli sur le trône de ses ancêtres !</p>
        <p>Tout le monde s’écrie : Nous le jurons !</p>
        <p>Roland : Célèbre troubadour Adalard ! prenez votre guitare, et faites entendre l’hymne touchant que vous avez composé pour être chanté en <pb n="177" xml:id="p177"/> chœur par tous nos chevaliers au pied du trône de notre excellent roi, quand il y sera monté, ce qui sera bientôt notre glorieux ouvrage. Le joyeux troubadour Desiveteaux en redira les strophes, avec son vieux père, de ce côté, afin que tout le monde puisse les entendre et en répéter les refrains.</p>
        <p>Adalard : J’obéis (Il chante).</p>
        <p>@q poem</p>
        <label>Hymne au Roi.</label>
        <l>Le ciel s’épure et la foudre est rentrée</l>
        <l>Dans ce nuage, autrefois orageux.</l>
        <l>Zéphir renaît ; les enfans de Borée</l>
        <l>Ont regagné leurs antres ténébreux.</l>
        <l>Bourbon revient ; Bourbon dans notre France</l>
        <l>À rappelé la paix, et l’abondance.</l>
        <l>Toi, qui nous rends ce Roi du cœur,</l>
        <l>Fais, Dieu puissant, que son bonheur</l>
        <l>Puisse égaler au moins notre reconnaissance !</l>
        <l>Ô saint Louis,</l>
        <l>Bénis ton fils ;</l>
        <l><pb n="178" xml:id="p178"/> De ses sujets il est le père.</l>
        <l>Chacun de nous, qui le révère,</l>
        <l>Ne veut vivre et mourir que pour lui, pour les lis,</l>
        <l>Un Roi puissant se voyait, sur la terre ;</l>
        <l>Sans trône, hélas ! sans patrie et sujets ;</l>
        <l>Pour lui la France était terre étrangère,</l>
        <l>Quand son bonheur guidait tous ses projets.</l>
        <l>II lui criait de loin : France chérie,</l>
        <l>Dieu pour toi seule a conservé ma vie ;</l>
        <l>Rends donc un père à ses enfans !… Il dit, et des bras triomphans</l>
        <l>Ont sur lui rendre enfin son trône et sa patrie.</l>
        <l>Ô saint Louis,</l>
        <l>Bénis ton fils ;</l>
        <l>De ses sujets il est le père.</l>
        <l>Chacun de nous, qui le révère,</l>
        <l>Ne veut vivre et mourir que pour lui, pour les lis.</l>
        <l>Règne, ô mon Roi, sur un peuple qui t’aime ;</l>
        <l>Règne long-temps pour sa félicité.</l>
        <l>Il bénira ton indulgence extrême ;</l>
        <l>Il bénira tes vertus, ta bonté.</l>
        <l>Dans tout Français vois un sujet fidèle</l>
        <l>Te dévouer son bras, son cœur, son zèle ;</l>
        <l>Tous à jamais te chériront,</l>
        <l><pb n="179" xml:id="p179"/> Et nos enfans répéteront</l>
        <l>En chœur cette prière et si pure et si belle ;</l>
        <l>Ô saint Louis,</l>
        <l>Bénis ton fils ;</l>
        <l>De ses sujets il est le père.</l>
        <l>Chacun de nous, qui le révère,</l>
        <l>Ne veut vivre et mourir que pour lui, pour les lis.</l>
        <p>@/q</p>
        <p>Cet hymne ayant électrisé tous les esprits, sir de Mortagne agita dans les airs la longue et invincible épée de Roland. Des milliers de glaives, sortant alors de leurs fourreaux, brillèrent également aux rayons d’un soleil sans nuage, et ce cri général fut répété trois fois :</p>
        <p>Vive le Roi ! Vive le Roi ! Vive le Roi !</p>
        <p>Le lendemain matin, sir Roland embrassa son Espérie désolée ; il la recommanda aux, soins des épouses des chevaliers ; puis ayant été rejoindre ses frères d’armes, l’armée quitta <pb n="180" xml:id="p180"/> l’Hermitage Saint-Jacques, emportant le trésor, des canons, des caissons, des fourrages, des provisions, des bagages enfin de toute espèce. L’intrépide Roland se mit à la tête de ces phalanges royalistes, qui sortirent de la vallée de Baygorri, aux acclamations des bergers réunis, et en répétant à grand chœur le refrein de l’hymne du troubadour Adalard :</p>
        <p>@q poem</p>
        <l>Ô saint Louis,</l>
        <l>Bénis ton fils ;</l>
        <l>De ses sujets il est le père.</l>
        <l>Chacun de nous, qui le révère,</l>
        <l>Ne veut vivre et mourir que pour lui, pour les lis.</l>
        <p>@/q</p>
        <label>Épilogue.</label>
        <p>Cette fois-ci, nous avions poussé loin notre lecture, et je regrettais bien de n’avoir pas pu la terminer ; car il fallait que j’allasse passer deux jours à la campagne ; mais mon vieillard <pb n="181" xml:id="p181"/> qui paraissait très-méthodique dans toutes les actions de sa vie, m’objecta que nous avions passé l’heure convenue pour nous séparer. Il fallut donc nous quitter et remettre la partie au troisième jour.</p>
      </div>
      <div>
        <head><pb n="182" xml:id="p182"/> Huitième et dernière mâtinée</head>
        <p>J’ai eu lieu, dis-je à mon homme en l’abordant aux Tuileries, de me pénétrer plus que jamais de l’esprit, de la couleur et des nobles impressions de votre manuscrit ; car, moi qui y pense sans cesse, qui vois tous ces braves amis du Roi partir, aux chants pieux d’un hymne touchant, pour combattre à ses côtés et le rétablir sur le trône de ses ancêtres, moi enfin qui ne rêve que des augustes Bourbons et de leur vertueux descendant qui nous gouverne enfin ; j’ai eu, hier, le bonheur de voir passer Madame la Duchesse d’Angoulême devant la porte même de mon champêtre manoir, à la campagne, où elle allait se promener ; elle était à cheval, accompagnée de son oncle, et beau-père, Monsieur, le véritable chevalier français (j’aime à répéter ce mot). À ses côtes on voyait M. le comte Armand de Polignac, <pb n="183" xml:id="p183"/> et d’autres nobles fidèles, qui par leurs malheurs et leur inviolable attachement à leurs maîtres légitimes, ont mérité à jamais l’estime et la reconnaissance des Français. Avec quelle grâce Madame se tient à cheval ! avec quelle candeur elle salue et sourit aux individus les plus obscurs qui se rencontrent sur son passage ! aussi tous les habitans de mon petit village s’empressent-ils d’accourir chaque fois à sa rencontre, et de lui prouver, par leurs cris de joie, le plaisir qu’ils goûtent à admirer ses traits, aussi nobles qu’affables et bons. – C’est partout de même, mon cher monsieur, me répondit le vieillard, et chaque membre de cette excellente famille reçoit de pareils hommages, en quelque lieu qu’il porte ses pas. – De mon côté, monsieur, on en est fou. À la dernière fête de Saint-Louis, vous savez qu’on a tiré, sur le pont de Louis XVI, un feu d’artifice plus tard qu’on ne l’avait annoncé ! eh bien, les bons paysans de mes environs, s’étant réunis, le soir, à la lanterne de Démosthènes, dans le parc de Saint-Cloud, un violon s’est, je ne sais comment, trouvé là ; tous se sont mis à danser sur la pelouse, et cette petite fête villageoise impromptu s’est terminée, à l’aspect du feu <pb n="184" xml:id="p184"/> d’artifice, par les cris de Vive le Roi ! Ils n’ôtaient pas commandés, ces cris-là. – Pas plus que ceux qui s’exhalent journellement, dans nos spectacles, dans nos lieux de réunion, toutes les fois qu’on a le bonheur de jouir de la présence du digne souverain actuel et de son auguste famille… Mais, monsieur, achevons notre lecture, s’il vous plaît, au lieu de causer ? Je vois, qu’en bon Français, vous êtes encore ému du plaisir d’avoir vu Madame, et je ne puis que vous en féliciter. Quand les princes causent, par leur simple aspect, de pareilles émotions à leurs sujets, c’est que ces bons princes sont aimés et dignes de l’être… Lisons ? – Volontiers.</p>
        <p>Encore des larmes ? des sanglots ? des soupirs ?… Ô mon Dieu ! quand finiront tant de maux ? – Ils sont finis, me répond l’Ange du Seigneur. La victoire a crié trois fois aux armes ! aux armes ! aux armes ! Un bon Roi est remonté enfin sur le trône de ses ancêtres. La paix, les arts, le commerce, tout refleurit. Heureuse France, ton bonheur est maintenant pur, constant, &amp; jamais inaltérable !</p>
        <p>J’ai l’honneur de saluer monsieur le duc. – Ah ! vous voilà, mon ami ; <pb n="185" xml:id="p185"/> je vous ai mandé. – Je le sais, monsieur le duc, et monsieur le duc voit que je suis ponctuel à me rendre à ses ordres. – Je vous ai fait prier de venir me parler pour une affaire très importante. Il paraît, mon ami, que nous nous sommes tous lourdement trompés sur cette agrégation de prétendus pèlerins, ou Hermites de Saint-Jacques, qui habite un Hermitage aux pieds des Pyrénées. J’ai cru, dans l’origine, que c’était simplement une réunion de quelques religieux qui s’étaient réfugiés là, loin des villes et des orages politiques. Leur institution primitive, que le pape avait autorisée, consistait en des règles fort pieuses et des plus exemplaires. L’homme dévot et généreux, disait-on, qui voulait se retirer du monde, réalisait sa fortune en une somme quelconque ; puis, se joignant à ces <pb n="186" xml:id="p186"/> saints personnages, il ne devait sortir, voyager, sous l’habit respectable de cet ordre, que pour visiter les infortunés, les consoler, les soulager, répandre enfin partout des aumônes, sans se mêler des affaires publiques. Aussi chacun de ces hermites était-il honoré, fêté et libre d’aller partout où il voulait sans être exposé à la moindre enquête. Moi-même j’en ai vu, rencontré plusieurs devant lesquels j’ai eu la sottise de m’agenouiller, persuadé, comme tout le monde, qu’ils étaient tels qu’ils paraissaient. Sottise ! aveuglement impardonnable à un homme d’état, à un politique tel que je me flatte de l’être ! en temps de troubles, il faut se méfier de tout le monde, et ne souffrir ni pèlerins, ni hermites, ni aucune espèce d’associations. – J’ai long-temps été leur dupe aussi, monsieur le duc ; mais <pb n="187" xml:id="p187"/> pourtant mes yeux se sont dessillés les premiers. Je prie monsieur le duc de Mayenne de se rappeler que je lui ai fait part de mes soupçons, il y a plus de trois semaines. – C’est vrai ; mais je ne vous croyais pas : mon cher de Haut-Castel, tant la réputation de ces faux hermites avait trompé tout le monde et moi-même. Je vous ai permis cependant d’envoyer une petite armée commandée par votre neveu, vers ces horribles suspects ; mais, vrai, mon ami : je trouvais vos soupçons exagérés et j’étais persuadé que, ces gens-là se faisant connaître au chevalier Frédégond ; pour de véritables hermites, sa petite armée reviendrait sans coup-férir.</p>
        <p>Le duc de Mayenne se rapproche d’Antoine de Haut-Castel, et ajoute à demi-voix, comme un homme qui fait une confidence : aujourd’hui, <pb n="188" xml:id="p188"/> mon ami, c’est bien différent ; votre neveu, qui sort de chez moi, m’apprend que ce sont de véritables conspirateurs, et qui plus est, ils sont, assure-t-il, en un nombre vraiment effrayant ; il le suppose de cinq à six mille hommes.</p>
        <p>Antoine sourit et répond : mon neveu exagère quelquefois, surtout dans ce cas. Son honneur est blessé d’avoir été battu, fait prisonnier par eux, et il augmente leur nombre pour diminuer sa honte d’avoir été vaincu. Admettons qu’ils soient douze à quinze cents, c’est le plus. – C’est toujours trop. Ce noyau, comme on dit, peut se grossir. – Et il se grossira, que monsieur le duc n’en doute pas ? J’ai déjà fait arrêter plusieurs de ces traîtres. Ils m’ont parlé d’une liste faite par Aldouin, qui s’est trouvée perdue à sa mort, et qui contenait les <pb n="189" xml:id="p189"/> noms de plusieurs milliers de notables habitans du midi, entrés d’abord dans cette conspiration, et qui n’osent plus se montrer, aujourd’hui que notre parti s’est accru dans cette province. – Comment avons-nous laissé se former, dans l’ombre, un parti si dangereux ? Mais vous, Antoine, qui commandez de ce côté comment n’avez-vous pas surveillé ces faux hermites ? – Ils m’étaient d’autant plus suspects que Roland de Mortagne, le frère d’Aldouin était à leur tête ; mais monsieur le duc a toujours protégé ce Roland, dont les opinions, contraires aux nôtres, étaient pourtant bien connues. – J’estimais Roland et je l’estime encore ; c’est un royaliste prononcé ; mais en même temps c’est un homme d’honneur, un brave soldat, un officier plein de loyauté, de grandeur et de noblesse. Je vous ai <pb n="190" xml:id="p190"/> défendu de le faire- arrêter ; cela est vrai, parce qu’il est de ces hommes qui méritent qu’on leur fasse l’honneur de les combattre, les armes à la main. – Fort bien ; mais votre douceur, monsieur le duc, lui a laissé tout le temps de conspirer à son aise contre vous. – Je n’aurais pas cru cela de lui : il est vrai que chacun de son côté s’aveugle sur les moyens, loyaux ou non, de faire réussir son parti, et, en guerre, mon ami, ma foi tout est permis. Cependant, il fallait s’opposer aux progrès de cette association d’amis du Béarnais. – Eh ! comment, monsieur le duc, puisque mon neveu, à la tête de ses trois mille hommes, a échoué contre elle ! – Il faut leur en envoyer six mille. – Où les prendre ? Votre armée, quoique de beaucoup supérieure à celle du Béarnais, n’est pas trop forte <pb n="191" xml:id="p191"/> pour combattre ces hommes fanatisés et qui se battent en déterminés. – Ah ! jusqu’à présent j’ai toujours eu l’avantage, excepté à Arques. – Vous l’aurez sans doute encore : dans les plaines d’Yvry, où il se prépare une nouvelle bataille rangée. – Je ne doute pas du succès de celle-là. Henri n’a que sept mille hommes et j’en ai plus de trente mille. Que pourra-t-il faire avec cette petite armée, qui manque d’argent, de vivres et de munitions !</p>
        <p>Antoine de Haut-Castel se lève et dit : n’entends-je pas monter quelqu’un ? – Qui oserait entrer sans ma permission ? – C’est un des capitaines de vos gardes. Que veux-tu, Vitry ?</p>
        <p>Le capitaine Vitry salue humblement le lieutenant-général de l’état et de la couronne de France ; puis il lui dit : Monseigneur, un jeune chevalier, Hubert de la Touraille, demande <pb n="192" xml:id="p192"/> l’honneur d’être admis près de Votre Excellence, pour lui remettre une dépêche qu’il dit être très-importante.</p>
        <p>Le duc de Mayenne répond : qu’il entre.</p>
        <p>L’officier sort.</p>
        <p>Antoine dit au duc : un Hubert de la Touraille ! c’est un parent des Hautefères, cela, et sans doute un royaliste, un faux hermite comme eux. Quel rapport peut-il avoir ?… – Nous le saurons. – Je ne quitte pas Votre Excellence ; un lâche assassin n’aurait… – J’en tremble… Ces gens sont capables de tout. – Restez, si vous le voulez, mon cher Antoine ; mais j’ai toujours été assez fort de ma conscience pour ne pas redouter le fer de la trahison.</p>
        <p>Antoine donnait une autre interprétation à sa terreur, qui l’avait <pb n="193" xml:id="p193"/> fait changer de couleur ; car il ne pensait sans cesse qu’aux papiers de sa conspiration contre le duc, qu’il flattait tant. Il lui en avait parlé cependant, ainsi qu’on va le voir ; mais il n’en était pas moins tremblant chaque fois qu’on annonçait un étranger.</p>
        <p>Le jeune comte Hubert de la Touraille se présente devant le dernier des Guises, et sans être intimidé du faste qui l’entoure, ni de l’aspect d’Antoine qu’il reconnaît très-bien, il lui dit avec autant de noblesse que d’assurance : Duc de Mayenne, je ne puis parler devant cet homme. – Cet homme ! s’écrie Antoine, voilà un singulier début, jeune audacieux. – Laissez, interrompt le duc de Mayenne ? que voulez-vous dire, jeune homme, et d’abord qui êtes-vous ? – Je suis, monsieur le duc, le <pb n="194" xml:id="p194"/> fils du vieux Hatton de la Touraille, qui fut l’écuyer d’Antoine de Bourbon, roi de Navarre ; c’est vous dire assez que, mon père et moi, nous sommes attachés de cœur à la cause de son fils. – Téméraire, qui vous a donc fait rechercher ma présence ? – Pour vous dénoncer, monsieur le duc, cet homme que je rencontre à vos côtés. C’est un traître, qui ne cherche que l’occasion de vous enfoncer un poignard dans le sein. – Un poignard ! vous, de Haut-Castel !</p>
        <p>Antoine répond : ah, je vois ce que c’est ! c’est l’effet de la menace qui m’a été faite. On veut venger Aldouin ; on croit me perdre, on l’essaye ; mais, jeune imprudent, on n’y réussira pas. Eh bien, vous restez interdit ? – Moi, interdit, répond Hubert en souriant amèrement : je vous laisse parler pour sonder toute <pb n="195" xml:id="p195"/> la perfidie de votre ame atroce. – Voilà de grands mots ! que ne les justifiez-vous ; que ne dites-vous sur-le-champ, que vous apportez à Son Excellence les preuves d’une prétendue conspiration de ma part ? on sait cela d’avance, et monsieur le duc aussi. – Monsieur le duc sait ? – Que vous avez contrefait mon écriture, celle de mon neveu, de Vitry, du sir de Franqueval, du jeune des Halliers, du baronnet Rémistan, et d’une douzaine d’autres seigneurs qui ont l’honneur d’approcher de Son Excellence. Elle sait encore que vous nous avez tous mis dans une fausse conspiration contre ses jours. Je lui ai dit tout cela avant vous, jeune insensé : vous voyez que je vous attendais, et que vos faux rapports ne peuvent nullement m’effrayer. J’ai déjà fait pendre deux des <pb n="196" xml:id="p196"/> écrivains dont votre sir Roland a employé les mains pour faire ce beau chef-d’œuvre, et imiter mon écriture de manière à s’y méprendre. Ils ont avoué leur crime et leurs complices. On y voit figurer le sir de Mortagne, ce vieux sot de Geoffroy de Rançon, qui croit aussi par-là venger son gendre, et jusqu’au gentil troubadour Adalard, qui ne devrait s’occuper que de ses chansons. Vous voyez que je suis instruit, et Son Excellence aussi ?</p>
        <p>Le jeune Hubert est presque déconcerté de l’effronterie de ce scélérat. Quoi ! s’écrie-t-il, quoi, vous avez l’audace ?… Monsieur le duc, veuillez jeter les yeux sur ces papiers.</p>
        <p>Il les donne au duc, et, pendant que celui-ci les examine avec une sorte d’attention, Hubert lui dit : <pb n="197" xml:id="p197"/> c’est par l’ordre même du grand Henri qu’ils vous sont remis, monsieur le duc : notre roi magnanime ne veut pas qu’on assassine ses ennemis ; il trouve plus grand, plus généreux de les combattre en face. Dès qu’il a connu cette conspiration, il a exigé qu’elle vous fût remise et que les traîtres vous fussent désignés. Antoine est dans la plus grande inquiétude. Ses yeux sont fixés sur ceux du duc, et il respire à peine.</p>
        <p>Le duc examine toujours les papiers, et il règne un profond silence. Antoine impatienté, le rompt : je suis charmé, dit-il en affectant une fausse sécurité, que Son Excellence mette toute son attention à examiner cette écriture, qui ressemble en effet à la mienne, mais qui en diffère d’une manière sensible quand on veut les comparer ensemble. Il y a long-temps, <pb n="198" xml:id="p198"/> que j’ai prévenu monsieur le duc de ce tour sanglant qu’on voulait me jouer. Il n’a pas cru, il ne croira pas davantage aujourd’hui à tant de trahison d’un sujet fidèle, à qui il a donné, cent fois plus qu’aux autres, des preuves de sa bonté, de sa touchante affection ! Tu vas voir, vil dénonciateur, que monseigneur déchirera ces faux écrits, et rendra à son dévoué, à son plus intime confident, toute la justice qu’il mérite.</p>
        <p>Mayenne reste immobile, au grand désespoir d’Antoine, qui continue : monseigneur réfléchit ; il se dit sans doute : non je n’accueillerai pas la calomnie ; je ne perdrai pas mon ami, accusé faussement par des traîtres et de véritables conspirateurs ; je ne donnerai pas aux lâches esclaves du Béarnais, le triomphe d’avoir abattu <pb n="199" xml:id="p199"/> leur ennemi. Ils sont trop vils, trop astucieux, pour que je croie à leur ruse d’enfer. Haut-Castel est mon plus fidèle ami ; nous n’avons, l’un et l’autre, aucune pensée secrète ; je connais le fond de son ame ; elle est pure, elle est belle ; elle m’est entièrement dévouée. Le faux ne l’emportera pas, dans mon cœur, sur le vrai ; la trahison ne l’emportera pas, non ; je déchire ces papiers ?</p>
        <p>Funeste aveuglement des princes ; qui savent rarement distinguer leurs amis d’avec leurs ennemis ! Mayenne se laisse séduire par ces exclamations débitées avec feu, et il déchire en effet toutes les preuves de la plus claire des trahisons. Mon ami, dit ce prince abusé, mon cher Antoine, reçois cette preuve de ma confiance ? elle est grande, mon excellent ami, cette confiance ; car cette trame est <pb n="200" xml:id="p200"/> ourdie avec une vraisemblance !… Mais, s’il est dans ma destinée d’être frappé par le plus cher de mes amis, j’aime mieux devenir sa victime, que vivre dans le doute cruel de l’avoir injustement sacrifié. – Ah, mon prince, s’écrie Antoine au comble de la joie et en se précipitant à ses pieds ! tant de générosité vous ramènerait un cœur coupable, s’il s’en trouvait près de vous ! Oui, le tigre le plus féroce s’adoucirait à cette marque de bonté, de confiance et d’affection. (il se relève) Elle est juste, monsieur le duc ; je n’eus jamais la criminelle ambition… Eh, d’ailleurs, ne l’ai-je pas dit à Votre Excellence, en lui annonçant ce qui m’arrive aujourd’hui, ne lui ai-je pas démontré que ce serait le comble de la folie, à moi, à moi sans nom, sans talens, sans consistance dans le <pb n="201" xml:id="p201"/> monde, de briguer le rang suprême où le duc de Mayenne est monté où l’appelaient sa naissance, ses vertus, son génie ; que dis-je ! et le vœu universel de tous les Français qui lui ont, à si juste titre, confié le commandement de la sainte ligue et leurs plus chers intérêts ! Qui oserait le remplacer ? qui se flatterait d’avoir et ses talens militaires et la confiance publique ! non, mon prince, non, mon ami, vous ne le supposerez jamais ! Qu’auriez-vous donc fait d’ailleurs, vous, modèle de bonté, pour avoir autant de traîtres autour de vous !</p>
        <p>Mayenne, attendri, passa ses bras autour du monstre, et lui dit : Haut-Castel ! n’oublie jamais ce moment, et qu’il soit le gage de ma constante amitié pour un sujet tel que toi !</p>
        <p>Haut-Castel, fier de son succès, <pb n="202" xml:id="p202"/> lui montra Hubert, en lui disant ; monseigneur est sans doute dans l’intention de faire punir cet envoyé de nos lâches ennemis ? J’ose lui demander sa grâce. – Je te l’abandonne, mon cher Antoine ; fais de lui ce qu’il te plaira. Adieu. J’entre chez la duchesse Henriette de Savoie, mon épouse ; elle est avec son père, le comte de Tende, et mon fils Henri ; je veux leur faire part de cet événement ; de cette scène qui m’a singulièrement affecté, en me prouvant que j’avais un ami, sur la foi duquel je pouvais compter.</p>
        <p>Il sort de l’appartement.</p>
        <p>Hubert, au désespoir, cache sa tête dans ses deux mains, et ne présume que trop qu’il est perdu. Antoine de Haut-Castel, se voyant seul avec lui : reprend alors son air allier, et lui dit d’un ton ironique : eh bien ! pieux <pb n="203" xml:id="p203"/> hermite de Saint-Jacques, êtes-vous content de votre mission ? vous croyez peut-être que je vais vous laisser libre d’aller en rapporter le digne succès à vos amis ; non, non ! vous en recevrez ici même la récompense. – Lâche et perfide Antoine : tu sais lequel des deux est un traître. – Gardes ?</p>
        <p>Le capitaine Vitry paraît, Antoine lui dit, sans se gêner devant Hubert qu’il sait être seul à l’entendre : l’avons-nous échappé belle, mon cher Vitry ? Toi, moi, nos conjurés, nous étions perdus, si le duc eût écouté ce délateur ! – Ne m’en parle pas, mon bon Antoine ! j’étais dans ce cabinet où j’entendais tout, et j’y tremblais, Dieu sait ! – Heureusement pour nous le duc a déchiré tous nos papiers. Tiens, les voilà en morceaux. – Il faut les ramasser ; répond Vitry ; <pb n="204" xml:id="p204"/> qu’il n’en reste pas une seule trace… Bien ? donne-les moi ; je vais les brûler. – À présent, mon cher Vitry, tu vas donner l’hospitalité à ce beau voyageur. Il a fait assez de chemin pour se reposer. N’y a-t-il pas, dans ce vaste château d’Anet, où nous sommes, un appartement commode, pour monsieur Hubert de la Touraille, fils d’un écuyer du père du Béarnais !… Ah, ah, ah !</p>
        <p>Ces deux coquins osent rire au nez du pauvre Hubert, qui est anéanti.</p>
        <p>Vitry réplique à son complice : ne t’inquiète pas ; je vais le loger si bien que personne ne l’importunera de visites.</p>
        <p>Il fait marcher Hubert devant lui des gardes le saisissent ; le jeune homme lève les yeux au ciel, implore l’aide de la providence, et il <pb n="205" xml:id="p205"/> est conduit dans un lieu de sûreté, où soudain on l’enferme sous de triples verroux.</p>
        <p>Ainsi gémit l’innocence, ainsi triomphe la scélératesse ! Bonté céleste ! souffriras-tu long-temps ce renversement des lois de ta sagesse immuable !</p>
        <p>Cependant Antoine de Haut-Castel, rentré chez lui, raconte en triomphe à son neveu Frédégond, ce qui vient de se passer. Frédégond, enchanté, lui répond : mon oncle, ne vous vengerez vous pas, à présent, de la malignité de ce sir de Mortagne, et de son digne agent ? Ce jeune blondin d’ailleurs pourrait fort bien être, en secret, l’ami du cœur de la rebelle et sauvage Espérie ! Elle ne l’est tant avec moi que parce qu’elle aime peut-être cet Hubert de la Touraille ; car on ne me persuadera jamais <pb n="206" xml:id="p206"/> qu’une jeune fille n’ait pas le cœur pris dès le premier jour où elle entend sonner ses quinze ans. Cette beauté si fière s’est sans doute attendrie pour ce beau missionnaire ; motif de plus, mon oncle, pour le tourmenter d’avantage.</p>
        <p>Nous ne nous permettrons de citer qu’une seule de ces réflexions d’un cœur pervers et sans principes. Elle prouve que l’immoralité entraîne à sa suite l’oubli des bienséances, la fausseté du jugement, l’indélicatesse et la cruauté : il se trompait d’ailleurs, ce méchant Frédégond ; Hubert était marié et avait une jeune femme aussi recommandable par sa beauté que par ses vertus. Elle était devenue l’amie intime d’Espérie ; c’est tout dire.</p>
        <p>À ces soupçons injurieux, Frédégond joignit ces raisonnemens qui <pb n="207" xml:id="p207"/> lui étaient personnels. J’ai bien aussi, mon oncle, une vengeance des plus justes à exercer. L’attaque que j’ai faite à leur Hermitage a été pour moi une honteuse déroute. Les paysans, s’en sont mêlés ; à l’instigation des chevaliers qui ont triomphé ; ils m’ont blessé, fait prisonnier, enfermé comme un criminel, traité enfin avec une dureté dont mon cœur saigne encore. Est-ce que vous ne me vengerez pas de tant de mauvais traitemens, mon oncle ? J’ai bien promis, en reprenant ma liberté, que je ne tournerais plus mes armes contre eux ; mais je n’ai pas promis, en même temps, que vous resteriez passif confident des injures faites à votre neveu. Eh, quand je recommencerais ! quand je les battrais ! Y a-t-il de l’honneur à tenir des sermens forcés, faits à des traîtres surtout ! vous me <pb n="208" xml:id="p208"/> vengeriez plus efficacement, mon oncle. Voyons, quel conseil me donnez-vous ?</p>
        <p>Antoine lui répondit : si je vous conseillais de vous exposer de nouveau aux coups de ces gens-là, le feriez-vous, chevalier ? êtes-vous assez brave pour cela ? non, convenez-en ? Il faut donc prendre d’autres moyens. Je vous avoue que je suis piqué au vif contre ce Roland de Mortagne. Sa haine est-elle assez envenimée ? Je ne lui ai cependant rien fait, à lui personnellement ; mais ces traîtres, à Dieu, à l’état, ont la manie de vouloir venger leurs parens. Eh bien ! vengeons-nous aussi de ces vengeurs, et vengeons-nous sur les objets de leurs affections. Roland chérit sa nièce Espérie ? Ravissons-lui son Espérie, et que cette petite fille ne nous échappe pas cette fois ci.</p>
        <p><pb n="209" xml:id="p209"/> J’en serai d’ailleurs plus sûr, sous ma garde, que sous la vôtre qui, par votre faiblesse et votre niaise crédulité, est toujours en défaut. – Depuis hier, que je suis revenu du Béarn, j’y ai pensé, mon oncle. J’aime toujours cette jeune personne ; vous ne le croiriez pas ? Oui, j’en suis vraiment très-amoureux ; c’est une véritable passion qui est entré dans mon cœur, dès le premier moment où je l’ai vue. – Quelle sottise, chevalier, des passions ! On ne doit en avoir que pour les honneurs et les richesses. À la bonne heure ; elles sont solides ces passions-là. – Écoutez donc, mon oncle, chacun a les siennes. Je suis dans l’âge de penser à l’amour ; plus tard je travaillerai pour la fortune et l’ambition.</p>
        <p>Haut-Castel hausse les épaules, en regardant avec pitié son sot neveu, <pb n="210" xml:id="p210"/> qui n’en continue pas moins ainsi : Si vous pouvez me rendre Espérie, mon oncle, ce sera le plus grand de vos bienfaits. – Si je peux te rendre !… N’es-tu donc pas assez grand pour chercher, toi-même, les moyens de la faire retomber en tes mains ? – Vous savez, mon oncle, que j’ai l’esprit peu inventif, et que… – Et que tu es un poltron, qui n’oses rien entreprendre par toi-même. Si je ne t’avais pas donné le jeune des Vauchères, pour partager avec toi le commandement du détachement de trois mille hommes, que tu as conduit à l’Hermitage, crois-tu que je te les aurais confiés, te connaissant maladroit, comme tu l’es ! et encore, malgré l’intrépidité de des Vauchères, vous avez été battus. Tu portes partout avec toi une maligne influence qui te fait échouer dans tous tes <pb n="211" xml:id="p211"/> projets ! Si je te rends Espérie, tu la laisseras échapper pour la troisième fois, comme tu l’as fait au lac intermittent, et chez ce vieux-médecin d’Ossau, où le vice que tu as de t’enivrer t’a fait tomber dans le piège le plus grossier. – Oh, mon oncle, si je la tiens de nouveau, je vous jure qu’on ne me l’enlèvera plus. – Je parierais le contraire. – Vous perdriez, mon oncle. – Pour être plus sûr de gagner, mon neveu, je surveillerai moi-même l’étroite prison où je vais plonger la fille d’Aldouin. – Vous ne la tenez pas encore ? – Elle sera bientôt en ma puissance ! Écoute :</p>
        <p>Antoine lui dit ce qui suit à demi-voix : Parmi les chevaliers errans de Saint-Jacques que j’ai déjà fait arrêter dans leur mission, prétendue diplomatique, il s’en est trouvé sans <pb n="212" xml:id="p212"/> doute de fidèles à leurs sermens, de qui je n’ai pu tirer aucun aveu nuisible à leur ordre ; mais il y en a aussi que la peur a fait parler, et qui ont tout avoué. De ce nombre est un homme d’un certain âge, qu’on appelle Raymond de Taillefer. Ce Raymond de Taillefer était, à l’Hermitage, l’ami le plus intime de Geoffroy de Rançon, père de la comtesse Isabelle, et fut, par conséquent, estimé, respecté de la jeune Espérie qui le connaît très-bien. Dès que Raymond s’est vu arrêté et conduit devant moi, cet homme faible et lâche s’est jeté à mes pieds pour me demander grâce ; j’en ai tiré parti pour apprendre de sa bouche tout ce que je voulais savoir sur les faux hermites, ses complices. Puis, connaissant ce Raymond pour un fourbe capable de tout, je lui ai promis sa <pb n="213" xml:id="p213"/> liberté, une somme d’or considérable, s’il voulait se charger de m’amener sous quelque prétexte que ce fût, Espérie au château d’Anet, ici même. Il n’a pas hésité à me promettre cet acte de trahison envers les siens, et il est parti avec un acolyte digne de lui, que je lui ai donné pour l’aider dans cette entreprise… Ce second traître est un nommé Martély, arrêté sous le même froc de chevalier de Saint-Jacques, et non moins fripon que Raymond. Ce Martély a tous les talens d’un faussaire, jusqu’à celui de contrefaire des écritures. Je m’étonne même que ces deux drôles se soient glissés dans l’ordre de Saint-Jacques, où il y a, je ne puis en disconvenir, de très-braves gens ; mais c’est qu’on ne les connaissait pas à fond. Ainsi, mon cher neveu, tu vois que j’ai prévenu tes <pb n="214" xml:id="p214"/> désirs ; Raymond et Martély sont partis d’hier, aussitôt que j’eus appris, par ton retour, ta défaite à l’Hermitage, ce qui m’a suggéré sur-le-champ cette vengeance. J’ignore comment ils s’y prendront pour réussir dans leur entreprise ; je leur ai laissé le choix des moyens, ils emploieront ceux qu’ils jugeront les plus propres à surmonter les divers obstacles, qu’ils pourront rencontrer ; mais ils réussiront ; ils m’en ont donné la certitude, et ces coquins, que j’ai employés il y a plusieurs années, sont d’une adresse et d’une ténacité à ne pas lâcher prise qu’ils n’aient atteint le but de leurs vœux… Ah ! Sir de Mortagne, si vous avez un écuyer ingénieux, nous vous prouverons que nous savons trouver aussi des gens pour le moins aussi habiles que votre Adalard. Je vous ménageais, <pb n="215" xml:id="p215"/> fameux Roland ! je craignais pour mes papiers que vous possédiez. Aujourd’hui, que ces dangereux papiers sont annullés, je vous poursuivrai jusqu’à la mort ; vous et les vôtres, vous tomberez sous mes coups, ou j’y perdrai mon illustre nom de Haut-Castel.</p>
        <p>Ainsi parla Antoine, et Frédégond tout surpris d’apprendre qu’il était déjà si avancé dans son projet de reprendre Espérie, lui répliqua : J’admire, mon oncle, votre présence d’esprit et votre prévoyance ; mais votre dernière phrase m’a fait trembler. Reprendriez-vous Espérie pour l’immoler, pour la rejoindre à ses malheureux parens ? – Mon neveu, ceci me regarde. À coup sûr, je n’en ferai pas ma nièce. – Quoi, mon oncle ! – Enfant ! tu seras libre de la voir, de lui faire ta cour, tu m’entends ? <pb n="216" xml:id="p216"/> mais pour qu’elle devienne la femme, je n’y consentirai jamais. Je n’ai d’autre désir que celui de me venger sur elle, et de satisfaire ainsi la haine que j’ai vouée à son odieuse famille. D’abord, je l’enferme dans un cachot de l’étroite prison, où j’ai déjà fait enchaîner Hubert de la Touraille. Quelque événement qui arrive, cette prison est sûre, introuvable ; ils y mourraient avant qu’amis, ou ennemis, pussent la découvrir. Voilà le premier acte de ma juste vengeance. Ensuite !… ensuite, je verrai.</p>
        <p>Un sourcil épais et noir cache soudain son œil féroce qui semble méditer des projets plus sanguinaires que le premier, Frédégond lui-même en frémit. Il n’ose cependant l’interroger davantage, et se flatte que, lorsqu’Espérie sera arrivée au château, son oncle reviendra de son extrême <pb n="217" xml:id="p217"/> rigueur en faveur d’un neveu qu’il chérit. Frédégond d’ailleurs n’est pas très-curieux de se marier pour la quatrième fois ; le monstre ne veut qu’assouvir une passion brutale…</p>
        <p>Quittons vite ces médians et volons vers notre Espérie que nous savons être entourée de nouveaux dangers. Que ne pouvons-nous la prévenir, la secourir, la consoler dans ce malheur imprévu qui la menace !… Mais nous racontons son histoire ; nous ne sommes pas maîtres d’en changer à notre gré les tristes événemens.</p>
        <p>Espérie avait embrassé son oncle, son jeune époux, ses parens, Adalard et jusqu’à Landry qui, membre aussi, mais subalterne, de l’ordre de Saint-Jacques, suivait son maître Hunold à l’armée du roi. Espérie les <pb n="218" xml:id="p218"/> avait tous vu partir ; son cœur s’était gonflé de soupirs ; ses yeux s’étaient chargés de larmes, et elle en répandait dans le sein de la jeune comtesse Hubert de la Touraille. Cette dernière, ignorant l’injuste détention de son mari, dont elle attendait tranquillement le retour, consolait de son mieux l’aimable fille d’Isabelle.</p>
        <p>Espérie, rentrée à l’Hermitage, où il n’y avait plus que des femmes et des enfans, courut au tombeau sacré qui renfermait les restes de son père, de sa mère. Là, elle se jeta à genoux et, levant les mains au ciel, vers le Dieu de miséricorde, elle s’écria : Ô vertueux auteurs de mes jours ! il ne me reste plus que vous ici ! votre cendre froide, insensible, est maintenant ma seule compagnie, Triste consolation pour votre fille <pb n="219" xml:id="p219"/> que ce tombeau glacé qui contient vos précieuses reliques. Souvenir de mon père, de ma tendre mère ; soutenez au moins mon courage ; et vous, mon Dieu ! ne me retirez pas un oncle que je chéris et révère, un époux que j’adore, des amis qui sont si utiles à votre faible et malheureuse, créature ? Faites triompher la cause du juste, celle de notre grand roi, et ramenez-moi, le plutôt possible, des êtres qui me sont bien chers ?</p>
        <p>La comtesse Hubert, la relevant presque malgré elle, la prit sous son bras, et lui dit, en la ramenant vers son appartement : Espérie, ne vous aveuglez pas sur le temps que durera l’absence de votre oncle et de votre mari ? Quelque courte que soit cette guerre, quelque promptitude que mette la victoire à se prononcer pour le roi, ses fidèles défenseurs ne peuvent <pb n="220" xml:id="p220"/> s’empêcher de le suivre dans Paris, de l’affermir sur son trône. Ils ne le quitteront, ils ne reviendront dans leurs foyers, que lorsque tous les troubles seront appaisés. Cela peut être long, Espérie, il vous faut donc prendre patience, et vous calmer surtout. Vous connaissez la valeur de sir Roland et de son fils ; cela doit vous rassurer. La nièce d’un aussi grand homme, l’épouse de son fils, sera-telle assez faible pour trembler sur les jours de ces deux héros ! Espérie, ils reviendront ; ils reviendront couverts de gloire, et leur triomphe fera votre joie. Imitez notre exemple : tous nos époux sont partis comme eux ; et vous nous voyez rassurées sur le succès de leurs armes. – Vous n’aimez donc pas comme moi !</p>
        <p>La comtesse, Sergie et la bonne <pb n="221" xml:id="p221"/> Dorothe vinrent à bout de rendre à Espérie plus de fermeté, plus de calme. Les autres dames de l’Hermitage l’entourèrent, la consolèrent, et eurent soin, pendant plusieurs jours, de la distraire en lui tenant fidèle compagnie.</p>
        <p>Cependant, les deux traîtres, gagnés par Haut-Castel pour l’attirer dans le piège le plus affreux, ayant rencontré, en route, sans cependant s’en être approchés, l’armée des chevaliers commandée par Roland, virent avec joie qu’il ne restait plus que des femmes auprès de la fille du comte Aldouin. Ils dressèrent leurs batteries en conséquence, et se flattèrent de réussir, dans leur entreprise, plus facilement qu’ils ne l’espéraient. Raymond et Martély se présentèrent donc au pont-levis de l’Hermitage, à cheval et revêtus du <pb n="222" xml:id="p222"/> brillant uniforme des chevaliers de Saint-Jacques. Les bergers de l’entrée de la vallée de Baygorri les connaissaient et les avaient laissé passer.</p>
        <p>Espérie était chez elle avec la comtesse Hubert, Dorothe et Sergie, quand on lui dit que deux chevaliers revenaient de l’armée de Roland et demandaient la faveur de lui parler.</p>
        <p>Deux envoyés de son oncle ! Quelle agréable visite pour Espérie, dont le cœur bat, et qui vole elle-même à leur rencontre. Eh quoi ! dit-elle, c’est vous, Raymond de Taillefer ? vous le digne ami de mon aïeul ! On avait dit ici que vous étiez, ainsi que sir Martély, arrêtés tous deux, au pouvoir d’Antoine de Haut-Castel ? Cette nouvelle, qui avait affligé tous vos frères d’armes, était donc fausse ?</p>
        <p>Raymond répond : Madame, elle ne fut que trop vraie. Nous eumes <pb n="223" xml:id="p223"/> le malheur, Martély et moi, de paraître suspects, dans un petit village près de Bordeaux, à des officiers ligueurs qui y passaient. Ils nous firent arrêter, conduire au méchant de Haut-Castel, de qui nous avons éprouvé les plus cruels tourmens. Mais, ayant su nous échapper, par adresse, de ses prisons, nous nous hâtions de revenir ici, nous rejoindre à nos frères d’armes, lorsqu’en route nous avons rencontré l’armée du brave sir de Mortagne, votre respectable oncle, à laquelle nous nous sommes unis sur-le-champ. Nous avions déjà marché deux journées entières avec elle, lorsqu’un matin, sir Roland nous dit, à nous et à plusieurs autres chefs de son conseil qu’il assembla : Messieurs, nous comptions rencontrer, dans notre route, beaucoup <pb n="224" xml:id="p224"/> plus d’obstacles que nous n’en avons trouvés. Nous nous imaginions que des armées de ligueurs allaient s’opposer, à chaque pas, à la marche de la nôtre ; et nous n’avons trouvé, depuis trente lieues que nous avons déjà faites, que quelques ramas de factieux, que nous avons dissipés même sans coup-férir. Je regrette bien à présent de n’avoir pas cédé aux vœux de ma nièce Espérie qui desirait tant accompagner son oncle, son époux. Que fait-elle là-bas, cette chère enfant ? Elle pense à nous, elle gémit, elle pleure au pied du tombeau de ses vertueux parens. La tristesse du séjour qu’elle habite nourrit sa mélancolie. Quel danger peut-elle courir au milieu de nous ? Il y en a plus pour elle sans doute à rester à l’Hermitage, où Antoine et son méchant neveu Frédégond peuvent faire quelque tentative, <pb n="225" xml:id="p225"/> séduire, envoyer, quelques traîtres, pour attenter de nouveau à sa liberté ! Envoyons-la chercher ? Quelle revienne retrouver son mari, son aïeul, et son oncle qui la chérissent ? Qu’elle partage nos triomphes, et qu’elle nous suive enfin à Paris, où, dès que nous y serons entrés, nous la présenterons au grand roi Henri, pour la cause duquel elle a perdu les auteurs de ses jours. Qu’en pensez-vous messieurs ?</p>
        <p>« Vous savez, mademoiselle, que c’est la manière dont sir Roland interroge son conseil, et qu’il ne fait rien sans son avis. Tous les chevaliers se sont écriés : oui ! qu’on nous rende cette aimable orpheline !</p>
        <p>« Sir Roland a repris : qui chargerons-nous de cette mission délicate ? Hunold, Adalard sont nécessaires ici… Je ne vois pas…</p>
        <p><pb n="226" xml:id="p226"/> « Alors, jetant les yeux sur nous, il nous a dit : Eh mais, sir Raymond, et vous sir Martély, qui nous êtes rendus d’avant-hier, vous, braves chevaliers, vous pourriez bien vous charger de cette importante commission ? Les cadres de cette armée étant tous formés, vous n’avez pu y entrer ; vous êtes des officiers sans soldats. Je sais bien que deux soldats tels que vous valent une compagnie ; mais enfin, vous pouvez vous absenter sans qu’il y paraisse beaucoup dans ces braves cohortes. Prenez cette lettre, dignes chevaliers de Saint-Jacques ; portez-là à Espérie, et ramenez nous cette femme charmante. Tâchez de mettre autant de prudence que de discrétion dans votre voyage, surtout au retour, où ma nièce vous accompagnera. Partez,et vous saurez bien ratrapper notre armée partout <pb n="227" xml:id="p227"/> où elle se trouvera car elle va continuer sa marche, et s’arrêtera, soit à Anet, soit à Mantes, dans les environs des plaines d’Ivry ; allez !</p>
        <p>« Nous prîmes sa lettre, trop intéressante Espérie ; le bon vieux comte de Rançon, votre aïeul, nous en donna une également pour sa petite-fille chérie, et nous vous les apportons ; les voilà. »</p>
        <p>Espérie est au comble de la joie. Elle décachète rapidement la prétendue lettre, de son oncle, et y lit ces mots, très bien imités par le traître Martély :</p>
        <p>« Hâte-toi, chère Espérie, de suivre, l’ami de ton aïeul, qui te remettra cette lettre. Je craignais pour toi des dangers qui n’existent pas… Ton cher Hunold et moi nous ne pouvons nous consoler de ton <pb n="228" xml:id="p228"/> absence. Tu nous es nécessaire, comme l’air que nous respirons. Que dis-je ! ta présence excitera encore notre courage, et ton époux jure, s’il est près de toi, qu’il sera invincible. Viens donc, ma chère fille, et n’emmène avec toi que ta fidèle Sergie !</p>
        <p>Ton oncle, ton second père,</p>
        <p>Roland de Mortagne. »</p>
        <p>La fausse lettre du comte Geoffroy était ainsi conçue :</p>
        <p>« Quel heureux changement s’est opéré, ma chère fille, dans l’esprit de ton bon oncle Roland ! Il consent enfin à ce qu’on t’amène au milieu de nous. Conçois-tu la joie de ton vieux père, qui mourait loin de toi !… Mon Espérie ! ma divine <pb n="229" xml:id="p229"/> Espérie ! tu es tout pour moi, maintenant sur la terre ! Eh toi je revois mon gendre infortuné, si lâchement assassiné. Je t’embrasse, et j’embrasse en même-temps ma malheureuse fille Isabelle. Ta présence va donc me rendre à la fois et ton père, et ta mère, et toi ! Espérie, vole, vole au-devant de nos cœurs. Le vertueux Raymond, mon meilleur ami, et le brave chevalier Martély, se chargent de te ramener dans nos bras.</p>
        <p>Ton vieux grand-père,</p>
        <p>Geoffroy de Rançon. »</p>
        <p>Ces deux écritures étaient parfaitement ressemblantes à celles de Roland et de Geoffroy ; mais, quand on lit ces lettres, on est étonné ensemble et indigné de voir que les scélérats osent prendre ainsi le langage <pb n="230" xml:id="p230"/> de la persuasion, de la vertu ! Ils savent donc bien ce qu’il faudrait faire pour être vertueux ; mais ils ne le veulent pas ; ils sentent leur bassesse, leur perfidie sans en rougir. Ils se prodiguent les noms de vertueux, de braves, et ils savent qu’ils sont méchans, lâches et traîtres aux gens dont ils imitent l’éloquence du cœur et, tous les sentimens ! Il y a pourtant de ces monstres dans la société !</p>
        <p>Espérie ne pouvait soupçonner le piège qu’on lui tendait. Elle connaissait fort peu d’ailleurs l’écriture de son aïeul, ni celle de son oncle qui n’ayait jamais eu occasion de lui écrire des lettres chez ses père et mère. S’il écrivait au comte Aldouin, c’était pour des affaires qui ne concernaient pas sa jeune fille. Espérie d’ailleurs, connaissait bien Raymond et Martély, <pb n="231" xml:id="p231"/> surtout Raymond, l’un des chevaliers de Saint-Jacques, que le comte Geoffroy, son aïeul, avait pris le plus en affection, depuis que le comte de Rançon habitait l’Hermitage. Espérie n’eut donc pas la moindre méfiance, et personne à sa place n’en aurait éprouvé, tant la trame était bien ourdie. La comtesse Hubert, ainsi que Sergie et Dorothe, n’eurent pas plus qu’elle le moindre soupçon de la ruse. Elles la félicitèrent au contraire du bonheur qui l’attendait ; et rengagèrent à presser son départ, pour rejoindre plus promptement des parens aussi chers. Il fut convenu qu’elle partirait dans deux heures.</p>
        <p>Elle et Sergie furent en effet bientôt prêtes, et la comtesse Hubert, ainsi que la bonne Dorothe, qui s’était attachée à cette dernière, les aidèrent à faire leurs préparatifs. Espérie <pb n="232" xml:id="p232"/> n’oublia pas, en emportant le portrait de son père, celui de sa mère, d’aller faire ses adieux à leurs mânes révérés. Elle s’agenouilla auprès du tombeau, fit sa prière, baisa le marbre précieux qui couvrait les dépouilles mortelles des auteurs de ses jours ; puis, ayant embrassé plusieurs des dames de l’Hermitage, qui la conduisirent jusqu’au bois de sapin, elle se confia naïvement aux deux traîtres. La joie qu’ils éprouvaient de tenir leur victime, se manifestait tellement sur tous leurs traits, qu’en les examinant bien, un homme fin et expérimenté aurait pu deviner qu’ils n’étaient pas francs ; mais notre Espérie et ses amies, attribuaient à l’intérêt qu’ils lui portaient, cette gaîté immodérée, cette affectation à la presser de partir, et ces petits soins à l’aider, à la placer sur son cheval.</p>
        <p><pb n="233" xml:id="p233"/> Car, cette fois, Espérie ne voyagea pas en litière. Les deux coquins ne craignaient pas que les partisans de Frédégond, ou de Haut-Castel, la lui enlevassent, puisqu’eux-mêmes la leur conduisaient. En cas d’obstacle en route, ils n’avaient qu’à montrer un mot d’écrit, de la main d’Antoine, dont ils étaient porteurs, et qui prouvait qu’ils n’agissaient que pour lui. Raymond et Martély n’avaient pas besoin de cacher Espérie dans une voiture, et comme l’exercice du cheval, qu’Espérie avait pratiqué au château de son père, lui était familier, elle fut bien aise de faire la route sur un superbe coursier, choisi par elle parmi les plus beaux qui étaient restés à l’Hermitage, et qu’elle guidait avec autant de grâce que d’habileté.</p>
        <p>Sergie la suivait, à cheval aussi, et <pb n="234" xml:id="p234"/> toutes deux galopèrent, aspirant an moment où elles rejoindraient le meilleur des oncles, et le plus cher des époux.</p>
        <p>Raymond et son acolyte, eurent soin de leur faire passer les nuits de leur voyage, dans des maisons dont les hôtes étaient dévoués au seigneur de Haut-Castel. Ils mettaient ces gens dans leur confidence, et ceux-ci, feignant de plaindre la fille d’Aldouin, lui témoignaient un respect, des égards, qui approchaient souvent de l’ironie. Sergie aimait trop sa maîtresse pour trouver de l’exagération dans l’intérêt outré qu’on lui montrait ; mais Espérie crut s’apercevoir de cette exagération. Sa modestie l’avertit que l’excès des louanges qu’on lui prodiguait n’était pas naturel. Elle souffrit d’abord ; puis elle fit peu à peu des observations qui <pb n="235" xml:id="p235"/> l’alarmèrent, sans qu’elle pût deviner pourquoi. Elle crut remarquer que la courtoisie de ses conducteurs n’était que pure grimace, et surprit même des sourires ironiques, des regards furtifs qui leur échappaient derrière elle, à la suite de quelques fades complimens qu’ils venaient de lui débiter. Espérie communiqua ses remarques, à sa fidèle Sergie. Sergie prétendit n’avoir point vu tout cela ; mais elle promit d’y faire attention. Sergie s’en aperçut à son tour, et elle frémit, ne sachant à quoi attribuer cette fausseté visible des deux guides. Elle les avait connus aussi à l’Hermitage, et ils lui paraissaient tout à fait différens de ce qu’ils étaient alors. Ces traîtres n’ayant à conduire que deux femmes qu’ils supposaient faibles, timides, confiantes et crédules, ne se gênaient pas quelquefois pour <pb n="236" xml:id="p236"/> leur parler d’une manière ironique. Le naturel reprenait souvent chez eux le dessus, et leur fausse manière de voir, ainsi que leurs principes peu délicats, reparaissaient ainsi au grand jour. Tant il est vrai que les méchans ne peuvent jamais se voiler entièrement, et que l’œil scrutateur de l’honnête homme pénètre toujours tôt ou tard, au fond de leur ame vile.</p>
        <p>Sergie, dit un soir à ceux-ci : Je m’étonne, messieurs, que le vaillant sir Roland ait dit, devant vous, à son conseil, que son armée n’avait pas rencontré, en route, autant d’obstacles qu’il le craignait. Il l’a même écrit à sa nièce. Il croyait avoir plus de dangers à courir ? Cependant, voilà plusieurs villes que nous traversons, dans lesquelles on nous a dit que l’armée de sir Roland, en y <pb n="237" xml:id="p237"/> passant, avait eu plusieurs affaires assez chaudes. Là, un parti de ligueurs a tenté de la repousser, et a été défait par elle. Ici, des villages entiers fanatisés, se sont armés pour couper le passage à nos braves chevaliers. Plus loin, il y a eu une véritable bataille dans laquelle on a laissé des morts et des blessés de part et d’autre ! partout, il est vrai, nos amis ont remporté la victoire ; mais partout aussi, ils ont été attaqués, combattus, ou au moins harcelés par des partis de ligueurs. Pourriez-vous nous expliquer cette énigme ?</p>
        <p>Il n’y a point d’énigme à cela, répondit Raymond, avec une sorte d’humeur et de brusquerie. On n’appelle avoir couru des dangers que lorsqu’on a manqué y succomber. Nos braves frères d’armes ont dispersé ça et là, des poignées de factieux, <pb n="238" xml:id="p238"/> est ce étonnant ? vingt-mille hommes ont-ils peur de quelques escarmouches ? Les citeront-ils comme des hauts faits, comme de véritables attaques, comme enfin des rencontres périlleuses ? Vous connaissez la valeur de sir Roland. Elle est au-dessus de pareils événemens, et sa grande ame n’y verra jamais de véritables obstacles à ses désirs.</p>
        <p>C’est ainsi qu’ils répondaient à toutes les questions insidieuses que leur faisait souvent Sergie, qui, ne pouvant pas plus que sa maîtresse, deviner leur projet, se méfiait d’eux néanmoins de plus en plus. Mais, on le répète, il était impossible de soupçonner une pareille trahison de leur part ; et il fallait, à deux femmes dans la position d’Espérie et de Sergie, plus que de la méfiance pour faire un coup d’éclat, et se séparer de <pb n="239" xml:id="p239"/> deux guides que leur avait donné le sir de Mortagne, dont la lettre d’ailleurs ne pouvait être révoquée en doute. Qui aurait pensé à soupçonner son authenticité ?</p>
        <p>Ce qui tourmentait le plus nos dames, c’était les chuchottemens que leurs conducteurs avaient sans cesse avec les divers hôtes chez lesquels on s’arrêtait. Il est vrai que toujours espionnés en route, comme tous, les autres voyageurs, soit par des gens de la ligue, soit par ceux du parti du roi, nos fripons étaient souvent bien embarrassés. Aux espions de la ligue, ils disaient ce qui était vrai, qu’ils enlevaient la fille du comte Aldouin à son insçu, pour la remettre entre les mains du seigneur de Haut-Castel. Aux gens des calvinistes, ils assuraient qu’ils reconduisaient la nièce du brave Roland <pb n="240" xml:id="p240"/> à l’armée de ce grand et illustre guerrier. Chaque parti les croyait ainsi, et félicitait Espérie et sa compagne, l’un très-sincèrement, l’autre pour seconder les deux perfides conducteurs, et cependant avec une ironie apparente, Espérie ainsi ne pouvait être ni sauvée par ceux-ci, ni arrêtée par ceux-là, puisqu’elle l’était déjà sans le savoir.</p>
        <p>Ce singulier voyage la troubla néanmoins au point qu’en approchant d’un vaste château, qu’elle vit devant elle, son cœur battit violemment. Elle était à cheval au milieu des deux traîtres. Elle dit à Raymond : Est-ce que nous allons à ce château seigneur chevalier ? – Madame la baronne de Mortagne, c’est là le terme de notre voyage ? – Quel est-il ? à qui appartient-il ? – C’est le château d’Anet, bâti par Henri II <pb n="241" xml:id="p241"/> pour la belle Diane de Poitiers. Votre oncle et son armée y sont. C’est dans ce château qu’ils m’ont, dernièrement, donné rendez-vous, et c’est de ce château qu’ils se rendront tous à cette fameuse bataille, qui doit se livrer, ces jours-ci, dans les plaines d’Ivry. – Vous êtes sûr que mon oncle et mon époux sont là. – Très-sûr. Voilà l’avis que j’en ai reçu hier, et toujours de la main de votre oncle.</p>
        <p>Il lui fait lire ce billet :</p>
        <p>« Courage, mon cher Raymond ; hâtez l’arrivée de ma nièce. Nous sommes, depuis hier, au château d’Anet, où nous vous attendons. Mon exprès vous dira le reste.</p>
        <p>Roland de Mortagne. »</p>
        <p>Je n’ai pas vu cet exprès, dit Espérie étonnée : – Il était… il était trop matin, hier. Ces dames reposaient <pb n="242" xml:id="p242"/> encore : je n’ai pas voulu… Mais j’ai eu l’honneur de vous en parler ! – Je vous assure qu’en voilà la première nouvelle. – Ah, madame, nous vous l’avons dit. N’est-il pas vrai, Martély ? – C’est, répond l’autre traître, c’est que cela s’est effacé de la mémoire de madame.</p>
        <p>Espérie se tait et ne sait que penser de ses guides. Sergie, qui a entendu ce mensonge, prend sur elle de demander à deux hommes de la campagne, qui passent, si c’est bien là le château d’Anet ? – Ah ! mon Dieu, oui, répond l’un des paysans, ce n’est que trop lui, ma bonne dame ! mais n’en approchez pas ; pour Dieu ! prenez une autre route ; car le duc de Mayenne est là-dedans ; ce château n’est plein que de ses ligueurs ! ils font un train ! ils dévastent nos pauvres campagnes que ça fait pitié !</p>
        <p>Les paysans s’en vont, et notre <pb n="243" xml:id="p243"/> Espérie, terrifiée, s’écrie : on vous a donc trompé, sir de Taillefer ? Dans tous les cas, fuyons ce château, qui est entouré en effet de gens armés. – Eh ! méfiante Espérie, ce sont nos frères d’armes ; ce sont eux, vous dis-je. Ces paysans savent-ils de quel parti nous sommes pour nous parler avec tant de liberté sur Mayenne et les siens ? Comme les gens qui pensent comme la ligue sont en plus grand nombre que nous, ces malins campagnards, nous voyant, passer tranquillement sur cette route, auront supposé que nous étions des ligueurs, et, dans ce sens, pour nous faire tomber entre les mains des royalistes, ils auront voulu nous persuader que Mayenne était dans ce château, tandis qu’il est au pouvoir de sir Roland. Voyez-vous le but de leur feint intérêt, et mon raisonnement est-il clair ? <pb n="244" xml:id="p244"/> Qu’en pensez-vous, sir Martély ? – C’est cela, réplique celui-ci, c’est cela même ; mais voilà bien le rendez-vous fixé par notre vaillant chef de Mortagne. Ce sont bien nos chevaliers que nous voyons aller, venir, autour du château. Il est le terme de notre voyage ; hâtons-nous d’y entrer, d’y serrer dans nos bras nos plus chers amis.</p>
        <p>Espérie n’ose pas témoigner sa terreur ; elle est tremblante, sans en deviner le motif, et prête à tomber de son cheval.</p>
        <p>Sergie, moins timide, et tremblante aussi, quoiqu’elle ne puisse se former une idée sur la nature de ses soupçons, Sergie répond pour Espérie. Il en sera ce qu’il vous plaira, messieurs ; mais, si madame m’en croit, elle n’entrera pas dans ce château sans qu’on se soit assuré des opinions de ceux qui l’habitent. <pb n="245" xml:id="p245"/> Oui, sir Raymond, ma maîtresse et moi, nous resterons-là, plutôt que de vous suivre dans un château que vous ne connaissez pas plus que nous. – Pardonnez-moi, dame Sergie, je le connais. Le bon Henri y était, il y a quinze jours, et je vous assure que c’est maintenant notre armée que vous y voyez. – Qu’est-ce qu’il en coûte de s’en informer ?</p>
        <p>Espérie dit : Sergie a raison, messieurs ; je vous répète que je n’y entrerai pas que je ne sois sûre que ces paysans nous aient fait un faux rapport.</p>
        <p>Les deux traîtres se regardent ; puis Martély répond d’un air patelin ; madame la baronne de Mortagne n’a pas tort de s’inquiéter, sir Raymond.</p>
        <p>Vous lui protestez-là une chose qu’il n’est pas en votre pouvoir d’affirmer.</p>
        <p>Quand deux armées sont si près, <pb n="246" xml:id="p246"/> l’une a pu occuper, hier, un poste que l’autre lui reprend aujourd’hui. Vous en direz tout ce que vous voudrez, moi je trouve aussi qu’il est plus prudent de prendre des informations avant de se livrer aveuglément à nos ennemis, s’ils y sont. Tenez, aimable épouse d’Hunold, pour vous prouver mon zèle et dissiper vos inquiétudes, je vais tenter cette périlleuse aventure ; je cours au château même. Ma foi, il m’arrivera ce qu’il pourra. Je me dirai simple voyageur et du parti de celui qui m’interrogera ; nous verrons. Veuillez m’attendre ici, cachés derrière ce petit bois qui conduit à la vaste forêt d’Anet, je me rends au château. Écoutez donc, si votre oncle, si nos frères d’armes y sont, comme je n’en doute pas, il est inutile que nous allions plus loin ; il nous faut hâter <pb n="247" xml:id="p247"/> au contraire l’heureux moment de nous réunir à eux ! j’y vole.</p>
        <p>Il court et crie de loin : sir Raymond, veillez toujours bien sur notre précieuse et chère Espérie ?</p>
        <p>Est-il rien qui ait l’air plus naturel que cette conduite de nos deux scélérats ? Qui ne s’y serait trompé, comme la confiante Espérie que cette démarche rassure !</p>
        <p>Raymond admire l’adresse de son camarade et fait ranger, d’un air empressé, Espérie et Sergie derrière un massif d’arbres. Il les cache ainsi aux regards des gens du château qui est encore à un demi-quart de lieue. Il se plaça lui-même près des deux dames, et cherche à les rassurer, à les flatter, en attendant le retour de Martély.</p>
        <p>Celui-ci arrive au château et dit à Antoine de Haut-Castel qu’il lui <pb n="248" xml:id="p248"/> amène enfin sa prisonnière ; mais, ajoute-t-il, elle hésite à venir ; elle craint de rencontrer ici le duc de Mayenne et ses officiers. Donnez-moi des gens sûrs, qui secondent mon plan… – Je t’entends.</p>
        <p>Une douzaine de ligueurs, qui sont mandés à l’instant, se couvrent de grands manteaux, suivent Martély et reviennent avec lui jusqu’au petit bois. Voilà, dit Martély, plusieurs de nos frères d’armes qui m’accompagnent pour assurer, eux-mêmes, madame la baronne, que son oncle l’attend les bras ouverts, dans ce beau château d’Anet.</p>
        <p>Espérie examine ces prétendus chevaliers, qui lui font des gestes, des protestations de zèle, des saluts jusqu’à terre. Espérie, n’en reconnaissant pas un, ne s’en étonne pas, attendu qu’elle n’a pas pu connaître tous <pb n="249" xml:id="p249"/> tous les habitans de l’Hermitage, dans le peu de temps qu’elle l’a habité ; mais elle fait, en soupirant, cette réflexion : pourquoi mon oncle ne m’a-t-il pas envoyé Adalard, Landry, quelqu’un de mes amis ? – Il est singulier, interrompt Sergie, que la vue de ces inconnus frappe également, il est en effet étonnant que, depuis notre départ du Béarn, nous n’ayons vu aucune figure qui nous fût familière. On’ a reçu, dit-on, en route, des exprès ; aucun n’a frappé nos regards. Des lettres ? par qui les a-t-on fait remettre à nos conducteurs, nous n’en savons rien ! En vérité, mon amie, j’ignore ce qui nous attend ; mais je ne suis nullement rassurée sur ce qui se passe, sur ce qui nous entoure – Ni moi non plus, ma pauvre Sergie ; mais que faire ? – Que faire, répart l’hypocrite <pb n="250" xml:id="p250"/> Raymond ? Il faut nous suivre, mesdames, et continuer à nous accorder une confiance que nous n’avons pas cessé de mériter.</p>
        <p>Eh quoi ! dit à son tour Martély, il serait temps que notre chère Espérie nous témoignât des craintes injurieuses ! quand nous avons eu, pour elle, en route, les plus petits soins ; quand nous lui avons toujours témoigné un zèle à toute épreuve et le respect le plus profond ! Cette indécision, cette vaine terreur, tout cela est tellement offensant pour nous, que je suis prêt à en répandre des larmes ! ô Roland de Mortagne ! ô grand homme ! ô mon héros ! se peut-il que ta nièce ne nous accorde pas la même confiance que toi ! tes fidèles soldats en sont pénétrés de douleur ! Au surplus, madame, personne ne vous conduit <pb n="251" xml:id="p251"/> de force ; personne ne vous tient. Vous êtes la maîtresse de faire ce qu’il vous plaira, et nous nous sommes là pour vous obéir en toute chose. Voulez-vous retourner à l’Hermitage ? Voulez-vous voir mon oncle ? il vous attend cependant ; je viens de le prévenir de votre arrivée… Voyez, daignez vous décider ; vos humbles et soumis serviteurs attendent vos ordres !…</p>
        <p>L’excellent cœur d’Espérie est touché de ces exclamations. Elle va répondre qu’elle est prête à entrer au château d’Anet ; mais un des ligueurs amenés par Martély, homme dur et sans éducation, croit confirmer le discours de ce traître, en s’écriant : voilà bien des façons pour venir avec nous ! est-ce que nous avons l’air suspects ?</p>
        <p>Les expressions de cet homme et <pb n="252" xml:id="p252"/> sa brusquerie, rappellent nos dames à leurs terreurs. Ce n’est pas ainsi, se disent-elles, que parlent les francs et loyaux chevaliers de Saint-Jacques ! À coup sûr, ils s’exprimeraient avec plus de politesse devant la nièce de leur illustre chef. Où sommes-nous donc, Sergie ? – Où sommes-nous, ma tendre amie ?</p>
        <p>La nuit commence à voiler les objets : il faut pourtant prendre un parti. Espérie, désespérée, ne peut plus que s’écrier : sir Raymond, vous l’ami de mon aïeul, ayez la noblesse de me l’avouer, êtes-vous sincère ? – Ce doute, madame, est bien cruel pour moi ! Où présumez-vous donc que je vous conduise ? – Eh ! le sais-je ? mais, à présent plus que jamais, tout me paraît mystérieux en vous, faux et dissimulé ; j’ai le courage de vous le dire. <pb n="253" xml:id="p253"/> – Tout à l’heure, madame me rendra plus de justice, quand elle aura revu et son oncle et son époux, le jeune, l’aimable chevalier Hunold, qui l’attend, qui m’a tant supplié, il y a un moment, de lui amener bien vîte une épouse qu’il adore. – Il m’étonne bien, lui, de n’être pas venu avec vous ! – Madame, tous les officiers sont occupés à travailler sur un plan de bataille que vient de leur envoyer le grand roi Henri, qui est à Mantes. – Le roi est à Mantes ; si près de nous ? – Oui, madame ; et l’on prétend que la bataille doit se livrer d’ici à deux jours. Il triomphera, ce bon roi ; Dieu lui fera la grâce de triompher ! Oui, mes amis, et vive le roi !</p>
        <p>Les ligueurs, qui devinent le motif du traître Raymond, s’écrient comme lui : vive le roi !</p>
        <p><pb n="254" xml:id="p254"/> Espérie ne peut résister à tant de preuves de loyauté. Elle se retourne vers Sergie, et lui dit en soupirant, comme si elle était frappée d’un triste pressentiment : allons, Sergie ! viens, entrons, et mettons toute notre confiance en Dieu.</p>
        <p>Elle tourne la bride de son cheval vers l’avenue qui conduit tout droit au château d’Anet. Les traîtres, au comble de la joie, la suivent, et un temps de galop les amène bientôt à la porte de cet antique manoir, où soudain, ils sont entourés d’une foule de soldats.</p>
        <p>Ils descendent de cheval. Espérie, ne voyant accourir personne de sa connaissance, tremble, et Sergie, qui voit l’uniforme des ligueurs et découvre, la première, la ruse infernale, s’écrie : ô mon Dieu, mon amie ? nous sommes perdues ; l’odieux Rémistan s’avance vers nous ! 255</p>
        <p><pb n="255" xml:id="p255"/> Le baronnet Rémistan, se présente en effet, et notre Espérie jette un cri perçant à cette funeste vue.</p>
        <p>Sergie veut accabler de reproches les deux traîtres qui les ont attirées dans ce piège ; elle les cherche en vain des yeux, ils ont disparu ; ils se sont égarés dans la foule.</p>
        <p>Mademoiselle, dit le baronnet, en abordant Espérie, pardonnez à l’entreprise, hardie peut-être, d’un amant ? Le chevalier Frédégond vous adore. Il est excusable d’avoir cherché tous les moyens de vous posséder. Vous êtes en son pouvoir ! – Au pouvoir de ce monstre ! ô Sergie, Sergie ! que n’avons-nous cédé à nos justes pressentimens !</p>
        <p>Sergie est aussi désolée que sa maîtresse. On les fait entrer toutes les deux dans une grande salle, pleine de ligueurs, qui, bien loin d’être <pb n="256" xml:id="p256"/> touchés de la jeunesse, de la candeur, du malheur enfin de la triste Espérie, ne voyent en elle que la fille du comte Aldouin, qu’ils détestaient, et l’accablent de reproches, ou d’éloges ironiques.</p>
        <p>Espérie ne leur donne pas le triomphe de voir couler ses larmes ; elle reste les yeux fixés vers la terre, ferme, immobile, insensible à ce qui se passe autour d’elle ; mais, appuyée sur le bras de sa fidèle Sergie, elle n’en est pas moins en proie à la douleur, aux plus cruelles alarmes.</p>
        <p>Une porte s’ouvre, tout le monde salue avec respect le seigneur de Haut-Castel, qui entre en faisant des petits signes de la main, en donnant des coups d’œil de protection aux divers officiers qu’il affectionne. Il arrive ainsi tout droit jusqu’à Espérie, et lui dit, en feignant un air <pb n="257" xml:id="p257"/> étonné : ah, ah, voilà mademoiselle de Hautefère ! Par quel hasard la retrouvons-nous en si bonne compagnie, elle qui n’est ordinairement accompagnée que de traîtres et de conspirateurs ? – Homme odieux, lui répond Espérie indignée, c’est bien en ce moment que je le suis ? – En effet, mademoiselle paraît ne pas être trop à son aise ; son orgueil souffre. – Je suis maintenant la femme d’Hunold de Mortagne ; j’aurai son courage et sa fierté. – Fort bien. Mademoiselle a épousé un ennemi de l’état et de la religion ? Il faut alors débarrasser madame de la vue de tant d’importuns, et lui laisser tout le temps de penser à l’amour, à l’hymen. Ce château d’Anet est d’ailleurs entièrement consacré à l’amour. Une H et un D, enlacés ensemble, s’y offrent partout inscrustés sur la pierre.</p>
        <p><pb n="258" xml:id="p258"/> Ce chiffre galant de l’amoureux Henri II, qui fit bâtir cette espèce de boudoir pour la belle Diane de Poitiers, orne ses murs extérieurs comme tous ses appartemens ; madame s’y rappellera son tout aimable Hunold, et cela la consolera de son absence. Vitry ?</p>
        <p>Vitry s’approche. Antoine lui dit : vous savez où vous avez logé le beau sir Hubert de la Touraille. L’appartement d’à côté sera fort commode pour madame ? veuillez lui donner la main, en vrai chevalier français, et l’y conduire galamment, ainsi que cette femme qui l’accompagne.</p>
        <p>Vitry exécute cet ordre, et Espérie s’écrie en se retirant : Monstre ! tu peux m’arracher la vie, me joindre à mes infortunés parens ; mais Dieu, qui connaît ton cœur et le mien, nous vengera tôt ou tard de tes forfaits.</p>
        <p><pb n="259" xml:id="p259"/> Espérie et Sergie sont soudain plongées dans une étroite et obscure prison…</p>
        <p>Laissons-les gémir d’avoir accordé trop de confiance à leurs deux perfides conducteurs, et voyons ce que devient le magnanime et vaillant Roland à la tête de son armée vraiment imposante.</p>
        <p>Après avoir été retardés, en route, par plusieurs combats partiels dont ils étaient toujours sortis vainqueurs les chevaliers de Saint-Jacques, ayant à leur tête l’oriflamme sacré qui portait leur noble devise, s’arrêtèrent, pour camper, pendant la nuit, dans une plaine située entre la ville de Dreux et le village d’Anet. Le bon roi était à Mantes, et la journée du lendemain devait les conduire aux pieds de ce grand guerrier. Ils savaient que Henri était dans la plus grande détresse, <pb n="260" xml:id="p260"/> et ils jouissaient d’avance du plaisir qu’ils auraient à lui offrir des secours de tout genre, qui lui étaient si nécessaires.</p>
        <p>Au lever de l’aurore, ils virent venir vers eux une petite troupe armée, qu’ils prirent d’abord pour des ligueurs ; mais leur joie fut grande, quand ils reconnurent que c’était un renfort, qui leur arrivait, commandé par sir Pontard, marquis de Treuil-Chatais, ce seigneur qui avait reçu la comtesse Isabelle, la nuit même du tremblement de terre. Sir Roland qui le connaissait, le reçut avec les témoignages de sa parfaite estime, et sir Pontard lui dit : J’ai eu le malheur de voir mourir de langueur, sous mes yeux, la marquise, ma femme adorée. Cette perte, que je n’oublierai jamais, m’a sans doute été des plus sensibles ; mais, ayant <pb n="261" xml:id="p261"/> rempli tous les devoirs de la tendresse conjugale, j’ai soudain pense que mon agrégation à l’Hermitage Saint-Jacques et mes sermens, m’appelaient à remplir un autre devoir, non moins sacré. En conséquence, sir Roland, j’ai réuni plusieurs de mes vassaux sous ma petite bannière, et je vous les amène. Sans doute leurs bras seraient bien insuffisans pour rétablir notre roi sur son trône ; mais aidés des vôtres, ils peuvent contribuer à vos succès, et leurs cœurs, ainsi que le mien, brûlent du désir d’acquérir une portion de la gloire dont vous allez vous couvrir. – Sir Pontard, lui répondit Roland, soyez le bienvenu. La cause du roi n’aura jamais trop de braves pour la défendre, et, avec votre secours, nous voyons enfin s’approcher le moment heureux où il entrera triomphant dans Paris ; <pb n="262" xml:id="p262"/> mais sir Pontard, connaissez-vous bien la position de l’ennemi on assure qu’il occupe le château d’Anet ? – Il l’occupe si bien, que j’ai été obligé de faire un détour pour venir vous rejoindre ici. Le duc de Mayenne y est, ainsi que le seigneur de Haut-Castel, tous les autres chefs de la ligue, et une armée formidable. – Quelque formidable qu’elle soit, nous ne devons pas la craindre. – On m’a aussi appris que, parmi plusieurs de nos chevaliers de Saint-Jacques, qui, faits prisonniers par de Haut-Castel et Frédégond, y sont détenus, il y en a quelques-uns qui ont eu la bassesse de vous trahir d’une manière indigne. On m’en a cité deux entre autres, qui s’appellent, je crois, Raymond et Martély, qu’on a vus voyager seuls, conduisant à ce seigneur une jeune fille et sa gouvenante, <pb n="263" xml:id="p263"/> qu’ils avaient trompées. – Une jeune fille ? son nom ? – On ne me l’a pas dit ; ceci n’est qu’une conversation que j’ai entendue, entre plusieurs ligueurs, qui avaient vu cette jeune personne, et qui, disaient-ils, s’étaient assez moqués de son innocence, et de sa confiance à suivre deux traîtres. – Que me dites-vous, sir Pontard ? Serait-ce par hasard ma nièce Espérie ?… Mais quelle apparence !… Quand on porte un grand intérêt à quelqu’un, on s’imagine toujours que tout ce qui arrive, tout ce qu’on vous dit, à rapport à ce quelqu’un qui vous est si cher… Deux chevaliers, prisonniers au château, auraient pu !… Je n’en ai pas laissé un seul à l’Hermitage, où sans doute ma nièce est toujours, et fort tranquille… Je connais bien Raymond et Martély ; mais je les crois incapables, <pb n="264" xml:id="p264"/> Raymond surtout, qui eut la confiance du comte de Rançon, d’une trahison quelconque envers nous. De quelle nature d’ailleurs pourrait-elle être ?</p>
        <p>Adalard, qui est présent, s’écrie : Oh ! de quelle nature ? moi, qui me flatte d’être fin, d’avoir un esprit inventif, je ne dirais pas de quelle nature, seigneur Roland ; je sais qu’on peut tout quand on le veut. Si j’étais du parti contraire au vôtre, je trouverai encore bien le moyen de vous enlever votre nièce à l’Hermitage, où nous avons eu tort de ne laisser que des femmes. Je ne le ferais peut-être pas à la manière de vos ennemis, s’ils l’ont tenté, et qui sans doute auront pris des mesures que ne peuvent avouer la probité, l’honneur et la délicatesse. Mais, en sautant à pieds joints par-dessus tout cela, on <pb n="265" xml:id="p265"/> en viendrait à bout. – Tu m’effraies, Adalard ; si c’était Espérie ? – Je ne dis pas que ce soit elle ; le seigneur de Haut-Castel est si friand de jeunes bergerettes, que ce peut être une simple-fille des champs que l’on conduise au harem de ce sultan ? Mais, si nous parvenons à nous rapprocher de Raymond et de Martély, nous ne ferons toujours pas mal de les interroger. S’ils sont devenus des faux frères, il faudra prendre tous les moyens de leur arracher ce secret ; mais, pour cela, tâchons d’abord de trouver l’occasion de leur parler. – Cette occasion, Adalard, nous l’aurons bientôt ; car mon intention est de débusquer dès aujourd’hui même, le duc de Mayenne de ce poste important. – Sans l’aveu du roi ? cela peut contrarier son plan de défense. – Le roi, apprenant mon arrivée, <pb n="266" xml:id="p266"/> me l’a fait remettre secrètement, son plan de défense. J’ai déjà fait parvenir à Sa Majesté une partie du trésor que nous lui destinions. Soudain, il a fait sonner le bouteselle, assembler les Suisses. Ils ont été payés, ainsi que toute la troupe, et les cris de marchons ! De Vive le Roi ! se sont fait entendre partout. Ainsi donc, Henri IV m’ordonne de poursuivre Mayenne partout où je le rencontrerai. Le voilà devant moi, ce fameux chef de la ligue ; j’obéis aux ordres de mon maître en le chassant d’une place qui peut être très-utile pour l’affaire d’Ivry, qui doit avoir lieu demain. Mon avis est donc que nous allions l’attaquer sur-le-champ dans ce château, où il se croit bien tranquille. – Oh ! il est, depuis hier seulement, averti de notre approche, on me l’a dit. – Tant mieux ! À peine <pb n="267" xml:id="p267"/> aura-t-il le temps de se mettre sur la défensive. C’est ce que nous voulons.</p>
        <p>Le conseil, assemblé, fut de l’opinion de son vaillant chef. En conséquence l’armée s’achemina vers le château d’Anet.</p>
        <p>Nous n’entrerons point ici dans les détails d’une bataille, détails souvent pompeux, mais toujours froids dans le genre de l’histoire, en ce qu’ils en retardent la marche et en affaiblissent l’intérêt. Laissons donc cette tâche à notre frère aîné, très-aîné, le poème épique, et contentons-nous d’arriver, en peu de mots, au succès du combat.</p>
        <p>L’armée de Mayenne entourait le château. Celle de Roland la chargea avec tant de violence, qu’elle se replia vers le centre, et une partie entra se réfugier dans le château.</p>
        <p><pb n="268" xml:id="p268"/> Le duc de Mayenne, voyant l’autre partie presque en déroute, pensa qu’il était nuisible, inutile au moins à ses intérêts, de sacrifier beaucoup de monde pour la défense d’un château, qui, bien qu’il fût un peu fortifié, ne pouvait passer pour une forteresse. Il ne tenait pas à l’avoir ; il ne voulait qu’empêcher le roi Henri d’arriver jusqu’aux portes de Paris. Il sortit donc, avec tout son monde, du château d’Anet, et fit une retraite si belle qu’elle fut admirée de Roland lui-même. L’armée de celui-ci là poursuivit jusque dans les plaines d’Ivry, où elle la laissa prendre ses bivouacs, et s’établir pour la nuit.</p>
        <p>Cependant, au fort de la mêlée, Antoine de Haut-Castel, jugeant bien qu’il fallait abandonner cette position, et commandant lui-même infructueusement l’aile gauche, réfléchissait <pb n="269" xml:id="p269"/> à ce qu’il allait faire de ses prisonniers Hubert, Espérie et Sergie, lorsqu’on lui amena, blessé, le sir des Vauchères, fameux chef de ligueurs. Ce sir des Vauchères venait de recevoir, au poignet gauche, une blessure qui, en le mettant pour le moment hors de combat, ne l’empêchait pourtant pas de marcher. Il espérait qu’après s’être fait panser, il pourrait retourner à son poste. Eh quoi ! mon jeune ami, lui dit de Haut-Castel, ces maudits royalistes vous ont arrangé ainsi ? – Oui, répondit le jeune homme, en frémissant de rage, et je brûle de m’en venger sur ceux qui ont causé tant de malheurs ! – Nos affaires vont donc bien mal ? –  Au plus mal, sir de Haut-Castel, pour vous surtout. – Pour moi ! – Oh ! vous l’apprendrez assez tôt !</p>
        <p><pb n="270" xml:id="p270"/> Antoine réfléchit et répond : Vous avez raison, brave chef de notre sainte ligue, vengeons-nous, et à l’instant même. (Il regarde autour de lui.) Les fidèles exécuteurs de mes ordres, Vitry, Rémistan, ne sont point là. Je ne suis entouré que de gens qui ne m’obéiraient peut-être point. Vous seul, jeune des Vauchères, qui brûlez de vous venger, vous seul pouvez me servir en cette occasion. – Que faut-il faire ? – Prenez ce poignard et courez l’enfoncer, à l’instant, dans le sein de Hubert de la Touraille et de la fille d’Aldouin, qui, vous le savez, sont mes prisonniers. – Je le sais et je connais leur sombre et introuvable cachot.</p>
        <p>Le sir des Vauchères, au comble de la joie de se voir chargé de cette mission sanguinaire, agite le poignard de sa main droite, et sort, en s’écriant : <pb n="271" xml:id="p271"/> Je te rends grâce, ô ciel ! le sang de mes ennemis va donc couler ! Ce misérable disparaît. La nuit s’épaissit ; de Haut-Castel, après cette expédition qui comble ses vœux atroces, rallie le peu de troupes qu’il a à sa disposition, et va rejoindre le gros de l’armée de Mayenne, abandonnant ainsi le château d’Anet, où il ne reste plus d’autres ligueurs que quelques morts, ou mourans, qu’on n’a pas eu le temps d’enlever.</p>
        <p>L’armée des chevaliers, fière alors d’avoir remporté la victoire, entre dans le château dévasté. Des flambeaux, des torches sont allumés ; on en visite tous les coins ; on en retire les cadavres, et l’on cherche à donner des secours aux blessés. Adalard lui-même préside à ces soins humains et généreux. En approchant son flambeau de la figure d’un de ces <pb n="272" xml:id="p272"/> moribonds, il croit reconnaître et reconnaît en effet le traître Raymond de Taillefer. Son premier mouvement est de s’écrier : Eh quoi ! c’est vous, infortuné chevalier de Saint-Jacques, que le comte de Rançon a tant regretté ! quelle est votre blessure ? puis-je vous secourir ? – Tout secours, répond l’autre d’une voix faible, est inutile pour moi ; ma blessure est mortelle ; mais apprends que je me suis repenti d’avoir adopté tes opinions ; que je meurs ligueur, et que ma seule consolation, en mourant, est de m’être vengé des ennemis du duc de Mayenne et de notre sainte religion. – Quel étrange changement, Raymond ! comment s’est-il donc opéré ? Vous si fidèle à Henri ! – Moi, fidèle à ce huguenot ! Dieu m’en punit ; il m’a touché de sa grâce. – Ô cruel fanatisme ! mais qu’avez-vous <pb n="273" xml:id="p273"/> donc fait ?… On m’a dit… serait-il possible ?… – J’ai su, sous un prétexte, amener jusqu’ici la fille d’Aldouin ; elle est au pouvoir d’Antoine. – Grand dieu ! Espérie ! scélérat ! où est-elle au moins ? – Pour cela, je l’ignore.</p>
        <p>Adalard se baisse inconsidérément sur le traître. Celui-ci tire soudain l’épée du fourreau de l’écuyer et veut l’en percer. Adalard la lui arrache, en s’écriant : monstre, quelle rage est la tienne ! je pourrais t’arracher ton odieuse vie, avec ce fer que tu tournais contre mon sein ; mais je te fais grâce, si tu me dis où est Espérie ? – Je te répète que je l’ignore. Je l’ai remise au seigneur de Haut-Castel. On m’a dit depuis qu’il l’avait enfermée dans une prison avec votre Hubert de la Touraille. – Hubert aussi ? ô mon Dieu ! – Oui ; mais <pb n="274" xml:id="p274"/> je ne sais, ni où est cette prison, ni même s’il y a des prisons ici. – Tu mens, vil imposteur ? – Je mentirais, moi, au moment de paraître devant Dieu ! – Quel mélange de scélératesse et d’hypocrisie ! – Cherche sa prison ; elle y est, c’est tout ce que je puis te dire. À présent tu m’obligeras, de m’enfoncer dans le cœur cette épée que tu tiens. – Quelque coupable que tu sois, misérable, tu es désarmé ; je ne t’assassinerai pas ! Je veux au contraire t’accabler de soins pour te forcer, par la reconnaissance peut-être, à nous dévoiler le triste lieu où l’innocente Espérie gémit en ce moment. – Encore une fois, je l’ignore. Antoine et son neveu, en quittant ce château, l’ont sans doute emmenée, tuée, qui sait ? – Grand Dieu ! quel scélérat es-tu ? et qui aurait dit cela de Raymond de Taillefer !…</p>
        <p><pb n="275" xml:id="p275"/> Adalard quitte ce misérable, et ordonne qu’on le mette dans un lit qu’on le panse, qu’on le soigne, espérant toujours en tirer quelques éclaircissemens plus précis.</p>
        <p>Sir Roland, le comte de Rançon et Hunold sont au désespoir, en apprenant ce malheur. Le brave Hunold surtout est enflammé de colère. Il menace, il pleure tout à la fois ; il appelle à grands cris sa jeune épouse, qui ne peut lui répondre. Il maudit la victoire, la ligue ; il jure qu’il fera abattre le château de fond en comble et qu’il n’y laissera pas pierre sur pierre, jusqu’à ce qu’il ait retrouvé son Espérie ! Il passe la nuit à visiter toutes les parties de ce vaste château, avec Adalard et Landry. On y fouille partout, depuis le haut jusqu’en bas… Rien ! On n’entend même aucun gémissement ; tout y est dans le plus profond silence.</p>
        <p><pb n="276" xml:id="p276"/> Adalard trouve un moyen, violent sans doute, mais qui peut réussir ; c’est de feindre qu’un violent incendie dévore le château, et d’y faire crier au feu ! Les cris des prisonniers, effrayés, parviendront peut-être jusqu’à nous, ajoute-t-il.</p>
        <p>Hunold craint, avec raison, qu’Espérie ne meure d’effroi, si elle entend ces cris horribles. Sir Roland s’oppose à ce projet : il vaut mieux, dit-il, que j’envoie, au point du jour, un parlementaire au duc de Mayenne lui-même, pour le prier d’interroger Antoine et de nous apprendre ce qu’il a fait d’Espérie. Quoiqu’en guerre, des chefs qui se respectent se doivent ces procédés, et l’on ne peut, sans blesser le droit des gens, retenir prisonnière une femme, sans dire au moins en quel lieu on la retient. On échange bien des prisonniers sur le champ même d’une bataille. Le duc <pb n="277" xml:id="p277"/> de Mayenne est un loyal militaire ; il répondra à ma demande.</p>
        <p>Le parlementaire est envoyé. Il parvient jusqu’au duc à qui il remet son message. Le duc le lit ; puis se tournant vers de Haut-Castel qui est à ses côtés, il lui dît : mon cher ami, sir Roland demande où vous avez caché sa nièce ? Voulez-vous bien me le dire ?</p>
        <p>Antoine, un peu embarrassé d’abord, répond ensuite, en souriant avec effronterie : Je l’ai laissée dans le château d’Anet ; sur l’honneur, je l’y ai laissée ; qu’il la cherche ? – Ce n’est pas seulement cela, réplique le duc, que le baron de Mortagne désire savoir ; c’est l’endroit où est située la prison de cette jeune personne ? – Je l’ignore moi-même ; mes gens l’ont mise où ils ont voulu. J’ai ordonné qu’on mit en prison ; Rémistan ou <pb n="278" xml:id="p278"/> Vitry l’ont renfermée, je ne sais lequel des deux. – Mais, mon cher Antoine, vous savez que Vitry et le baronnet Rémistan ont été tués dans cette dernière affaire. – Eh bien ! monseigneur, ils emportent ce secret, voilà tout ce que je puis vous dire. Sur l’honneur, je n’en sais pas davantage. – Je vous crois, mon ami, puisque votre assertion est scellée d’un tel serment. (Il se retourne vers le parlementaire.) Officier ? vous direz à votre maître ce que vous venez d’entendre, et que je ne puis le servir sur cet objet-là ? Allez.</p>
        <p>L’envoyé vient faire à nos amis ce rapport qui les plonge plus que jamais dans la douleur et dans l’inquiétude. Ils ne devinent pas jusqu’à quel point le méchant de Haut-Castel en a imposé au duc de Mayenne, en lui jurant sur l’honneur que Rémistan et <pb n="279" xml:id="p279"/> Vitry ont emporté ce secret en mourant. Ces deux misérables ont été punis de leurs crimes ; Dieu s’est montré juste ; mais s’ils ont, comme il le paraît, renfermé Espérie, Hubert et Sergie, dans quelque caveau introuvable, n’est-ce pas le comble du malheur ! On cherche encore, dans les greniers, dans les caves, dans les bâtimens adjacens, partout… On sonde même les gros murs, les boiseries, vaine recherche ! On ne trouve personne. Raymond est sur le point d’expirer ; on ne peut plus l’interroger de nouveau. Il meurt. Il est donc tout à fait impossible de retrouver les prisonniers ; ô désespoir !</p>
        <p>Cependant l’airain tonnant annonce qu’il est temps d’aller rejoindre le roi, qui quitte Mantes pour se rendre dans les champs d’Ivri. Il faut que <pb n="280" xml:id="p280"/> l’armée des chevaliers de Saint-Jacques parte ; il n’y a pas un moment à perdre. Le moindre retard peut être funeste aux armes du monarque. Ce devoir doit l’emporter sur tous les autres ! quelle douleur pour sir Roland, Hunold et le vieux comte Geoffroi !… Il faut qu’ils partent, à l’instant ! le comte de Rançon, accablé de tant de coups à la fois, veut rester dans le château, avec Adalard et Landry, auxquels Roland a donné l’ordre de faire encore des recherches. Sir Roland exige que le comte de Rançon, dont les avis sont nécessaires au conseil, l’accompagne avec l’armée qui se met enfin en marche pour aller secourir le bon roi ;</p>
        <p>À peine est-elle partie qu’Adalard, à qui on a laissé un détachement pour garder le château, le visite de nouveau. Il envoie ses hommes de tous <pb n="281" xml:id="p281"/> les côtés. Lui-même, abandonnant à la fin les corps de bâtimens, sort dans le parc avec Landry. Un lac magnifique, une espèce de rivière s’offre à leurs regards, et au loin, des bois, des monticules, des forêts. Comment et quoi chercher dans de pareilles masses ? Plusieurs des siens les ont déjà battues et n’ont rien vu d’extraordinaire. Il existe cependant, sur la droite du parc et au milieu des eaux, une île qu’on appelle Vile d’Amour, parce qu’elle fut consacrée à ce dieu, par le galant Henri II, pour sa belle Diane. En effet, Adalard voit partout, simulés en pierres, des chiens, des bois de cerfs, des chiffres amoureux enlacés ensemble. Cette île d’Amour, qu’il n’a pas encore visitée, peut lui offrir d’autres singularités de ce genre. Il y a d’ailleurs, sur le bord de cette île, une petite masure de <pb n="282" xml:id="p282"/> paysan, qui semble être l’habitation de quelque villageois, d’un jardinier peut-être. Il faut aller examiner tout cela.</p>
        <p>Adalard et Landry pénètrent dans l’île par un pont, et sont bien vîte au petit kiosque qui domine au milieu ; ce kiosque, fait de la manière la plus élégante pour le temps, est ouvert de tous côtés. Au milieu est un piédestal surmonté d’une jolie statue de l’Amour, et le tout entouré de touffes épaisses de verdure et de fleurs de toutes les couleurs, de toutes les espèces. Après avoir bien examiné cet hommage de la galanterie d’un roi de France, Adalard et Landry vont à la masure du jardinier. Ils y entrent ; ils ne voient personne. Ce lieu n’est plein que de meubles rustiques ; mais il parait habité ; car il y a du feu dans une petite cheminée. En examinant <pb n="283" xml:id="p283"/> bien partout, Landry découvre, sous un lit, une femme qui s’y cache et qui tremble de tous ses membres. Qui êtes-vous, bonne femme, lui dit Landry, et pourquoi vous cachez-vous à notre aspect ?</p>
        <p>La bonne femme, qui est vêtue à la paysanne, sort de sa cachette, se jette à genoux, et, sans répondre, elle joint ses mains comme si elle demandait grâce ? la vie ? la vie ?</p>
        <p>Landry réplique : on vous demande qui vous êtes et si c’est vous qui habitez ici ?</p>
        <p>La bonne femme fait comprendre qu’elle est sourde et muette. Elle semble demander qu’on lui fasse des signes,laissant entendre qu’elle ne pourra répondre également que par signes. Quel embarras pour nos amis, qui ne savent plus comment l’interroger ? Adalard lui fait comprendre qu’il désire <pb n="284" xml:id="p284"/> savoir si elle sait écrire. Un signe de tête de la muette répond que non. – Non, dit Adalard ! voyons, que j’essaye au moins de lui parler son langage.</p>
        <p>Adalard est adroit. Il sait si bien interroger par signes la bonne femme que celle-ci, lui apprend qu’elle habite cette chaumière qu’elle y a été placée, depuis peu, par un grand seigneur (de Haut-Castel sans doute), et que son emploi est d’y garder des prisonniers et de leur porter à manger. Elle fait sentir que ce sont des prisonniers, en imitant des liens, des chaînes, qui serrent le corps et les mains.</p>
        <p>Comme nous ne pouvons traduire ici les signes que se font, de part et d’autre, Adalard et la vieille, nous donnerons le sens de leurs demandes et réponses.</p>
        <p><pb n="285" xml:id="p285"/> Adalard réplique : où sont ces prisonniers ? – Il n’y en a plus. – On les a donc fait échapper ? – Tués. – Ah ! grand Dieu ! Où étaient-ils, au moins ? – Là. – Là, sous cette pierre ? – Il y a un grand caveau sous le pied d’estal de la statue de l’Amour, et un escalier pour y descendre. – Landry ! voilà la prison d’Espérie ! – Ah ! sir écuyer, répond Landry, je frémis ! – Il faut visiter ce lieu ; mais, avant, faisons encore que1ques questions à cette geôlière.</p>
        <p>Il s’adresse à la muette, toujours par signes. Il y avait sans doute, dans ce cachot, une jeune dame (Il lui désigne Espérie). – Oui. – Qu’est-elle devenue ? – Elle était là, avec un jeune chevalier (Elle lui désigne à son tour Sir Hubert de la Touraille). – Vous avez raison ; elle, était donc seule avec ce jeune <pb n="286" xml:id="p286"/> chevalier ? – Ensemble ? – Que sont-ils devenus, encore une fois ? – Tués ! (Elle fait signe qu’un officier est venu chez elle, femme muette ; que, sur la résistance qu’elle a faite de lui livrer les clés du cachot, il l’a renversée, laissée presque sans connaissance ; qu’ensuite il est descendu dans le caveau et qu’il a assassiné les prisonniers à coups de poignard). Quelle horreur, s’écrient ensemble Adalard et Landry ! Malheureuse Espérie ! tu n’existes donc plus ! Ô barbare Antoine ! ton sang vengera celui de l’innocence, que tu as si lâchement répandu.</p>
        <p>Adalard et Landry versent des pleurs. La bonne muette y paraît sensible et leur prend les mains, en essayant, par sa pantomime, de les consoler. Voyons dit Adalard, voyons ce lieu de crimes et de carnage.</p>
        <p><pb n="287" xml:id="p287"/> Il donne dix Carolus à la femme, et la prie de les mener dans ce funeste cachot. Elle allume un flambeau, ce qui fait frémir Adalard : on ne voit donc pas le jour, demande-t-il, dans cette prison ? – On n’y respire que par un grand trou, pratiqué sous une marche qui monte au pied-d’estal de l’Amour, et qui est presque invisible à l’œil, par sa situation sous le marbre. Cela suffit pour avoir de l’air, mais pas assez pour voir clair. – Ô malheureuse Espérie !</p>
        <p>La femme muette fait partir une détente, et tout à coup, la gaîne et la statue de l’Amour se détournant sur le côté, laissent voir les premières marches d’un escalier souterrain. La muette descend la première, en éclairant Adalard et Landry, qui sont saisis tout-à-coup d’une odeur fétide !</p>
        <p><pb n="288" xml:id="p288"/> Ô malheureuse Espérie !</p>
        <p>Mais il n’y a personne dans ce cachot. Adalard en témoigne sa surprise. La bonne femme leur fait signe que, le matin, elle a jeté elle-même les corps dans la rivière, craignant qu’on ne l’accusât de ces meurtres, lorsque les ennemis reprendraient le château ; mais elle leur fait remarquer, ce qu’ils n’avaient pas vu, des flots de sang qui baignent le sol de ce lieu de douleur !…</p>
        <p>Ô mille fois malheureuse Espérie !</p>
        <p>Adalard examine ce sang précieux ; Landry, saisi d’horreur, pleure abondamment ; et tous deux remontent, en regrettant à-la-fois le jeune Hubert et l’infortunée Espérie, qui ont été égorgés ensemble dans ce repaire du crime.</p>
        <p>Ils adressent encore des questions à la vieille, qui y répond en leur donnant, sur ces meurtres affreux, <pb n="289" xml:id="p289"/> tous les détails que ses infirmités lui permettent d’expliquer.</p>
        <p>Allons, dit Adalard, nous n’avons plus qu’à nous rendre auprès de sir Roland, de sir Hunold et du comte de Rançon ; il faut leur apprendre cet affreux événement, avec tous les ménagemens possibles. – Mais, sir écuyer, le corps de notre jeune maîtresse, le laisserons-nous dans cette rivière ? Ne devons-nous pas l’en retirer, pour lui rendre les derniers devoirs ? – Tu as raison ; j’ai des hommes ici ; je vais les employer à ce travail sacré, et je veux, en même temps, qu’ils comblent ce noir cachot, témoin du plus horrible des forfaits ; au moins il ne s’y en commettra point d’autre.</p>
        <p>Adalard donne ses ordres pour ces deux opérations, que Fabio est chargé de surveiller. Partons, nous, dit l’écuyer <pb n="290" xml:id="p290"/> à Landry ; nous ne pourrions voir, sans mourir de douleur, les restes mortels de notre jeune et bonne Espérie. Fabio les fera embaumer, et nous les retrouverons, à notre retour, dans la chapelle du château, où je lui ai ordonné de les faire exposer avec tous les honneurs dus à leur rang. Une chapelle ardente… Partons, mon cher Landry !</p>
        <p>Ô trop malheureuse Espérie !</p>
        <p>Telle est l’exclamation que doit faire le lecteur sensible ! Telle est la seule qui sorte de la bouche d’Adalard et de celle de Landry, pendant le cours de leur dernier voyage. Ils sont trop absorbés pour être en état de dire autre chose !…</p>
        <p>Ils arrivent au moment où la bataille était engagée dans les plaines d’Ivry. Le roi, avec ses sept mille hommes seulement, l’avait déjà décidée <pb n="291" xml:id="p291"/> en sa faveur, lorsque sir Roland et son armée, venant fondre sur celle de Mayenne, déjà en déroute, la poursuivent, la dispersent au loin, et font un carnage affreux. Hunold est un lion. Le désir de venger sa femme, dont il ne connaît pas encore tout le malheur, double ses forces, son adresse et son intrépidité ; sir Alain de Taillebourg, son serviteur Rastiano, tous nos chevaliers de Saint-Jacques en un mot, font des prodiges de valeur. Mais qui montre un courage au-dessus de tout éloge ? c’est sir Roland de Mortagne. Ce chef magnanime fait sentir à tout ce qui l’approche les coups sûrs et mortels du fameux Durandal. L’épée du grand paladin frappe à droite, à gauche, d’estoc et de taille ; elle tue tout ce qui lui oppose la <pb n="292" xml:id="p292"/> moindre résistance ; et l’on croirait volontiers que Dieu a donné, à ce fer invincible, une vertu surnaturelle pour défendre la bonne cause. Avec ce glaive saint, sir Roland pourfend, abat, mutile ou massacre des milliers d’ennemis. Il est tantôt aux côtés de son roi, tantôt à la tête de son armée, puis au centre, puis aux diverses ailes ; il est partout. Ô Durandal, s’écrie-t-il ! continue à servir ainsi ma valeur, avant que je te rende aux chanoines de Roquemadour ! Continue, puissant Burandal ! et mon roi entre dans Paris ? Ses vœux sont comblés. Mayenne est vaincu ; son armée est presque détruite, et il fuit. Il fuit ! la honte sur le front et la rage dans le cœur. Mais, rage impuissante ! tu ne lui rendras pas la victoire ; elle l’a totalement <pb n="293" xml:id="p293"/> abandonné ! Depuis ce jour fameux, en effet, elle déserta tout-à-fait ses drapeaux.</p>
        <p>Mayenne fuit donc, et Antoine de Haut-Castel, qui avait fait, en commandant son bataillon, une faute que le lieutenant-général lui avait vivement reprochée, saisit ce moment pour exécuter, sur sa personne, son lâche projet d’assassinat ; s’approchant du confiant Mayenne, il ose lever sur son cœur un fer coupable, en s’écriant : à moi, mes amis !… Mais il n’a pas le temps d’exécuter son crime ; il est désarmé, arrêté, et l’aveugle Mayenne, voyant qu’il a été trompé, le fait charger de fers<note place="bottom">« Le seigneur de Haut-Castel trouva depuis, le moyen de se sauver de l’étroite prison où le duc de Mayenne l’avait fait enfermer. Il en obtint son pardon à la paix que ce dernier fit avec Henri IV. Antoine alors retourna dans la Guienne et ranima le parti de la ligue, en se renfermant dans Cahors, qui fut la dernière ville de cette province à se rendre au bon Roi. Tour à tour emprisonné, relâché ; puis détenu de nouveau pour des forfaits de toute espèce, ce misérable, âgé de soixante-six ans, termina ses jours odieux, en avalant un demi cent d’épingles, dans un cachot où il était condamné à passer le reste d’une vie qu’il avait souillée de tous les crimes. Mon père et moi, nous avons été témoins de la joie universelle que causa ce juste suicide ». (Note du fils d’Hubert de la Touraille, auteur de cette histoire).</note>.</p>
        <p><pb n="294" xml:id="p294"/> Le jour avait vu commencer cette bataille mémorable, le jour la vit finir. Elle était décisive ; elle applanissait au grand Henri la route qui devait le conduire à Paris, où le prévôt des marchands Langlois et le fidèle Brissac, gouverneur de cette <pb n="295" xml:id="p295"/> capitale, aidés d’une foule de chevaliers de Saint-Jacques, qui s’y étaient répandus, éclairaient le peuple sur ses véritables intérêts, et l’excitaient à l’amour, à la défense de son roi légitime.</p>
        <p>Pendant que sir Roland ralliait sa troupe, qui, par sa bravoure, avait fort peu souffert dans cette grande action, il vit venir à lui son écuyer Adalard et le bon Landry, qui, tristes et les larmes aux yeux, lui dirent : Le comte de Rançon n’est-il pas là, seigneur de Mortagne. – Non ; il est occupé ailleurs ; pourquoi cette question ? – Faut-il, répond Adalard, qu’un jour si heureux soit marqué par la plus douloureuse catastrophe ! – Tu m’effraies, Adalard ! ma nièce ? – Elle n’est plus ; des barbares ont immolé votre Espérie à leur affreuse vengeance. – Ô femme <pb n="296" xml:id="p296"/> vertueuse ! te voilà donc dans le sein de tes immortels parens !</p>
        <p>Sir Roland reste immobile, interdit. Adalard lui raconte ce qu’il a vu à cette funeste île d’amour, que Landry ne veut plus appeler que l’île de la mort !</p>
        <p>Hunold arrive ; le comte de Rançon, les sieurs de Taillebourg, de Solminiac, de Treuil-Charais se présentent ; on leur apprend ce funeste malheur… Tout le monde est au désespoir… Des larmes coulent de tous les yeux On entend de nouveau murmurer cette triste exclamation : ô trop malheureuse Espérie !…</p>
        <p>Mais, tout à coup, un jeune homme s’élance, et l’on reconnaît sir Hubert de la Touraille !… Il tient par la main un chevalier qui, la tête baissée, marche dans l’attitude d’un homme confus. Je vous présente, <pb n="297" xml:id="p297"/> messieurs, dit sir Hubert, le jeune baron des Vauchères, à qui je dois la vie, à qui vous devez celle de votre nièce, de l’aimable Espérie !</p>
        <p>Espérie elle-même, soutenue par Sergie, et par le bon abbé Milet, accourt se jeter dans les bras de son oncle, dans ceux de son époux ; elle s’écrie : Ah ! mon Dieu ! je te remercie ; je les revois tous !</p>
        <p>Un cri général de surprise et de joie éclate soudain. Hunold presse sur son cœur, sa femme que le vieux comte de Rançon embrasse avec la plus touchante effusion. Le sir Hatton de la Touraille prouve aussi à son fils le plaisir qu’il a de le revoir. On entoure sir Hubert ; on presse le jeune des Vauchères ; on le prie d’expliquer par quel miracle on revoit deux êtres si précieux, que l’on croyait perdus. Quand tout le monde s’est <pb n="298" xml:id="p298"/> un peu calmé, le baron des Vauchères prend la parole et fait le récit suivant :</p>
        <p>« Depuis long-temps, messieurs, j’étais royaliste de cœur. Depuis long-temps je me reprochais d’avoir pris les armes contre mon roi légitime. Il est vrai que c’était à l’instigation de mon père, qui n’est plus ; car jamais l’amour de la ligue n’était entré dans mon ame. Je souffrais aussi, depuis long-temps, de la hauteur, de l’ingratitude, de l’immoralité du seigneur de Haut-Castel. J’étais aide-de-camp de son neveu Frédégond, que je regardais comme un sot, comme un lâche, ce qu’il était en effet. Je l’avais vu faiblir dans vingt affaires, témoin dans celle de l’attaque de l’Hermitage Saint-Jacques, où j’avais été obligé de prendre le commandement. En un mot, j’étais l’ennemi <pb n="299" xml:id="p299"/> secret de ces gens autant que de l’injuste parti dans lequel je me trouvais, sans oser, sans pouvoir le quitter. L’affreuse conduite de Haut-Castel, au château d’Anet, envers la fille du comte Aldouin, me révolta, me décida. Je me promis de briser ses fers, et le misérable Antoine m’ayant ordonné de lui plonger un poignard, dans le sein, je fus ravi que le ciel m’envoyât l’occasion d’exécuter mon projet. Je saisis donc, avec joie le poignard qu’il me présenta, et lui adressant quelques mots de menaces qu’il ne pouvait comprendre, je volai à l’Île d’amour que je savais receler la prison de l’innocence. La vieille femme sourde et muette, à laquelle Antoine avait confié la garde de ses prisonniers (il l’avait fait venir de son château de Hautefère, où elle exerçait la même fonction de geolière), ne voulut <pb n="300" xml:id="p300"/> point, ne me connaissant pas, me donner ses clefs ; je les lui arrachai de force, et, la contraignant encore à faire mouvoir le secret du piédestal, je descendis dans le caveau. Infortunés, dis-je à madame et à sir Hubert, qui y gémissaient ensemble, je viens vous sauver. Sir Hubert, voilà des armes, servez-vous en, et suivez-moi tous deux ?</p>
        <p>« Je donne en effet une épée à sir Hubert. Il prend la main d’Espérie ; nous allons monter… Mais Frédégond avait apparemment entendu l’ordre que m’avait donné son oncle. Suivi par lui, sans que, dans mon trouble, je m’en fusse aperçu, nous le trouvons qui descendait au caveau, comme nous allions en remonter. Frédégond, qui me croit de bonne foi, me dit : ne frappez qu’Hubert ? Je vais emmener Espérie ; elle est à moi.</p>
        <p><pb n="301" xml:id="p301"/> « Il se jette sur Espérie, qu’il veut nous enlever.</p>
        <p>« Elle est à toi, s’écrie sir Hubert ! tiens, meurs, digne neveu du plus grand des scélérats !</p>
        <p>« Il lui plonge son épée dans le corps. Nous le laissons mourir là, dans le caveau, et nous nous sauvons. Mais les ligueurs étant encore dans le château, nous nous en éloignons à la hâte. Espérie était sans forces et presque sans connaissance ; nous la portons, sir Hubert et l’abbé Milet, que nous rencontrons, et nous la déposons dans le premier village, chez un fermier et sa femme qui lui prodiguent de prompts secours. Nous l’avons veillée toute cette nuit, qu’elle a passée dans un état déplorable… Au point du jour, Hubert et moi, nous sommes venus rejoindre votre armée. Ne pouvant, au fort du combat, <pb n="302" xml:id="p302"/> ni vous aborder, ni vous apprendre cette heureuse nouvelle, nous nous y sommes battus toute la journée, et, enfin, quand nous avons vu la victoire se décider pour le roi, que je veux servir dorénavant, comme j’ai eu aujourd’hui le bonheur de le faire, nous avons été chercher votre chère Espérie, que nous vous rendons : la voilà ! »</p>
        <p>Ce récit du jeune des Vauchères fit voir à Adalard qu’il avait mal compris les signes de la femme sourde et muette, ou bien que cette femme, dans son trouble, n’avait pas vu Hubert, Espérie et le baron des Vauchères se sauver. C’était le corps de Frédégond qu’elle avait jeté dans la rivière, et son sang, répandu dans le caveau, avait fait croire à Adalard et à Landry que c’était celui d’Espérie et d’Hubert, ce que la muette, terrifiée <pb n="303" xml:id="p303"/> de tant d’évènemens, n’avait pas pu expliquer.</p>
        <p>Ainsi, tous nos amis étaient réunis, et la victoire était au Roi ! Henri IV voulut voir sir Roland, sa famille et les chefs de l’ordre de Saint-Jacques, qui l’avaient si bien aidé dans cette fameuse journée. Tous nos amis tombèrent aux genoux de ce bon Roi, qui accueillit Espérie comme elle méritait de l’être : ma fille, lui dit Henri, vous avez bien souffert ? Vos père et mère ont perdu la vie pour ma cause. Je vous adopte : je serai votre père et celui de votre jeune époux. – Ah, Sire ! – Venez avec moi, jeunes gens, dans mes bras, sur mon cœur. Bien ! et ne me quittez plus ; j’aime à être avec mes enfans ! J’irai visiter votre Hermitage ; nous y bâtirons un joli domaine, qui sera le vôtre, et vous me verrez souvent venir <pb n="304" xml:id="p304"/> m’y délasser, avec vous, de la fatigue des affaires publiques. Le fidèle Adalard, qui a si bien fait son devoir, y chantera vos plaisirs et les miens… Vous, braves chevaliers de Saint-Jacques, mes nobles défenseurs, j’accepte votre or, vos bras ; ils me serviront pour achever mon entreprise ; car nous n’entrerons pas malheureusement de sitôt dans la capitale, messieurs ; ces ligueurs veulent une conférence à St.-Denis entre les deux partis. Si le bien de mon peuple l’exige, j’y ferai peut-être abjuration ; nous verrons… Mais, ventre-saint-gris ! nous irons tous après chercher la paix dans ma bonne ville de Paris, que je veux rendre heureuse au-delà de toute expression. Sir de Mortagne ? – Sire ? – Brave et loyal soldat ! que puis-je faire pour vous, mon ami ? – Ah, Sire ! Votre bonheur seul, voilà mon <pb n="305" xml:id="p305"/> vœu ; voilà l’unique récompense que j’ambitionne ! – « Donnez-moi la main ? Donne-la-moi, te dis-je, second Roland ?… C’est cela. Toi et les tiens, je veux vous combler de mes justes bienfaits. »</p>
        <p>Ainsi parla Henri, et tous les chevaliers de Saint-Jacques, agitant leurs oriflammes, faisant briller leurs épées, ajoutèrent à leur cri unanime de Vive le Roi ! ces mots sacrés, qui les avaient conduits à la victoire, et que tous les bons français prendront à jamais pour serment, pour règle invariable de conduite :</p>
        <p>Dieu, le Roi et la Patrie.</p>
        <p>Puis enfin, toute l’armée se jetant à genoux d’un mouvement unanime, levant les mains vers le Dieu des victoires, répéta en chœur <pb n="306" xml:id="p306"/> et aux sons d’une musique harmonieuse, cette prière touchante et vraiment nationale :</p>
        <quote>
          <l>Ô Saint Louis !</l>
          <l>Bénis ton fils ;</l>
          <l>De ses sujets il est le père.</l>
          <l>Chacun de nous, qui le révère,</l>
          <l>Ne veut vivre et mourir que pour lui, pour les lis !</l>
        </quote>
        <label>Épilogue.</label>
        <p>Quand nous eûmes terminé la lecture de cette histoire, j’allais soumettre, à son sujet, quelques réflexions à mon vieillard ; mais il me dit le premier : À présent, monsieur, que nous avons fini, je dois vous dire ce que j’ai remarqué, et ce que je n’ai pas voulu vous objecter plutôt : c’est que vous n’avez pas lu mon manuscrit tel qu’il est ? – Vous… vous croyez, monsieur ? – Je m’en suis bien aperçu ! – Il est vrai que je me suis amusé, en le suivant, à le débarrasser de quelques locutions triviales, de quelques mots surannés ; je l’ai lu, tel que <pb n="307" xml:id="p307"/> je voudrais qu’il fût imprimé. – Aussi vous ai-je laissé faire, sans vous interrompre, enchanté moi-même de le voir tourné dans le langage au siècle où nous vivons. Vous n’avez plus, M. Ducray-Duminil, qu’à le faire imprimer comme cela ; je vous le donne. – C’est un véritable cadeau. – Ce sera le premier ouvrage de circonstances que vous aurez fait. – C’est vrai ; mais c’est qu’aussi les circonstances actuelles !… – Je vous entends. Elles électrisent, celles-là. Allons, adieu, mon cher monsieur. Tâchez de mettre cette histoire sous les yeux des illustres personnages qui y sont célébrés, qui accueillent tous les genres de littérature quand ils sont moraux ; et vous réussirez ; adieu ! »</p>
        <p>Le vieillard me remit le manuscrit, me salua, me quitta, et depuis, je ne l’ai revu.</p>
        <p><anchor xml:id="_GoBack"/>Fin du tome quatrième et dernier.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
