<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:23+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome troisième</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303665019</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome troisième</title><author>par François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Corbet, Libraires, Quai des Augustins, N. 59<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L'océrisation de ce fichier a fourni une transcription satisfaisante.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838">1838</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">JEAN ET JEANNETTE, OU LES PETITS AVENTURIERS PARISIENS</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME TROISIÈME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
        <epigraph>
          <p>Ma foi, vive Paris !… Quand on a de l’argent.
            <lb/>NANINE de Voltaire.</p>
        </epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div><pb n="1" xml:id="p1"/> 
          <head>Chapitre I</head>
          <argument>
            <p>Jean et Jeannette sont-ils appelés à faire tous les métiers</p>
          </argument>
          <p rend="noindent"><pb n="2" xml:id="p2"/> seront bien reçus partout. – Tu as raison ; voilà un projet raisonnable, qui nous réussira ; nous y penserons demain ; mais aujourd’hui, il est trop tard ; il faut nous assurer d’un logement. – Il est trop tard ? Pas du tout. C’est ce soir, au contraire, pendant le spectacle, qu’il faut aller parler à ces messieurs ; nous ne les trouverions peut-être pas le matin. C’est dit, ma sœur, nous serons comédiens. – Nous serons comédiens, mon frère ? Quel plaisir !</p>
          <p>Tous deux sautent de joie en disant ces mots : Oh ! reprend Jean, que je suis heureux d’avoir appris à déclamer tant de belles scènes de Racine quand j’étais chez M. Briot, à Livry !</p>
          <p>Un vénérable religieux, qui passe et qui entend ces derniers mots, se <pb n="3" xml:id="p3"/> retourne et s’écrie : Qui parle de M. Briot, à Livry ? – C’est moi, monsieur, lui dit Jean. – Vous connaissez M. Briot, mon ami ? – Si je le connais ! il nous a élevés, ma sœur et moi. – Il ne vous a pas élevés long-temps, à ce qu’il paraît ; car vous êtes encore bien jeunes. – C’est vrai ; mais des malheurs !… Monsieur le révérend père connaît aussi M. Briot ? – Je vais répondre comme vous : Si je le connais ! c’est mon frère. – Votre… – Mon propre frère. N’avez-vous jamais entendu dire qu’il avait un frère religieux ? – Pardonnez-moi ; je m’en souviens à présent ; c’était son aîné, disait-il. Il est même venu le voir deux ou trois fois pendant les quatre années que nous avons passées chez notre bon maître. – Eh bien, me reconnaissez-vous ? – <pb n="4" xml:id="p4"/> Oui, oui. Oh ! tiens, ma sœur, voilà ce saint religieux qui nous accablait de tant de caresses quand il venait à Livry. – Mais, si je ne me trompe, vous êtes, vous, Jean et Jeannette, ces intéressans orphelins dont mon frère m’a écrit dernièrement tous les malheurs ? – C’est nous-mêmes, monsieur. – Oh ! enfans infortunés ! vous avez perdu votre oncle Rodolphe, le meilleur de tous les hommes ! Que faites-vous à Paris ? chez qui êtes-vous ? chez… chez votre oncle Patin, sans doute ? – Oui, notre oncle Patin ! il nous a chassés. – Encore une fois, chez qui êtes-vous donc ? – Hélas ! chez personne ! Oh ! c’est une histoire !… – Que je brûle de savoir ; car je m’intéresse à vous !… autant que mon frère, et ce n’est pas peu dire.</p>
          <p><pb n="5" xml:id="p5"/> Le religieux les regarde avec attendrissement, et leur dit : Venez avec moi, à mon couvent, qui est ici près ; vous me raconterez tout cela. – Pardon, révérend père, c’est que, d’aujourd’hui seulement nous n’avons pas d’asile ; la journée s’avance ; il faut que nous en cherchions un pour ce soir. – Venez toujours chez moi ; peut-être vous trouverai-je un asile… qui sait ?… Si vous le méritez… Venez.</p>
          <p>Ce bon religieux, nommé frère Clément, était le frère procureur du couvent des Grands-Augustins, sur le quai de ce nom. Il avait rencontré nos enfans rue Dauphine ; il n’y avait pas loin pour se rendre à son couvent. Il dit en entrant, au portier, que ces enfans étaient ses neveu et nièce, et Jeannette était d’un âge trop faible pour qu’on ne <pb n="6" xml:id="p6"/> lui permît pas de monter dans la cellule d’un religieux, son parent.</p>
          <p>Jean et Jeannette, en entrant dans celle du frère Clément, furent frappés de la simplicité du mobilier, de la beauté d’un Christ d’ivoire sur fond de velours noir, et de la quantité d’images de religion qui décoraient les murailles ornées de tentures. Frère Clément les fit asseoir et leur dit : Ah ! ça, contez-moi, sans nul déguisement, comment votre oncle Patin vous a reçus, et ce que vous avez fait depuis que vous êtes à Paris. Je verrai après si j’ai des conseils à vous donner.</p>
          <p>Jean, suivant sa coutume quand on lui faisait de pareilles interpellations, raconta naïvement au religieux tous les événemens qui lui étaient arrivés ainsi qu’à sa sœur ; <pb n="7" xml:id="p7"/> il ne dissimula pas la part qu’ils avaient prise à l’affaire de l’odieux Poitevin, non plus que la partie de comédie qu’ils avaient jouée devant le roi, et il termina en disant que, faute de mieux, leur intention était de se livrer à la profession de comédiens sur un des théâtres de Paris.</p>
          <p>Quand il eut fini, le révérend frère Clément les regarda tous deux avec l’air du plus tendre intérêt ; puis tout-à-coup son front devint soucieux, et il leur dit : Je vois avec peine, mes enfans, que, dans les divers changemens de situation que vous avez éprouvés depuis cinq mois, vous ayez totalement oublié le seul homme qui pouvait vous guider, vous conduire, vous donner de sages avis ; et cet homme, que vous avez négligé, c’est votre bon <pb n="8" xml:id="p8"/> maître, ainsi que vous le nommez vous-mêmes ; c’est votre digne instituteur, M. Briot ! Comment ! non contens de n’être pas allé le voir, vous ne lui avez jamais écrit ? il ne vous est pas venu dans l’esprit de lui faire part de vos infortunes, de vos embarras ! Il y a dans cette conduite une bien grande ingratitude ! – Pardonnez-moi, monsieur, je vous ai dit qu’en fuyant avec madame de Frinville, notre intention était de passer par Livry, d’y aller voir notre digne maître. – Vous avez toujours eu des intentions et jamais vous ne les avez réalisées. En vain m’objecteriez-vous que vous craigniez de lui être à charge, de l’importuner ? Il aurait bien eu le moyen de vous garder plusieurs jours, un mois même, s’il l’eût fallu, jusqu’à ce qu’il vous eût trouvé <pb n="9" xml:id="p9"/> quelque débouché ; cela eût bien mieux valu que de faire les saltimbanques, les bateleurs comme vous l’avez fait sur les boulevarts et ailleurs. Il en résulte donc que mon frère ignore ce qui vous est arrivé depuis votre sortie de chez lui ; que vous l’avez oublié entièrement, tandis que lui n’a pensé qu’à vous, et continuellement qu’à vous ! Inquiet de votre sort, il m’a écrit plusieurs lettres, et, dans toutes, il me conjure de m’informer de vous, de lui apprendre ce que j’aurai pu découvrir sur votre compte. Voilà ses sentimens ! ils sont bien différens des vôtres !… J’ai été voir votre oncle Patin ; il m’a dit qu’il ignorait ce que vous étiez devenus ; mais que vous lui aviez manqué, que vous l’aviez même injurié, fait bafouer par son voisinage ; et c’est <pb n="10" xml:id="p10"/> pour savoir de vous la vérité que je vous ai engagés à me donner des détails sur sa réception.</p>
          <p>Il se recueille un moment et continue : Je me suis aperçu tout-à-l’heure, qu’aux mots de bateleurs, de saltimbanques, votre front et vos yeux ont fait un mouvement, comme pour dire que vous ne méritiez pas ces noms ? Écoutez-moi avec attention : malgré ma profession, je suis bien éloigné d’être cagot, intolérant, exclusif au point de condamner à la damnation éternelle tous ceux qui ne portent point mon habit. Je crois que partout il y a d’honnêtes gens, et que, dans toutes les classes de la société, quelque état que l’on professe, on peut faire son salut, si l’on exerce cet état avec probité, loyauté, honneur, délicatesse et pureté de mœurs ; c’est <pb n="11" xml:id="p11"/> vous dire assez que je n’exclus point les comédiens de l’estime publique, quand ils la méritent par leur conduite et leurs talens ; je fais même grand cas de leur talent, que je rapproche de l’art oratoire, fait pour propager la saine morale, pour inculquer dans les âmes, par la magie de l’éloquence, l’amour du bien et la haine du mal. Je vais plus loin : je ne leur reproche pas ces ridicules bouffonneries, ces mots à double entente, ces situations immorales, ces sales quolibets qu’ils débitent quelquefois sur leurs théâtres ; je n’en accuse que les auteurs indécens qui les ont mis dans leur bouche, et dont ils ne sont, pour ainsi dire, que les échos : tout le blâme en est à ces auteurs cyniques ; les acteurs n’ont que le tort de répéter ce qu’ils ont eu l’audace <pb n="12" xml:id="p12"/> ou la sottise d’écrire. Vous voyez que je vous ai bien analysé la profession de comédiens et les degrés d’estime que j’ai pour leur art ; vous avez même vu que j’ai presque mis au niveau de nos plus célèbres orateurs ceux qui prêtent le charme de leur organe et de leur éloquence aux beaux vers de Corneille et de Racine ; je crois que c’est me montrer digne appréciateur du talent des comédiens de notre grand théâtre ?</p>
          <p>« Mais, mes enfans ! qui peut espérer d’atteindre à cette perfection ! et combien de mauvais comédiens balaient les planches de tous les autres théâtres, tant de Paris que des provinces, avant qu’il en sorte un du mérite de Lekain, par exemple ? Je ne l’ai jamais vu, mais on me l’a beaucoup vanté. Et combien plus encore se vautrent dans <pb n="13" xml:id="p13"/> la fange de la débauche et de la plus basse immoralité, au point que c’est moins pour leur état que pour le scandale de leurs vices, qu’on se garde bien de les admettre dans la bonne société ! Jean, mon ami ? voilà deux terribles difficultés que vous auriez à surmonter dans cette carrière ; la première, c’est d’arriver à la perfection dans ce genre de talent ; la seconde, c’est de conserver vos mœurs pures au milieu de la corruption qui est presque générale dans ceux qui exercent cette profession. Vous la commenceriez si jeunes, d’ailleurs, que vous en auriez plus tôt abandonné le sentier de la vertu. À seize ans vous seriez perdus ! Ta sœur surtout, Jean, ta jeune sœur, qui peut devenir, dans tout autre état, un modèle de sagesse, de candeur, <pb n="14" xml:id="p14"/> de perfection ! que deviendraient son innocence, son honneur, surtout dans ces théâtres de boulevarts, où tu avais le dessein d’aller l’engager dès ce soir ? »</p>
          <p>Ce mot, son honneur, a frappé Jean ; il se souvient que son oncle Rodolphe lui a recommandé de bien le garder et, persuadé que le religieux lui en donnera une définition plus claire que tous ceux qu’il a déjà interrogés sur ce mot qu’il ne comprend pas, il lui dit : Vous m’éclairez, monsieur le révérend<anchor xml:id="__DdeLink__187614_839239842"/> ; je rougis en pensant que, dès ce soir même, j’allais peut-être compromettre l’honneur de Jeannette. Hélas ! je l’aurais fait bien innocemment, car je ne sais pas ce que c’est. Veuillez me l’expliquer nettement, pour qu’une autre fois je me tienne en garde contre les <pb n="15" xml:id="p15"/> états, les sociétés, les liaisons même où je pourrais l’aventurer.</p>
          <p>Tout autre religieux que celui-ci aurait sans doute été bien embarrassé de répondre à cette question ; mais l’estimable frère Clément, qui joignait une philantropie, une philosophie bien entendues à la pratique des dogmes saints de la religion, lui répliqua sur-le-champ : l’honneur, mon jeune ami ! l’honneur d’une femme est dans cette sagesse, dans cette modestie, dans cette retenue, qui l’empêchent de permettre qu’un homme lui prenne la main, ose surtout l’embrasser sans la permission de ses supérieurs. La nature t’a fait, par ton âge et ta force, le supérieur de ta sœur ; tu ne dois pas souffrir qu’on use envers elle d’aucune liberté qui blesse la décence : c’est ainsi que <pb n="16" xml:id="p16"/> tu garderas l’honneur de Jeannette, suivant l’ordre de ton oncle Rodolphe, qui a entendu ce mot comme moi. Suis-je clair, mon cher Jean ? – Oh, très-clair ; je vois à présent ce que c’est. Oh, je savais bien qu’on ne devait pas prendre, toucher les mains des demoiselles, encore moins leur figure ; mais j’ignorais qu’on appelât cela leur honneur. Je m’en souviendrai, et je vous réponds que je veillerai sur celui de ma sœur, comme l’aurait fait mon oncle Rodolphe lui-même. Je suis bien fâché à présent que Jeannette ait joué dans cette pièce de comédie ; car on lui a pris assez de fois les mains sur le théâtre ! – Ce serait bien pis si elle continuait ce dangereux métier ! – J’y renonce, monsieur le révérend ; ma sœur et moi nous y renonçons. Ah ! <pb n="17" xml:id="p17"/> ah ! voilà un joli état, qui m’aurait fait désobéir à mon oncle, et dans lequel ma pauvre Jeannette allait perdre son honneur, un honneur si précieux, et qui… – C’est bien, mon ami, en voilà assez !</p>
          <p>Jean allait se perdre dans des exclamations qui commençaient à contrarier le sage religieux. Celui-ci répliqua : Il faut faire autre chose, mes amis. Voyons, il me vient une idée ; je ne sais si vous l’adopterez, mais vous êtes encore enfans, abandonnés, pour ainsi dire, de l’univers entier. Votre peu d’expérience vous empêche de vous conduire vous-même ; les événemens qui vous sont arrivés ne le prouvent que trop. Moi, j’en ai, de l’expérience. Mon âge, mon titre de frère de votre digne instituteur, et plus que cela peut-être, l’intérêt que je <pb n="18" xml:id="p18"/> vous porte, intérêt vraiment paternel, tout me donne des droits sur vous, au point que je pourrais ordonner, si vous ne m’écoutiez pas. Il est donc naturel que je devienne votre guide ; je veux l’être, je le suis dès ce moment, et voici ce que je vous propose : Jean a de l’esprit, des moyens ; je le garde ici, dans ce couvent même où, coiffé en rond, comme un petit abbé, il servira les messes, fera, dans l’intérieur, mille petites choses utiles à nos religieux, et me sera spécialement attaché, comme petit clerc. Je fais ici les affaires litigieuses de l’ordre des Augustins, et j’ai, à la lettre, ce qui s’appelle une étude de procureur ; c’est même le titre qu’on me donne. J’ai beaucoup d’écritures à faire et des courses au dehors en quantité. Le novice qui me servait <pb n="19" xml:id="p19"/> de clerc est passé dans une autre de nos maisons, et je ne savais vraiment par qui le remplacer, quand le hasard m’a envoyé Jean ; je le garde. Jean, tu m’aideras dans mes travaux, et si, à l’âge de prononcer des vœux, tu as du goût pour l’état monastique, tu deviendras, religieux comme moi, tu seras mon égal ; mais je ne forcerai point là-dessus ton inclination, je t’en préviens ; tu seras libre de rester ici, ou de rentrer dans le monde. Voilà pour toi.</p>
          <p>Quant à Jeannette, je lui réserve un sort non moins agréable et solide. Il y a près de notre couvent une dame âgée, des plus respectables ; on l’appelle madame Sauveur. Elle tient, au premier étage d’une maison de la rue Pavée, un magasin de lingerie, et c’est elle qui fournit <pb n="20" xml:id="p20"/> ici tout ce dont nous avons besoin en linge. Madame Sauveur est en outre dame de charité de la paroisse Saint-André-des-Arts ; c’est un modèle de piété et de toutes les vertus. À ma considération, elle prendra Jeannette chez elle, la fera travailler de son état, et lui donnera, chaque année, une bonne gratification. Ainsi, mes enfans, vous voilà tous deux placés… Eh bien !… comment ?… vous gardez le silence ?</p>
          <p>Jean répond avec timidité : Monsieur le révérend, pardon ; mais je suis habitué à demeurer avec ma sœur ; je ne la verrai donc plus ? – Certainement ta sœur, quoique très jeune, ne peut pas habiter ce couvent avec toi ; mais tu ne la perdras pas de vue pour cela. Elle sera à deux pas d’ici. Toi, qui sortiras <pb n="21" xml:id="p21"/> tous les jours, tu pourras monter chez madame Sauveur à toute heure de la journée, voir ta sœur, l’embrasser, l’informer de sa santé. Conçois donc, mon ami, qu’il est très ordinaire dans le monde que des pères, mères, enfans, frères et sœurs se séparent, suivant les professions qu’ils exercent, les places qu’ils occupent ou les alliances qu’ils contractent ; ils ne s’en réunissent pas moins pour cela ; ils se visitent, comme tu visiteras ta sœur quand et toutes les fois que tu voudras. – Oh ! à cette condition, j’accepte ; et toi, ma Jeannette ? – Moi aussi, si tu viens me voir tous les jours. – Oh ! oui, tous les jours !</p>
          <p>Le bon frère Clément est enchanté. Il ajoute : Vous n’avez pas d’autre parti à prendre, mes enfans ; vous n’en avez pas d’autre, <pb n="22" xml:id="p22"/> puisque vous êtes sans asile et sans état. Allons, voilà qui est décidé ; pour cette nuit, Jeannette couchera chez le portier du couvent ; sa femme aura grand soin d’elle, et, dès demain matin, je l’installe chez madame Sauveur. Jean aura les cheveux coupés, un habit complet d’enfant de chœur ; nous en avons ici à sa taille, qui nous viennent d’enfans comme lui, que nous avions habillés de même. À midi, il ne sera pas reconnaissable, et servira ma messe pour s’habituer au service divin. Je ne me sens pas d’aise de ces arrangemens ; il me semble que j’acquitte la dette de cœur de mon frère Briot, et que je réjouisse l’ame de votre bon oncle Rodolphe, qui prenait à vous un si grand intérêt. – Vous parlez de M. Briot, monsieur le révérend ? Si… – Appelle-moi <pb n="23" xml:id="p23"/> ton frère, mon ami ? On dit ici mon frère, ou bien, frère Clément ; j’aime mieux que tu me nommes comme cela. – Eh bien, frère Clément, je disais donc… Ah ! j’y suis. Est-ce que nous n’irons pas le voir, ce bon monsieur Briot ? – Si fait, mes enfans ; je vous conduirai moi-même chez lui ; j’ai une petite tournée à faire dans une quinzaine de jours ; nous passerons par Livry, et nous irons le visiter. Jeannette en sera ; oui, nous irons tous les trois visiter cet excellent homme.</p>
          <p>Cet espoir donne de la joie à nos enfans ; ils remercient le bon frère Augustin, et ils passent la nuit dans son couvent, c’est à dire, Jeannette avec la portière, et Jean dans la cellule même de son nouveau protecteur, où on lui a dressé un petit lit.</p>
          <p><pb n="24" xml:id="p24"/> Comme le sort change les projets des hommes, se dit Jean, quand il est couché ! Tantôt j’allais me faire comédien ; ce soir, je suis presque moine !… Resterai-je long-temps ici ? Le malheur ne m’en bannira-t-il pas ? car il ne peut pas nous laisser long-temps dans chaque maison où nous entrons. Il faut qu’il nous en chasse pour nous faire courir sans cesse de nouvelles aventures. Celle-ci est bien singulière ! La rencontre de ce bon religieux !… elle est fort heureuse pour nous… jusqu’à présent du moins. Nous voilà sûrs d’un asile et de notre existence ! Ô mon Dieu ! fais que cet état de choses dure, et que de pauvres enfans, que tu prends visiblement sous ta protection, puisque tu les admets dans cette sainte maison, ne soient pas de nouveau <pb n="25" xml:id="p25"/> ballottés par la fortune, qui semble prendre à tâche de les accabler de chagrins, et qui peut les poursuivre encore jusqu’aux pieds de tes divins autels ! Mon Dieu, exauce ma prière, et je me consacre à jamais à ton culte si vénérable et si sacré !</p>
          <p>Il s’endormit après cette prière, et des songes agréables vinrent accroître ses espérances d’une immuable félicité.</p>
        </div>
      <div><pb n="26" xml:id="p26"/> 
          <head>Chapitre II</head>
          <argument>
            <p>Le Réfectoire. – Voyage à Livry. – Encore du changement ; mais il paraît devoir être heureux.</p>
          </argument>
          <p>La cloche du couvent le réveilla à cinq heures ; elle fit un bruit si fort et si nouveau à son oreille, qu’il se jeta à bas de son lit, effrayé et appelant sa sœur, qu’il croyait, suivant sa coutume, près de lui. Le sage frère Clément était déjà habillé. Ce respectable religieux sourit de son effroi, et l’embrassa avec la tendresse d’un père. Bientôt parut un frère Augustin, qui lui coupa les cheveux, le coiffa en rond, et l’habilla <pb n="27" xml:id="p27"/> d’une robe violette, avec un rabat et une petite soutane blanche. En cet état, le frère Clément le mena chez le supérieur, qui, sur les explications qu’on lui donna, agréa Jean pour rester dans le couvent, et comme clerc du révérend frère procureur. Jean, après cela, servit la messe du frère Clément ; puis, reprenant ses habits de laïc, il alla avec Jeannette et le frère Clément chez madame Sauveur. Le frère Clément recommanda sa jeune protégée à cette bonne dame, qui la prit sur-le-champ au nombre de ses ouvrières. Elle en avait trois, avec Jeannette, et ces jeunes personnes, appartenant à des familles indigentes, étaient élevées, dans cette maison respectable, comme si elles eussent été dans un couvent. On n’y manquait aucun office de la paroisse ; <pb n="28" xml:id="p28"/> on y travaillait toute la journée, et, le soir, les demoiselles faisaient, chacune à son tour, une lecture pieuse ou morale. Madame Sauveur était en vénération dans tout le quartier ; on la regardait comme la mère des pauvres et la consolatrice des affligés.</p>
          <p>Frère Clément et Jean laissèrent, dans cette sainte maison, Jeannette, qui pleura un peu ; mais un baiser de son frère la consola d’une séparation nécessaire, et Jean lui promit en outre de revenir la voir dans l’après-midi.</p>
          <p>Celui-ci retourna au couvent avec son protecteur. C’était l’heure du dîner ; tous les religieux se rendaient au réfectoire, et chacun d’eux admira la figure de Jean, ainsi que l’air de douceur et de modestie qui le caractérisait.</p>
          <p><pb n="29" xml:id="p29"/> Frère Clément fit mettre son protégé à côté de lui, à table. Le dîner commença, et le plus grand silence régna aussitôt.</p>
          <p>Jean s’habitua à la vie monastique, et sa sœur contenta parfaitement madame Sauveur, qui la combla de marques d’amitié. Il y avait déjà trois semaines qu’ils étaient dans cette situation, lorsque Jean rappela au bon frère Clément, qu’il leur avait promis de les mener voir M. Briot. J’y pensais, lui répondit le religieux ; rien ne nous empêche d’y aller demain : nous y coucherons, et nous reviendrons ici après demain matin. – Oh ! demain, demain ! s’écria Jean en sautant de joie, quel bonheur !</p>
          <p>Ses préparatifs et ceux de sa sœur furent bientôt faits, et cet heureux demain étant arrivé, le frère <pb n="30" xml:id="p30"/> Augustin mit ses deux enfans dans une voiture publique, et tous les trois partirent pour Livry.</p>
          <p>À peine eurent-ils le temps d’embrasser M. Briot ; celui-ci, enchanté de les revoir, s’empressa de leur dire : Ô mes enfans ! quel bonheur que je vous aie retrouvés ! depuis plus d’un mois que j’ai une lettre pour vous. – Une lettre ? – Oui. Jugez de ma douleur de ne savoir où vous la faire remettre ? Votre sort va changer, mes enfans, vous allez être heureux, mais bien heureux ! – Ô mon Dieu ! comment donc cela, s’il vous plaît ? – Le chevalier de Saint-Amand, ce neveu du colonel qui fut lui-même l’ami, le protecteur de votre oncle chéri, Rodolphe Monjoly, est de retour des îles avec une fortune immense. Il est venu me voir ; je <pb n="31" xml:id="p31"/> lui appris vos malheurs ; il veut vous adopter, faire pour vous tout ce qu’aurait fait votre oncle Rodolphe ; en un mot, il est à Paris où il vous ordonne d’aller le trouver ; car vous ne le quitterez plus désormais.</p>
          <p>Jean, étonné de ce nouvel incident, se retourne vers le frère Clément, et lui dit : Et le couvent, mon frère ! – Et le couvent, mon ami, répond le religieux ! il faut y renoncer. Un grand seigneur et la fortune vous appellent ; il n’y a pas à balancer. – Ô mon Dieu ! que va-t-il encore nous arriver ?</p>
          <p>M. Briot répond : Il ne vous arrivera rien d’extraordinaire, mes enfans, rien de fâcheux, surtout ; car je ne connais pas, sur la terre, un homme plus aimable, plus estimable que M. le chevalier de Saint-Amand, dont j’ai fait l’éducation, <pb n="32" xml:id="p32"/> et à qui je dois l’établissement de mon pensionnat. Vous voyez que je le connais dès sa plus tendre enfance ? Il fut, je vous le répète, l’ami clé votre oncle ; c’est tout dire : il a pour vous son cœur, sa sollicitude et ses excellentes intentions. Comme je vous l’ai dit, il est venu me voir, il y a cinq semaines de cela, à son retour qui fut plus heureux que celui de votre oncle ; car on ne l’a point volé, lui, et il rapporte des sommes considérables. Des larmes ont coulé de ses yeux, en apprenant le funeste accident arrivé à Rodolphe, et soudain son intérêt s’est tourné tout entier sur vous. En ce cas, m’a-t-il dit, il n’a donc pas pu réaliser tous les projets qu’il avait formés pour le bonheur de sa nièce et de son neveu ? – Hélas ! monsieur, lui ai-je répondu, <pb n="33" xml:id="p33"/> il est mort dans leurs bras, et ne leur a laissé que quelques misérables louis. – Que sont donc devenus ces enfants ? Je ne les vois pas chez vous ? – Ils n’y sont plus en effet. Mes moyens ne me permettant pas… – J’entends, et je ne puis vous blâmer. Deux orphelins sans fortune !… Mais encore une fois que sont-ils devenus ? où sont-ils ? – Je l’ignore, monsieur le chevalier, ils ne m’ont point écrit, et j’ai su qu’ils ne sont point entrés chez leur oncle Patin, le seul parent qu’ils aient à Paris. – Oh ! cet oncle Patin ! Rodolphe m’en a fait un si beau portrait que je ne doute pas qu’il ne les ait mis à la porte de chez lui. – Il s’en plaint, cependant, et lui-même ignore ce qu’ils ont fait depuis, où ils logent. – Il faut les trouver ; oui, je veux absolument <pb n="34" xml:id="p34"/> les trouver, ces neveux de mon meilleur ami ! Ils seront les miens ; je les adopterai ; je dois bien ce léger service à la mémoire de Rodolphe, qui me fut si cher ! Il m’en rendit un bien plus important, lui, et à une époque !… Grand Dieu ! je frémis quand j’y pense. Ami rare et généreux, tes derniers vœux sont des ordres pour moi : tu voulais voir tes jeunes parens heureux, ils le seront !</p>
          <p>« Voilà, mes enfans, ce que me dit M. de Saint-Amand. Il partit, désolé de ne pouvoir effectuer sur-le-champ ses nobles projets sur vous. J’écrivis à mon frère, à plusieurs de mes amis, à Paris, pour qu’ils fissent des recherches ; tous m’ont répondu qu’ils n’avaient pu vous découvrir. Jugez de ma surprise et de ma félicité en vous voyant aujourd’hui, <pb n="35" xml:id="p35"/> ramenés par mon frère, qui ignorait l’excellente nouvelle que j’avais à vous donner. – Si je l’avais su plus tôt, répondit frère Clément, je vous les aurais envoyés sur-le-champ, et je n’aurais pas fait couper à Jean de très beaux cheveux qu’il avait, pour faire de lui une espèce d’enfant de chœur. – Enfin, reprit M. Briot, je n’ai plus qu’à vous montrer la lettre que vous écrit M. de Saint-Amand, et qu’il m’a envoyée pour que je vous la remisse, si je vous retrouvais un jour. La voici : écoutez-en la lecture avec attention, et vous verrez si elle est d’un homme qui vous porte un faible intérêt.</p>
          <p>De Paris, ce 20 septembre 1173.</p>
          <p>Jean et Jeannette,</p>
          <p>« Si je ne vous ai pas vus naître, je vous ai connus bien jeunes ; <pb n="36" xml:id="p36"/> j’étais avec votre oncle Rodolphe lorsqu’il vous plaça en pension chez le bon M. Briot ; mais il est possible que vous ne vous rappeliez pas mes traits. Les vôtres sont restés gravés dans ma mémoire ; je vois encore la jolie figure de Jean, la charmante mine de Jeannette, ses longs cheveux bruns surtout, bouclés naturellement sur son front et sur son col ; je me souviens encore que vous aviez déjà tous deux beaucoup d’intelligence et que vous annonciez de l’esprit et du sentiment. J’ai appris la perte cruelle que vous avez faite, pauvres enfans ! et j’y ai été d’autant plus sensible, que j’ai perdu moi-même, dans votre oncle Rodolphe, l’ami le plus sûr, le plus fidèle, j’ose dire la plus rare ! Un jour, vous saurez <pb n="37" xml:id="p37"/> s’il a mérité ces titres si précieux ! J’ai fait le serment de prendre son neveu, sa nièce, sous ma protection, et je vous tiendrai parole si vous venez franchement vous jeter dans mes bras. Àccourez à moi, mes enfans ! vous retrouverez un oncle, un père, tout ce que vous pourrez désirer de plus cher au monde.</p>
          <p>« Je vous écris cette lettre sans savoir quand et comment vous la recevrez ; je désirerais pourtant que ce fût bientôt ; car, dans six semaines, au plus tard, je compte faire un voyage qui me tiendra quelque temps absent de Paris. Puissé-je vous y recevoir avant mon départ !</p>
          <p>« Votre meilleur ami,</p>
          <p>HlPPOLYTE DE SAINT-AMAND. »</p>
          <p><pb n="38" xml:id="p38"/> Vous voyez, ajouta M. Briot, après cette lecture, que vous n’avez pas de temps à perdre pour aller retrouver un si généreux bienfaiteur ! Il y a près de cinq semaines que j’ai reçu cette lettre, M. de Saint-Amand est sur son départ ; vous le retrouverez encore à Paris ; mais il faut vous empresser de le rejoindre. Mon avis est que vous y alliez dès aujourd’hui ; oui, aujourd’hui même. Qui sait ? il n’aurait qu’à partir.</p>
          <p>C’est mon avis aussi, interrompit le frère Clément, et je me charge de vous conduire chez cet homme estimable ; je le connais également dès son enfance, puisque mon frère fut son précepteur. Il a beaucoup d’estime pour moi, et je ne serai pas fâché de le revoir ; partons.</p>
          <p><pb n="39" xml:id="p39"/> On s’embrasse, on se fait de part et d’autre des adieux réciproques. Jean et Jeannette promettent cette fois d’écrire souvent à M. Briot, et ils retournent sur-le-champ à Paris avec le frère Clément qui les conduit chez M. le chevalier de Saint-Amand, logé dans un très bel hôtel de la rue Bergère.</p>
          <p>En entrant dans la cour, les figures d’un nègre et de deux négresses frappèrent la vue de nos enfans. Un gros papa, de bonne mine, se présenta et demanda au religieux ce qu’il désirait. J’amène, lui dit frère Clément, j’amène à monsieur, Jean et Jeannette qui… – Je sais, le bonheur les attend dans cet hôtel ; j’attendais ces enfans avec la plus vive impatience. Quelle joie pour monsieur qui me les a tant recommandés ! Entrez, mon rêvérend <pb n="40" xml:id="p40"/> et vous aussi, charmans enfans ; c’est moi qui vais vous recevoir. – Comment, c’est vous ? M. le chevalier de Saint-Amand n’est donc pas ici ? – Non, et c’est bien malheureux pour lui, car il brûlait d’impatience d’embrasser le neveu et la nièce de son bon ami Rodolphe, que j’ai bien connu aussi. M. le chevalier, dont j’ai l’honneur d’être l’intendant, est parti hier pour l’Angleterre, pas plus tôt qu’hier après midi ! Jugez, si ces enfans eussent avancé leur arrivée d’un jour ! il les aurait emmenés, oh ! il les aurait emmenés !</p>
          <p>Frère Clément, désolé de ce contre-temps, réplique : C’est en effet bien malheureux. Allons, je vais les ramener chez moi… Votre maître restera-t-il long-temps en Angleterre ? – Peu de jours, très peu <pb n="41" xml:id="p41"/> de jours ; mais, mon révérend, monsieur m’a ordonné, en cas qu’ils se présentassent, de les garder ici, de les retenir, de les traiter comme s’il y était lui-même ; ainsi, soyez bien sûr que je ne vous les laisserai pas remmener ! oh ! non. – Comment, je ne serai pas libre… – Vous ne le serez pas. Voici les propres mots que m’a dit monsieur : Bernard, si par hasard on t’amenait ces chers enfans, retiens-les, entends-tu ? garde-les, quelque résistance qu’on fasse pour t’en empêcher. Je craindrais qu’ils s’égarassent de nouveau, et que je ne pusse plus les retrouver ? Voilà ses ordres ; et moi, qui les chéris trop pour lui désobéir, je les exécuterai à la lettre. – Mais, mon cher monsieur Bernard, ils n’ont point leurs effets. – Je les enverrai chercher. – Jeannette est chez <pb n="42" xml:id="p42"/> une dame respectable ; est-il décent qu’elle reste ici avec… – J’ai une fille de seize ans, sage, vertueuse, qui sera sa compagne. (à un nègre) Fais venir Laure.</p>
          <p>Laure paraît ; elle a l’air aussi modeste qu’elle est belle. Vous voyez, continue M. Bernard, que voilà une aimable compagnie pour Jeannette. Laure, ce sont ces pauvres enfans dont monsieur et moi nous t’avons tant, parlé. Dès ce soir ils coucheront dans l’hôtel.</p>
          <p>Quand frère Clément fut parti, Bernard appela le nègre, qui parut : Damisse, lui dit-il, fais préparer la chambre bleue pour Jeannette, et la chambre rouge pour son frère ; elles se communiquent, ces deux chambres ; nos enfans pourront se parler, se visiter. Sors ; non, reviens ; dis au cuisinier qu’il fasse <pb n="43" xml:id="p43"/> un bon souper ; je veux fêter, le verre à la main, l’arrivée de deux personnes si chères à monsieur : va à présent.</p>
          <p>Le nègre sortit, et M. Bernard dit à nos deux enfans, tout étonnés de ce qu’ils entendaient : Ah ça, mes jeunes amis, dites-moi un peu : d’où venez-vous ? – De chez M. Briot. – Il vous a remis la lettre de mon maître ? – La voilà. – Vous êtes donc rentrés chez monsieur Briot ? Contez-moi cela, et à ma fille aussi, qui est bien curieuse d’apprendre tout ce qui vous concerne.</p>
          <p>Voilà Jean obligé encore de faire un récit qu’il a déjà répété à tant de personnes. Quand il eut fini, monsieur Bernard reprit ainsi : Il y a, dans ces aventures, du merveilleux ; c’est comme ce que nous lisons <pb n="44" xml:id="p44"/> tous les jours dans nos romans, ma fille et moi ! Enfin, pauvres enfans, vous voilà arrivés au port. Plus d’abandon, plus de malheurs. Le repos, le bonheur, vous attendaient ici ; vous allez y jouir du calme le plus parfait ; soyez bien sûrs que votre roman est fini ; le nôtre aussi ; car il nous est arrivé, comme à vous, bien des événemens, à mon maître et à moi par conséquent, puisqu’il avait vingt ans quand je suis entré à son service, et que je ne l’ai pas quitté jusqu’à présent qu’il en a quarante. J’ai fait comme M. Rodolphe, quand il vous a placés chez M. Briot, pour ne pas vous emmener dans les îles, à cette époque, et avant de partir avec mon maître, j’ai mis ma fille dans une pension tenue par une dame respectable, à Paris ; je l’y ai retrouvée et <pb n="45" xml:id="p45"/> reprise à mon retour ; car je suis veuf, mes enfans. J’étais au service de monsieur quand je me suis marié, il y a dix-huit ans de cela ; mais ma pauvre femme n’a survécu que vingt mois à la naissance de sa chère Laure. Les suites de cette naissance me l’ont enlevée, et quand j’aurais voulu me remarier depuis, je n’en aurais pas trouvé le temps ; car notre vie, à mon maître et à moi, a été si tourmentée !… Si vous étiez plus grands, je vous raconterais des choses ! qui vous feraient frémir !</p>
          <p>Jean répond en souriant : Oh ! monsieur, nous sommes bien en état de comprendre tout ce que vous auriez la complaisance de nous dire. – Je le crois ; aussi, je ne renonce pas à vous en faire le récit, mais un autre jour ; nous avons le temps d’être ensemble.</p>
          <p><pb n="46" xml:id="p46"/> Après avoir causé quelque temps avec le bon M. Bernard, nos enfans passèrent dans la salle à manger, où on leur servit un souper des plus délicats, malgré l’absence du maître de la maison. Jean en fit la remarque, avec finesse néanmoins : C’est dommage, dit-il, que M. le chevalier de Saint-Amand ne soit pas ici ; voilà un souper digne de sa présence !</p>
          <p>M. Bernard, qui est à table avec sa fille, répond : Oh ! il ne sera pas ici de long-temps. J’ai dit au frère Clément, que j’ai très bien reconnu, quoiqu’il ait eu l’air de ne pas me remettre, que monsieur reviendrait sous très peu de jours. Avez-vous remarqué que j’ai appuyé sur ces expressions, sous très peu de jours ? – C’est vrai. – Je lui ai dit cela pour qu’il fît <pb n="47" xml:id="p47"/> moins de difficulté de vous confier à mes soins ; la vérité est que mon maître doit rester en Angleterre deux et peut-être trois mois. Il y va pour affaire, pour des fonds à recouvrer, pour des acquisitions ; et puis, il n’a jamais vu ce royaume ; il veut se donner le temps de le visiter. Il doit m’écrire tous les dix jours ; ainsi nous aurons de ses nouvelles. Il sera bien content, quand il saura, par ma réponse à sa première lettre, que je vous tiens ici, mes enfans ; oh ! il en sera enchanté. Quant à ce souper, il ne faut pas qu’il vous étonne ; il m’a recommandé de vous traiter comme s’il était ici ; je ne fais que suivre ses ordres. Allons, buvons à sa santé… à la santé de ce cher et excellent maître !</p>
          <p>Les enfans s’écrient : À la santé de ce digne protecteur !</p>
          <p><pb n="48" xml:id="p48"/> Ainsi se passa cette première soirée, qui fit le plus grand plaisir à nos enfans.</p>
          <p>Jean et Jeannette furent bien fiers, en montant chez eux, de voir qu’on leur avait donné des domestiques pour les servir. Le nègre Damisse devait être le valet de chambre de Jean, et la négresse Zerby avait ordre d’obéir en tout point à Jeannette. Quel changement pour nos orphelins ! Quand ils se levèrent, le lendemain, ils examinèrent les belles chambres dans lesquelles on les avait logés. Celle de Jeannette était tapissée en bleu, sur lequel on avait brodé de grandes palmes blanches. La chambre de Jean était en damas cramoisi, et partout les meubles étaient d’un goût, d’une richesse qui annonçaient la grande opulence du maître. Quelle différence, dit Jean, de <pb n="49" xml:id="p49"/> ces logemens, avec ceux que nous avions chez madame Déprévil, et même chez monsieur de Frinville ! Vois donc, Jeannette, regarde donc ces beaux fauteuils, ces grands rideaux et ces pendules ! La tienne est plus jolie que la mienne, et je n’en suis pas jaloux, tu es une demoiselle !</p>
          <p>C’est ainsi qu’ils faisaient, avec une curiosité enfantine et bien de leur âge, l’inventaire de ce qu’ils voyaient autour d’eux.</p>
          <p>Jeannette dit à son tour : Conçois-tu notre bonheur, mon frère ! Nous voilà dans un bel hôtel, logés, nourris magnifiquement, comme les enfans de la maison, et cet heureux changement est encore un bienfait de notre oncle Rodolphe, puisque c’est à sa mémoire que nous devons un traitement si brillant ! Ô <pb n="50" xml:id="p50"/> notre bon oncle, si vous pouvez voir ce qui se passe sur la terre, jouissez de la reconnaissance de votre nièce, de votre neveu, et recevez le serment qu’ils font d’aimer, de respecter votre bienfaisant ami, comme ils vous auraient chéri vous-même, s’ils avaient eu le bonheur de vous conserver !</p>
          <p>Jean trouva cette exclamation si juste, si énergique, qu’il la répéta après sa sœur, et tous deux s’étant agenouillés devant une image de piété, remercièrent Dieu de la protection efficace dont il leur donnait une nouvelle et si grande preuve.</p>
          <p>Le nègre Damisse entra chez son jeune maître : Monsieur, lui dit-il, monsieur avoir bien passé la nuit ? – Fort bien, et vous, monsieur ? – Oh ! moi, monsieur, ne pas devoir s’informer de son domestique, ni <pb n="51" xml:id="p51"/> appeler lui monsieur. C’est Damisse tout court que moi dois être pour monsieur.</p>
          <p>Jean qui n’était pas accoutumé à faire le maître, sentit qu’il aurait de la peine dans l’apprentissage de ce rôle. Il répondit : Eh bien, Damisse, quoiqu’on vous ait donné à moi pour me servir, je suis libre, j’espère, de m’informer de votre santé ; j’aime que tout le monde se porte bien, même les domestiques.</p>
          <p>Il dit cela d’un petit air hautain, qu’il crut convenable à sa nouvelle dignité et qui ne fâcha point Damisse. Celui-ci répliqua : Monsieur avoir l’extrême bonté de mon maître, monsieur le chevalier ; lui n’être jamais plus heureux que lorsque lui voir tout le monde content autour de lui, tout le monde ! Aussi lui être chéri de nous, ah ! – Vous <pb n="52" xml:id="p52"/> étiez donc en Amérique avec lui ! – Lui m’avoir ramené de Saint-Domingue avec sœur à moi, Zerby, qui sert sœur à vous. – Ah ! vous êtes le frère et la sœur ? – Et notre père est resté là-bas, à Saint-Domingue, bien vieux, bien cassé : mais M. le chevalier avoir donné à père et mère à nous, case, champ, terre et beaucoup d’or, beaucoup pour le reste de leurs jours. Oh ! être excellent humain, M. le chevalier ! – Ce que vous dites-la, me prouve, en effet son extrême bonté. Avoir donné une retraite à vos père et mère ; et puis vous avoir amenés, vous et votre sœur, à Paris, c’est un beau trait ! – Lui en a bien fait d’autres ! petits enfans, veuves, orphelins, avoir eu toujours lui pour père, pour appui. Lui marier les jeunes filles avec <pb n="53" xml:id="p53"/> leurs amoureux et donner, dots à eux. Oh ! n’y être pas deux au monde comme M. le chevalier !</p>
          <p>Jean était enchanté d’entendre l’éloge de son bienfaiteur fait par ses propres domestiques. De son côté la négresse Zerby en disait autant à Jeannette qu’elle habillait. Ainsi le frère et la sœur, sans connaître le chevalier de Saint-Amande étaient déjà disposés à le chérir, à le respecter !</p>
          <p>Quand ils furent prêts, ils descendirent trouver M. Bernard qu’ils remercièrent bien sincèrement des attentions délicates qu’il avait eues pour eux. La réponse de M. Bernard fut la même qu’il leur avait déjà faite et qu’il leur fit par la suite, chaque fois qu’ils parlèrent de remercîmens : Ce n’est pas à moi qui fais tout cela, c’est mon maître <pb n="54" xml:id="p54"/> dont je suis les ordres à la lettre.</p>
          <p>Laura qui lisait, fit à peine attention à ses nouveaux hôtes. M. Bernard leur dit en souriant et à demi-voix : Ne prenez pas garde à son incivilité ; elle est dans le fort de la lecture d’un roman des plus intéressans ; je l’ai fini hier dans mon lit, et, comme moi, elle le termine ce matin. C’est que les romans ! c’est notre plaisir unique ; nous ne lisons que cela jour et nuit. Aimez-vous aussi les romans ?</p>
          <p>Jean répond : J’en connais fort peu. J’en ai lu un cependant en entier ; c’est le Diable-Boiteux. – Fi donc ! ce n’est pas cela qui nous amuse. Il nous faut des tours, des vieux châteaux, des souterrains, des spectres, des cachots, des chaînes et des visions ! Il n’y a que cela, mon cher, pour intéresser, il <pb n="55" xml:id="p55"/> n’y a que cela ; je n’en dors pas souvent, il est vrai, et ma fille en a quelquefois des crispations de nerfs : mais c’est charmant. À propos, cela me fait penser. Damisse ! – Monsieur ! – Notre lecteur habituel n’est pas venu de la journée d’hier ? Georges ne s’est pas présenté à l’hôtel ? – Non, monsieur. – Cela m’étonne. Il est si exact à nos lectures !</p>
          <p>Jean allait demander qui était ce monsieur Georges ; mais on annonça soudain son arrivée ; il entra et nos enfans virent un très jeune homme assez bien de figure, mesquinement habillé, et qui les regarda d’un air tout étonné.</p>
        </div>
      <div><pb n="56" xml:id="p56"/> 
          <head>Chapitre III</head>
          <argument>
            <p>Ils retrouvent leur cousin Georges Patin ; ce qui s’ensuit.</p>
          </argument>
          <p>Il portait sous son bras un paquet de brochures qu’il déposa sur une table, en disant : Je vous apporte de la pâture, mon cher M. Bernard ; voilà, belle Laura, des romans nouveaux de toutes les couleurs.</p>
          <p>Laura rougit et répondit : Vous ne nous en laissez pas manquer, M. Georges ! – Lui, interrompit M. Bernard en riant ! C’est une encyclopédie ; il nous en prête tant <pb n="57" xml:id="p57"/> que nous en voulons. Ah ça, mes enfans, je vous présente Georges l’un de nos bons amis et qui est bien le plus honnête garçon que je connaisse. Georges ? Voilà ces deux enfans si intéressans, élevés chez M. Briot, vous savez ?… Je vous ai conté leurs malheurs.</p>
          <p>Georges répond : En ce cas, il m’est bien permis de les embrasser, puisque je suis leur parent. – Vous, leur parent ? – Eh oui ; je ne vous le disais pas, parce que vous ne me connaissez que sous le nom de Georges ; mais j’en ai un autre que je trouve trop commun. Je m’appelle, puisqu’il faut vous le dire, Georges Patin, et je suis le fils de leur oncle du faubourg Saint-Jacques. Embrasse-moi, mon cousin, embrasse-moi, ma jolie cousine.</p>
          <p>Jean et Jeanette sont bien étonnés <pb n="58" xml:id="p58"/> de trouver là le fils de M. Patin, qu’on leur a dépeint comme un très mauvais sujet. Ils ne savent d’abord s’ils doivent se prêter à ses caresses. Ils s’y livrent cependant et les trois cousins sont bientôt dans les bras les uns des autres.</p>
          <p>Georges est sémillant, vif, toujours remuant et il parle très-vite. Il dit à nos enfans : je sais la mauvaise réception que mon père vous a faite. Que voulez-vous, il ne peut rien aimer, pas même moi, son fils ; il vous aura fait de moi un joli portrait, n’est-il pas vrai ! Vous verrez, par ma conduite et par l’estime dont les honnêtes gens m’honorent, témoin M. Bernard. Mais laissons cela, et permettez-moi de vous féliciter de la protection généreuse que vous accorde l’honnorable ami de notre oncle Rodolphe ; <pb n="59" xml:id="p59"/> car je suis aussi le neveu par ma mère, de ce bon M. Rodolphe qui vous chérissait tant. Vous voyez qu’à moins d’être frère et sœur, il est impossible que nous soyons plus proches parens. – C’est vrai, mon cousin, répond Jeannette, qui pousse son frère comme si elle voulait lui dire : il est bien aimable !</p>
          <p>Georges s’adresse à M. Bernard : vous me permettrez, lui dit-il, de les mener promener, ces chers enfans, qui doivent connaître fort peu Paris, attendu qu’ils sont trop jeunes pour courir tout seuls dans une aussi grande ville ? – Ah parbleu, mon cher, ils connaissent Paris tout aussi bien que vous ; ils n’ont pas toujours eu de conducteur, encore moins un guide qui pût régler sagement leurs démarches. <pb n="60" xml:id="p60"/> Ils vous raconteront leurs aventures ; vous verrez que, tout jeunes que vous les trouvez, ils ont déjà éprouvé bien des malheurs ! C’est presque un roman. Oh oui ! on en ferait un. – Un roman ! vous piquez ma curiosité. Voyons donc mon petit cousin ; faites-m’en donc le récit ? – Nous l’entendrons, ma fille et moi, encore une fois avec plaisir, car il a de l’esprit comme un diable, ce petit bonhomme là ; et il raconte avec une clarté, une intelligence qui vous étonneront vraiment, mon cher Georges. Asseyons-nous, Jean, et répétez tout ce que vous nous avez débité hier. Jean recommença son récit avec son esprit accoutumé. Georges l’embrassa, M. Bernard l’embrassa, et la belle Laura elle-même, lui donna un baiser sur le front, tant il leur avait <pb n="61" xml:id="p61"/> fait plaisir à tous. Allons, dit Georges, allons faire un tour dans Paris ; je les emmène sur-le-champ ; je vous les ramènerai pour dîner. – Et vous resterez avec nous, interrompit M. Bernard. – C’est beaucoup d’honneur !</p>
          <p>Jean et Jeannette sortent avec leur cousin, qui les fait d’abord promener sur les beaux boulevarts du nord ; puis il les emmène chez lui, où il veut, dit-il, leur parler sans témoins. Georges occupe un petit cabinet dans une maison garnie. Il les fait asseoir et commence ainsi sa harangue :</p>
          <p>« Je suis vraiment tout fier, aimables enfans, de vous avoir pour parens. Il y a mieux que cela, il faut que vous deveniez mes bienfaiteurs ; oui, il faut que vous me rendiez le plus grand des services ? <pb n="62" xml:id="p62"/> J’aime, j’adore Laura, et vous allez savoir comment je l’ai connue ainsi que les vœux que je forme. Il y a deux mois environ que je la vis pour la première fois. Elle était avec son père chez un libraire que je connais. Je m’y trouvais par hasard, et sa vue fit sur moi une impression ineffaçable. Elle demandait à acheter Clarisse Harlowe ; le libraire ne l’avait pas ; je proposai de le prêter ; le père, grand lecteur de romans, y consentit, et me donna son adresse. Je me procurai bien vite l’ouvrage qu’il désirait ; car je ne le possédais pas plus que le libraire mon ami, et je courus à l’hôtel de M. le chevalier de Saint-Armand, où je demandai son intendant. Il parut ; sa fille n’était pas avec lui, ce dont j’enrageai ; mais, après avoir parlé romans avec ce <pb n="63" xml:id="p63"/> brave homme, je lui en nommai tant, tant qu’il ne connaissait pas, qu’il parut en même temps surpris et charmé de mon érudition. Je feignis d’avoir tous ces livres dans ma bibliothèque, et j’offris de les lui prêter successivement, ce qu’il accepta. Depuis ce temps, je vais tous les jours chez M. Bernard, je lui fais la lecture ainsi qu’à sa fille, et j’ai le bonheur de voir la belle Laura ; mais je n’ai que ce bonheur-là !</p>
          <p>Je n’ai jamais pu trouver un moment pour lui parler de ma tendresse. Elle l’ignore, et moi-même je ne sais si elle me paie de retour ; je n’en doute cependant ; car, dans les romans à grandes passions que je lui lis, j’ai soin d’appuyer sur les protestations que s’y font les amans. Je la vois, dans ces momens-là, soupirer, <pb n="64" xml:id="p64"/> lever les yeux au ciel et me regarder avec attendrissement. Le père ne s’aperçoit pas de cela, parce qu’il croit que sa fille n’est sensible qu’à la situation du roman. Mais sa pantomime n’est pas perdue pour un amant passionné comme moi. Je voudrais cependant m’éclairer sur ses vrais sentimens à mon égard, et c’est ici que vous pouvez me servir. Je vais écrire une lettre pour elle ; vous la lui remettrez secrètement, et vous m’en rendrez la réponse. Comme je vous verrai tous les jours, et que je vous emmènerai très souvent promener, nous pourrons, ma belle et moi, entretenir un petit commerce de lettres sans que le père sans doute. En sus de cela, vous ferez continuellement mon éloge à ce bon M. Bernard, et lorsque j’aurai trouvé le moment <pb n="65" xml:id="p65"/> favorable à me déclarer, vous appuierez ma demande ; vous me procurerez la protection de M. de St-Amand. Je ne l’ai vu qu’une fois ; je n’ai pas l’honneur de le connaître ; mais vous, il vous chérit, et à son retour vous obtiendrez tout de lui. En un mot, j’adore Laura ; il faut que je l’aie pour épouse, ou je mourrai de douleur.</p>
          <p>Georges avait prononcé ce discours avec une volubilité qui avait plus étourdi que persuadé nos enfans. Georges dit : Eh bien ! Jean, vous ne répondez pas ; vous gardez le silence. – Oh ! mon cousin, c’est que je comprends avec peine ce que vous exigez de nous. – C’est un commerce de lettres fort innocent, puisqu’il doit conduire à un mariage. – J’entends bien ; mais du moment qu’il faut que M. Bernard l’ignore, <pb n="66" xml:id="p66"/> cela me paraît suspect. – Suspect ! Eh bien ! voilà encore un mot fort désobligeant. Quoi ! pour deux ou trois lettres tout au plus, pour savoir seulement si Laura partage ma tendresse, et veut bien me permettre de la demander-en mariage à son père ? – Ce n’est donc que cela ? – Pas davantage. Il n’est question, je le répète, que d’obtenir d’elle, la permission de me présenter à son père comme son amant, comme son époux. Je ne peux pas aller de but en blanc…. – J’entends, et je trouve même cela très moral. Écrivez, mon cousin, écrivez ; je remettrai votre lettre. – Je vous la donnerai à lire avant de la cacheter. Vous voyez qu’il n’y a aucun mystère, rien qui puisse vous compromettre. – À la bonne heure.</p>
          <p><pb n="67" xml:id="p67"/> Georges, écrit une lettre passionnée, qu’il lit à nos enfans, et quand il la leur a remise, Jean se permet de lui faire une question : Mon cousin, pardon… Oserais-je vous demander quel état vous faites ? – Moi ? je… je fais la bourse. – Comment dites-vous ? – Oui ; je fais des affaires de bourse. Quand vous serez plus grands, je vous ferai comprendre cela. C’est-à-dire que j’achète des effets publics, et que je les revends ; je vous répète que, par la suite, vous entendrez mieux mon métier. – M. Bernard le connaît-il ? – Très bien, très bien, il m’a même déjà changé en or plusieurs de ces effets. – À la bonne heure. C’est que… excusez-moi il est question que mon cousin Georges, en quittant son père, a découvert une de ses cachettes, et que… – C’est faux, c’est faux. Mon <pb n="68" xml:id="p68"/> père, par ses mauvais traitemens, m’a forcé de quitter sa maison ; mais je ne lui ai rien pris. Quand je l’aurais fait, je me serais volé d’avance, voilà tout.</p>
          <p>Jean marmotte entre ses dents : Hom ! voilà tout ! ce qui prouve que Jean n’est pas du tout persuadé que son cousin aurait bien fait.</p>
          <p>Georges les ramène chez M. Bernard, où l’on dîne gaîment. Georges fait ensuite une lecture et se retire.</p>
          <p>Sur le soir, pendant que M. Bernard est occupé à donner des ordres dans l’hôtel, Jean et Jeannette étant assis avec Laura au coin du feu, Jean lui dit : Mademoiselle Laura, que pensez-vous de mon cousin Georges qui vient ici depuis deux mois, à ce qu’il nous a dit ? – Mais M. Georges est un fort aimable <pb n="69" xml:id="p69"/> cavalier. – Bien fait, n’est-ce pas ? – Oh ! très bien fait. – Plein d’esprit, de connaissances ? – Oh, il a toutes les perfections, pas un défaut. – Je lui en connais cependant un. – Un défaut ! vous l’auriez remarqué en une seule journée que vous l’avez vu ? J’ai donc bien peu de perspicacité, moi ! car, depuis deux mois, je ne lui ai trouvé que des qualités. – Il a pourtant un grand défaut. – Lequel ? – Il est amoureux. – Am… ? ce pauvre jeune homme, c’est bien dommage, surtout s’il s’est adressé à quelque grande coquette !… – Non, oh ! non ! La personne qu’il aime est tout à fait estimable. – Vous la connaissez donc ? – Oui. J’ai même son adresse sur une lettre que voilà, qu’il m’a remise pour elle. – Ah !… cette personne demeure… Je ne sais <pb n="70" xml:id="p70"/> pas en vérité d’où naît ma curiosité ; car les secrets de ce jeune homme ne me regardent pas. – Oh ! ce n’est un secret pour personne, puisque tout le monde peut lire une adresse. – Je ne veux pas savoir celle-là, monsieur Jean ; les jeunes gens font souvent de si mauvais choix ! – Vous ne voulez pas lire un seul mot, mademoiselle ? (Il lui présente la suscription de la lettre.) – A… à quoi bon ? Connais-je la personne ? – Très bien. Elle demeure rue Bergère. – (Elle sourit.) Ah ! dans cette rue-ci ? – Dans cet hôtel même. – Ah ! c’est moi ! – C’est vous même qu’il aime. – Voilà une bonne plaisanterie ! depuis deux mois seulement ?… – Depuis le premier jour de ces deux mois, il vous adore. Lisez, lisez sa lettre ? – Je ne sais si je le dois ; <pb n="71" xml:id="p71"/> mais vous n’en direz rien à mon père. – C’est convenu avec lui.</p>
          <p>Laura lit le commencement de la lettre de Georges ; elle n’a pas le temps de la finir ; on entend M. Bernard qui s’approche. Laura se hâte de mettre la lettre dans son sein et de dire à demi-voix à Jean : Demain, vous aurez ma réponse.</p>
          <p>Quand Jean et Jeannette furent retirés ensemble dans leur appartement, et que leurs domestiques furent partis, Jeannette dit à son frère : Je ne sais pas, Jean ; mais je crains bien que nous ne nous engagions encore dans une affaire désagréable. Tu as cédé trop vite aux raisons de Georges ; moi, je n’aurais point accepté sa commission. – Pourquoi ? Il est question de faire un mariage ; c’est juste cela, c’est loyal. – Pourquoi ne <pb n="72" xml:id="p72"/> demande-t-il pas tout de suite mademoiselle Laura ? Il a un père assez riche pour qu’un intendant de maison ne lui refuse pas sa fille. – Oui ; mais tu connais ce père ? notre cher oncle monsieur Patin, s’il ne veut pas aider son fils ? – Apparemment que ce fils est un mauvais sujet. – Tu l’as bientôt qualifié ! – Oh, je ne suis pas la seule. Rappelle-toi que notre bonne veuve Fauvet nous a dit : Si vous rencontrez jamais ce mauvais sujet-là dans la société, gardez-vous bien de vous lier avec lui ? Ce sont ses propres termes. – Oui, mais la veuve Fauvet a pu dire cela sur les bruits, sur les commérages du quartier. M. Bernard, qui le reçoit depuis deux mois, qui le connaît sans doute mieux que nous, puisqu’il lui change en or des effets… de bourse, je crois, c’est ainsi qu’il les appelle ; <pb n="73" xml:id="p73"/> monsieur Bernard ne nous a-t-il pas dit, ce matin, en propres termes aussi, que Georges était le plus honnête garçon qu’il connût ! Il faut bien s’en rapporter à quelqu’un. Monsieur Bernard est croyable sans doute ? plus que la veuve Fauvet qui, quoique très-bonne femme était peut-être, vu son éducation, la première gazette du faubourg Saint-Jacques ! – Tu diras tout ce que tu voudras ; je ne trouve pas, moi, qu’il soit délicat de remettre des lettres d’amour, à l’insu du père de mademoiselle Laura. Quand il le saura ! – Il faudra bien qu’il le sache, puisqu’on lui demandera sa fille en mariage. – Est-il sûr que Georges soit de bonne foi ? – Écoute, ma sœur ; je ne dis pas que tu aies tout-à-fait tort ; je puis me rendre à tes observations. <pb n="74" xml:id="p74"/> Dormons, demain, la réponse de mademoiselle Laura ; sans doute elle éclairera Georges assez pour qu’il puisse faire sa demande, eh ! puis, nous ne nous en mêlerons plus.</p>
          <p>Jean comptait sans son hôte. Le lendemain, il ne put résister aux prières de son cousin, qui, charmé de la réponse de Laura, le supplia de lui porter ses remercîmens dans une seconde lettre. Laura fut aussi exigeante que Georges, et ce petit commerce de lettres dura comme cela près d’un mois, au grand mécontentement de Jean et surtout de sa sœur, qui, plus timide que lui, avait l’entière conviction que son frère faisait mal.</p>
          <p>D’ailleurs, on ne lui lisait plus ces lettres, on les lui donnait toutes cachetées de part et d’autre ; Jean et <pb n="75" xml:id="p75"/> sa sœur ignoraient ainsi ce qu’elles contenaient.</p>
          <p>Un jour que monsieur Bernard avait la goutte, à laquelle il était fort sujet, on devait donner à Paris une fête superbe, à l’occasion de la naissance d’un enfant de France. Toute la semaine il avait promis à Laura qu’il la mènerait voir cette fête, et c’était un grand déplaisir pour cette jeune personne de ne pas en être témoin. Georges, Jean et Jeannette le prièrent tant de leur permettre d’emmener Laura, que le bonhomme y consentit. Il exigea cependant que Damisse accompagnât sa fille, nos deux enfans, et qu’il ne les perdît pas de vue.</p>
          <p>Voilà donc Georges qui, pour la première fois, sort avec Laura, et qui lui donne le bras, tandis que le bon Damisse tient, de chaque <pb n="76" xml:id="p76"/> côté, une main aux deux enfans.</p>
          <p>Arrivés sur une place magnifiquement illuminée, où il y avait une foule immense, Georges s’approcha de Jean, lui glissa dans la main un billet cacheté et lui dit tout bas : Serre bien cela dans ta poche, tu le liras ce soir. En attendant, emmène un peu Damisse de ce côté ; – Je veux parler de mon amour à Laura, et lui demander quel jour elle veut prendre pour que je fasse la demande de sa main, devant elle, à son père.</p>
          <p>Jean, sans expérience comme sans méfiance sur la moralité de son cousin, fait ce qu’il lui dit, et, sous prétexte de regarder un transparent sur lequel tout le monde avait les yeux, il force à s’arrêter Damisse qui ne le voulait pas, parce qu’il sentait que la décence lui faisait une loi de <pb n="77" xml:id="p77"/> veiller sur Laura, que son maître lui avait bien recommandée.</p>
          <p>Jean est persuadé que Georges et Laura sont toujours derrière lui. Au bout d’un moment, il se retourne ; il ne les voit plus. Il cherche dans la foule ; plus de Georges, plus de Laura. Damisse en est extrêmement inquiet ; mais Jean présume que la foule a pu les séparer d’eux, et qu’ils s’en retourneront de leur côté à l’hôtel. Damisse n’est point de cet avis ; le bon Damisse craint qu’il ne leur soit arrivé quelque accident, d’autant plus que, dans l’ivresse de la joie de la multitude, on n’entend que des cris de tous les côtés, sans pouvoir distinguer s’il y en a de poussés par la douleur. Damisse enfin, las de ses recherches, ramène les enfans à l’hôtel, où il commence à présumer que le couple, qu’on a <pb n="78" xml:id="p78"/> sans doute séparé d’eux, s’est rendu.</p>
          <p>À l’hôtel, on entre chez M. Bernard, qui demande soudain où est sa fille. – Est-ce qu’elle n’est pas encore rentrée, répond Jean ? – Comment, monsieur ? – Il faut que mademoiselle Laura et mon cousin se soient égarés dans la foule, il y a bien deux heures de cela. – Il faut que le diable t’étrangle, maudit enfant, qui es cause de la perte de ma fille.</p>
          <p>Cette exclamation brutale étonne et glace l’ame du pauvre Jean. Il s’écrie : Que dites-vous, M. Bernard, et d’où vient cet excès de colère ? – Petit misérable, ignores-tu que ton vaurien de cousin a enlevé ma fille ? N’étais-tu pas dans la confidence, toi qui as amené leur intrigue amoureuse à un si beau dénoûment ! – Monsieur, j’ignore !… <pb n="79" xml:id="p79"/> – Tu ignores, méchant que tu es ! Tant d’audace m’étonne !… Damisse, ne vous avais-je pas recommandé ma fille ? Comment l’avez-vous laissé échapper ? – Monsieur ! Petit maître à moi a voulu, malgré moi, s’arrêter à un transparent ; c’est pendant ce temps que la demoiselle et le monsieur ont disparu. – C’est cela ! M. Jean avait le mot pour détourner l’attention de Damisse et laisser le temps, aux coupables de s’esquiver. Il rougit ! Voyez-vous comme il rougit, ce petit mauvais sujet ! Il ne peut pas dire non. – Monsieur, il est vrai que mon cousin m’a prié tout bas d’occuper un moment Damisse ; mais c’était… – C’était pour enlever Laura, imprudent que vous êtes ! et vous étiez dans le complot. – Moi ? – Vous ?</p>
          <p><pb n="80" xml:id="p80"/> M. Bernard tire de sa poche une petite liasse de papiers, et ajoute : « Qui a été le colporteur de la correspondance secrète de ces deux amans ? s’il vous plaît. La voilà cette correspondance. Je l’ai trouvée ce soir dans la commode de Laura, qu’elle avait oublié de fermer, tant elle était impatiente de partir pour la fête, ou plutôt pour son enlèvement ! votre nom est partout. On y voit à chaque page que vous êtes cité par l’amant et la maîtresse pour remettre furtivement leurs lettres. Et la dernière ! Oh, la dernière dévoile tout le complot. Elle est de Georges qui avertit Laura que lui, vous et votre sœur, vous ferez tous vos efforts pour que je vous permette d’emmener Laura à la fête ; que là, vous faciliterez, vous Jean, aux deux amans les <pb n="81" xml:id="p81"/> moyens de s’échapper ; qu’une chaise de poste les attendra ; qu’enfin… Mais qu’ai-je besoin de vous donner tous ces détails que vous connaissez mieux que moi !</p>
          <p>Jean est interdit, mais non accablé. Il réplique avec une noble assurance : Monsieur, j’ai pu être coupable ; je vous dirai bientôt en quoi ; mais je vous jure sur l’honneur que j’ignorais le projet d’enlèvement. Il ne m’est même jamais venu dans l’idée. Georges l’a exécuté à mon insu, et a profité de mon inexpérience, de ma crédulité…</p>
          <p>À propos, voyons le papier qu’il m’a remis cacheté, en m’ordonnant de ne le lire qu’ici. Le voilà. Monsieur ; rompez le cachet et lisez-le vous-même : peut-être trouverez-vous là-dedans une preuve de mon innocence !</p>
          <p><pb n="82" xml:id="p82"/> M. Bernard lit ces mots : « Pardonne-moi, mon petit cousin, si je t’ai trompé. J’ai feint à tes yeux de vouloir épouser Laura : mais cela m’est impossible pour le présent. J’ai donc formé le projet de l’enlever et à l’heure où tu lis ce billet, elle est en ma puissance. Je ne l’ai point forcée à ce parti extrême. La violence de son amour l’a seule déterminée à le prendre. Tâche de faire ta paix avec le père ? pour nous, nous allons vivre heureux loin de tous ceux qui espéreraient en vain nous ratrapper et nous désunir. Adieu.</p>
          <p>« Ton cousin, Georges Patin. »</p>
          <p>Là ! vois-tu, mon frère, dit Jeannette en pleurant, mes pressentimens se sont vérifiés. Que n’avons-nous suivi les avis de la mère Fauvet ! <pb n="83" xml:id="p83"/> – C’est un misérable, répond Jean, de sang-froid ; j’aurais bien dû écouter aussi quelqu’un qui me disait avant-hier que Georges avait déjà enlevé comme cela trois femmes ; c’est la quatrième ; il est coutumier du fait. – Quel est ce quelqu’un, mon frère, et pourquoi cela ne t’a-t-il pas fait impression ? Tu aurais dès lors dû te méfier. – Ce quelqu’un, ma sœur, c’est un de ses créanciers que j’ai rencontré chez lui, qui lui a fait une scène abominable, et qui lui a dit, en descendant l’escalier : Va, misérable ! tu gardes mon argent pour plonger d’honnêtes familles dans la douleur. Voilà trois filles de bonnes maisons que tu enlèves et que tu mènes je ne sais où, avec l’argent de tes créanciers ! Georges, après le départ de cet homme, m’a persuadé <pb n="84" xml:id="p84"/> que c’était une calomnie que dans sa rage, il débitait par excès de haine contre lui !… Que n’ai-je dès lors surveillé Georges, averti M. Bernard !</p>
          <p>M. Bernard écoutait la conversation des enfans et n’était pas du tout persuadé qu’ils disaient la vérité ; il s’imagina que ce billet de Georges et tout ce que débitaient le frère et la sœur étaient concertés entre ce Georges et eux pour mettre ceux-ci à l’abri de la juste indignation du père de Laura. Nous allons voir, dans le chapitre suivant, ce qu’il leur dit à ce sujet.</p>
        </div>
      <div><pb n="85" xml:id="p85"/> 
          <head>Chapitre IV</head>
          <argument>
            <p>Nos enfans déménagent encore une fois. Le pauvre Hypocondre.</p>
          </argument>
          <p>Jean et Jeannette passèrent une mauvaise nuit. Le lendemain matin, on leur dit que M. Bernard se sentait soulagé de sa goutte ; mais qu’il n’avait pas fermé l’<emph>œil</emph> de la nuit. Ils se présentèrent avec timidité devant lui. Enfans, leur dit-il, méchans, qui avez empoisonné le reste de mes jours, vous pensez bien, sans doute, que je ne puis plus vous voir devant mes yeux ; aussi je vais vous mener sur-le-champ <pb n="86" xml:id="p86"/> chez un de mes amis, qui vous gardera jusqu’au retour de mon maître. – Comment, dit Jean, vous nous chassez d’ici, M. Bernard ? – Je ne vous chasse point : je n’en ai pas le droit. M. de Saint-Amand, malgré votre faute, ne vous en chasserait pas lui-même, tant il a à cœur de remplacer près de vous son meilleur ami ; mais il ne me forcerait pas à voir sans cesse près de moi les complices du ravisseur de ma fille ; du moins pendant les premiers momens de ce malheur. Je vous dis que je vais seulement vous confier aux soins d’un de mes amis.</p>
          <p>Jean s’écrie : Rentrons plutôt chez nos amis à nous ; moi au couvent des Grands-Augustins, près du bon frère Clément, et Jeannette, chez madame Sauveur. Nous n’avons plus besoin d’être à la charge <pb n="87" xml:id="p87"/> des étrangers. – Vous ne serez point à la charge de mon ami, puisque c’est moi qui, pour suivre toujours les ordres de mon maître, paierai à cet ami votre pension, aux frais de M. de Saint Amand. Cet ami en un mot, vous l’avez vu ici une fois ou deux : c’est M. Sombreman, il n’est pas riche, il s’en faut de beaucoup, et votre pension lui sera bien utile. Il faut que vous consentiez à cet arrangement, si vous voulez conserver la protection de M. de Saint-Amand. Il revient dans un mois ou deux, vous savez qu’il me l’a mandé : il vous trouvera là, et sans doute il vous reprendra ici. Le sentiment de ma première douleur sera alors moins profond, et peut-être aurai-je retrouvé ma fille, car je vais faire, pour cela, les démarches nécessaires, et <pb n="88" xml:id="p88"/> malheur à son ravisseur !… Partons, enfans. – Pour aller ?…  – Chez M. Sombreman, où je vous place dès ce jour. – Ne sommes-nous plus nos maîtres, M. Bernard ? Si nous préférons ?… – Vous n’en avez pas le droit ; vous êtes maintenant les neveux d’adoption de M. le chevalier. Il remplace votre oncle Rodolphe ; il en a toute l’autorité sur vous, et je veux absolument qu’il vous retrouve, que vous ne lui échappiez plus, ce qui pourrait encore arriver. – Mais… – Il n’y a point de mais, monsieur ! moi-même j’ai le droit de vous intimer mes ordres ; car, si vous n’étiez pas aussi puissamment protégé par mon maître que je chéris, je pourrais vous faire arrêter et punir comme complice d’un suborneur.</p>
          <p>Ces mots glacent d’effroi Jean et <pb n="89" xml:id="p89"/> Jeannette, ils n’osent plus répliquer ; ils n’en ont même plus la force ; et une menace aussi terrible les fait frémir. Ils montent dans la voiture qui est toute prête dans la cour ; M. Bernard s’y place avec eux ; Damisse y loge leurs effets, et la voiture les mène rue des Postes, chez M. Sombreman, qui occupe là, seul, une toute petite maison de deux étages, dans le genre de celle de M. Patin.</p>
          <p>M. Sombreman est un homme de quarante-cinq à cinquante ans, long, maigre, blême, vêtu néanmoins décemment, et même à la mode. La chambre où il reçoit nos enfans est close partout ; quoiqu’il fasse grand jour, les rideaux sont tirés sur les croisées, et à peine, dans cette pièce qu’on peut appeler une chambre noire, peut-on distinguer <pb n="90" xml:id="p90"/> les objets. M. Bernard Lui dit tout bas, comme s’il craignait d’être entendu : Vous avez reçu ma lettre, ce matin ?</p>
          <p>Sombreman fait signe qu’il l’a reçue. M. Bernard continue : Voilà ces enfans. Vous savez ce dont nous sommes convenus. Adieu.</p>
          <p>Sombreman ne répond à cet adieu que par un signe de tête. M. Bernard s’en va soudain, en recommandant hien à nos enfans de ne point sortir de cette maison sans son aveu, et toujours sous la menace de leur faire perdre la protection de M. de Saint-Amand.</p>
          <p>Quand il est parti, Jean prend la parole et dit : « Pardon, monsieur Sombreman, si… »</p>
          <p>Sombreman fronce le sourcil et l’interrompt de manière à être à peine entendu : Bas, plus bas, toujours <pb n="91" xml:id="p91"/> très bas ici ? – Monsieur, pardon, si…</p>
          <p>Sombreman se lève et sort. Les enfans, étonnés, ne restent pas long-temps seuls. Une espèce de cuisinier, le bonnet sur la tête, le tablier et le couteau au côté, entre et saluant très profondément Jean et Jeannette, il leur dit : Monsieur et Mademoiselle, comme vous n’êtes pas au courant de cette maison, mon maître m’envoie vers vous pour vous y mettre. Vous saurez donc qu’on y hait à l’excès le bruit et la lumière. Mon maître ne parle jamais que rarement, et toujours très bas. Il ne communique même avec moi que par écrit ; c’est ainsi qu’il me commande son menu, règle mes comptes et me donne ses ordres. Un malheur qui lui est arrivé et une forte maladie l’ont rendu comme <pb n="92" xml:id="p92"/> cela, triste, morose, silencieux et ami de l’obscurité. Le plus léger bruit le fait trouver mal. Il perdrait connaissance si l’on parlait haut devant lui, là, comme j’ai l’honneur de vous parler. Quand je fais le ménage, il faut que je porte tout, jusqu’aux chaises, dont le frottement, en les déplaçant, lui agacerait les nerfs. Chaque fois que les cloches sonnent dans le voisinage, il tombe par terre comme évanoui : mais il ne peut pas empêcher les cloches de sonner. Par égard pour lui, le supérieur de la communauté des Eudistes, qui est presque en face de nous, a fait retirer de son clocher une petite babillarde de clochette qui assassinait mon maître par son vilain son aigu. Vous avez dû remarquer en entrant que, quoique sa chambre à coucher soit éloignée de la <pb n="93" xml:id="p93"/> rue, il y a toujours de la paille dans cette rue devant notre maison, pour amortir le bruit des voitures, qui sont déjà bien rares dans ce quartier. Il me fait courir au-devant des crieurs d’arrêts de la cour, quand il en vient, pour les empêcher, en leur donnant la pièce, de passer dans notre rue ; en un mot, une souris, qui trotterait, rendrait monsieur malade. Vous êtes avertis, réglez-vous là-dessus.</p>
          <p>Jean répondit : Voilà qui est bien singulier, je n’ai jamais vu d’homme de ce caractère. – Ni moi non plus ; c’est le premier de cette sorte que je sers. On dit qu’il est hypocondre, ou hypocondriaque, que c’est une maladie. – C’en est une, il n’y a pas de doute. Sur ce pied-là, nous ne pourrons donc pas lui parler ? – <pb n="94" xml:id="p94"/> Gardez-vous en bien, il se fâcherait.  – C’est, pour nous, une société bien gaie. Sort-il au moins quelquefois ? – Presque tous les jours. Il va se promener au Luxembourg, mais un livre à la main, dans les allées les plus sombres, et jamais il n’y parle à qui que ce soit. Quand je vous dis que j’ai à peine entendu quatre paroles sortir de sa bouche, depuis huit ans que je suis à son service. – Depuis huit ans, quatre paroles ? – Tout au plus, encore. Attendez, je m’en souviendrai bien. Une fois il m’a dit, sur mon service : mal ! une autre fois : bien ! et puis encore une autre fois : sors ! Voilà tout. Ainsi, ce n’est que trois paroles qu’il a prononcées devant moi. – Eh bien ! nous sommes plus heureux que vous : car il nous a dit tout-à-l’heure ces sept mots de <pb n="95" xml:id="p95"/> suite : Bas, plus bas, toujours très bas ici. Il est vrai qu’il parlait extrêmement bas lui-même. Quel homme original ! – Du reste, bon, excellent, parfait ; le meilleur cœur, la tête la plus saine ; humain, généreux, obligeant, bon ami, bon maître ; oh ! c’est un homme charmant. – Comment sait-on tout cela, s’il ne parle à personne et si personne ne lui parle ? – Il écrit, je vous l’ai dit déjà ; on lui répond de la même manière, et voilà comme l’on converse avec lui. – Mais pour faire ses affaires, pour toucher son revenu ? – Son notaire fait tout cela ; il a sa procuration ! Monsieur ne se mêle pas de la plus petite chose. – C’est de plus en plus étonnant. – Vous verrez aujourd’hui : un de ses amis viendra dîner avec lui et vous. Il y aura sur la table deux plumes, deux <pb n="96" xml:id="p96"/> encriers, deux feuilles de papier ; ils se parleront en s’écrivant. – Est-ce que son ami est comme lui ? – Point du tout ; il parle à tout le monde, celui-là : oh ! il est très aimable. Il vous parlera, à vous, mais extrêmement bas et presque à l’oreille, pour ménager le tympan de monsieur. – Cela sera curieux.</p>
          <p>Jean et Jeannette se regardent ; leur surprise s’accroît à chaque moment. Jeannette dit : Comment M. Bernard nous place-t-il chez un homme aussi singulier, et sans nous prévenir de son originalité ? – Dans tout autre moment, répond le cuisinier, il vous aurait mis au fait de la manie de son ami ; mais, ce matin, il était trop en colère pour vous donner cette explication. Son nègre, qui a apporté sa lettre à monsieur (il y a deux heures de cela), m’a <pb n="97" xml:id="p97"/> dit, en bas, qu’il était furieux contre vous, pour un enlèvement ; je ne sais ce qu’il m’a conté. Cependant, monsieur et mademoiselle, malgré les bisarreries de mon maître, ne croyez pas que vous soyez mal chez lui : il aura pour vous les plus grands soins ; ils lui sont d’ailleurs recommandés, et la pension que vous lui payez est assez forte pour qu’il vous traite même avec une espèce de luxe. Vous ne sortirez pas sans lui, par exemple ; cela lui est encore recommandé ; mais il vous emmènera au Luxembourg, qui est une superbe promenade, où vous pourrez jouer avec tous les petits enfans qui s’y réunissent dans le grand rond. Oh ! vous vous amuserez et vous serez traités comme des princes. Il n’y a que pour parler, par exemple : oh ! vous serez gênés ; mais quand <pb n="98" xml:id="p98"/> l’envie vous en prendra, vous pourrez aller dans le petit jardin de la maison, ou bien venir causer en bas avec moi, votre serviteur Bouffaille, qui vous donnera ce petit plaisir-là.</p>
          <p>Ce cuisinier, nommé plaisamment Bouffaille, était, on a dû s’en apercevoir, aussi bavard que son maître était silencieux. C’est assez l’ordinaire : on se laisse aller à l’excès d’une habitude quand on souffre de l’excès d’une autre. Celui qui ne boit que de l’eau, excite l’autre à boire du vin, et le père avare qui enfouit ses richesses, fait soupirer son fils après leur possession, pour les dissiper.</p>
          <p>Bouffaille se retira après cet entretien, et Sombreman reparut. Il salua les enfans en rentrant, leur fit signe de s’asseoir avec lui près d’un bon feu qui brillait dans la <pb n="99" xml:id="p99"/> cheminée, approcha lui-même une table, prit une plume et écrivit ces mots sur un papier, qu’il présenta à Jean :</p>
          <p>« On vous a prévenus, aimables enfans, du malheureux caractère que le sort m’a donné et des habitudes de ma maison ? Veuillez me répondre, et ne me parler jamais que par écrit ? »</p>
          <p>Jean écrit : « Oui, monsieur, votre, cuisinier nous a dit qu’un accident et une maladie vous avaient changé à ce point. Du reste, il nous a vanté vos qualités personnelles ; et votre physionomie, ainsi que vos manières, nous prouvent assez qu’il n’a rien exagéré. »</p>
          <p>Sombreman reprenant la plume : « Vous avez une jolie écriture, une bonne orthographe, et votre réponse annonce beaucoup d’intelligence. <pb n="100" xml:id="p100"/> Je connais vos malheurs ; Bernard me les a appris par écrit. Gardez-vous hier de vous brouiller avec M. de Saint-Amand : de lui seul dépendent votre sort à venir et votre prospérité. »</p>
          <p>Jean : « Nous ferons tout pour mériter les bienfaits d’un tel protecteur. »</p>
          <p>Sombreman : « Vous avez pourtant bien mal débuté, si j’en crois la lettre de Bernard ? »</p>
          <p>Jean : « Nous sommes coupables sans doute, mais pas autant que M. Bernard le suppose. »</p>
          <p>Sombreman : « Vous m’écrirez ces détails-là dans un autre moment ; car j’ai besoin de vous aimer, de vous estimer. Les hommes sont presque tous si méchans, que je me trouve moins malheureux quand j’en rencontre un digne de mon <pb n="101" xml:id="p101"/> attachement. Enfans, vous me trouvez sans doute bizarre, original ; vous me regardez peut-être comme un fou ! Hélas ! je ne suis qu’infortuné, bien infortuné ! Pourquoi faut-il que la faiblesse de votre âge m’empêche de vous raconter le malheur affreux ?… Plus tard vous le saurez ; plus tard vous me plaindrez et vous direz : Oh ! que nous aurions plaint davantage le malheureux Sombreman, si nous l’avions mieux connu ! »</p>
          <p>Jean : « Monsieur, votre style est de l’homme le meilleur, le plus respectable ! Au moins, vous ne nous accusez pas sur le rapport infidèle d’un père justement pénétré de douleur ; vous écouterez notre justification, et vous nous témoignez déjà un intérêt que nous nous flattons de mériter. Quant au récit de <pb n="102" xml:id="p102"/> vos peines, croyez que nous sommes dignes de l’entendre, et que le malheur a mûri notre raison, nous a avancés en âge de plus de six années. »</p>
          <p>Sombreman : « Je le crois ; en vérité, je le crois ; et je ne dis point que quelque jour je ne vous communiquerai pas l’histoire de ma vie, que j’ai écrite. Elle n’est pas longue, cette histoire, elle se borne à un seul événement qui a décidé du reste de mon existence. Mais, enfans, vous avez des chagrins, et je ne vous parle que des miens ; il faut que je sois bien peu délicat ! Allez jouer au jardin, mes enfans, allez ; et à l’heure du dîner, vous reviendrez trouver votre pauvre hypocondre ! C’est ainsi, hélas ! que tout le monde m’appelle ! »</p>
          <p>Il se lève, et, avec le sourire le <pb n="103" xml:id="p103"/> plus gracieux, il fait signe à Jean et à Jeannette de se retirer. Nos enfans, craignant de l’importuner, descendent soudain au jardin, où ils se communiquent leurs petites réflexions sur un homme aussi singulier. Qu’il a l’air bon, dit Jeannette ! – C’est vrai, ma sœur ; ses traits, qu’a sillonnés le malheur, commandent l’estime, l’intérêt et la vénération. Comme tout ce qu’il nous a écrit est touchant ! – J’avais envie d’en pleurer, mon frère ! Ô mon Dieu ! qui a donc pu changer à ce point un homme aussi excellent ? Il dit que nous le plaindrons davantage quand nous saurons ses aventures. Pour moi, je le plains déjà de tout mon cœur. – Et moi aussi, Jeannette. J’étais si fâché que M. Bernard nous plaçât chez un étranger ! Je ne le suis plus ; au <pb n="104" xml:id="p104"/> contraire, je me fais un devoir, un bonheur de consoler cet infortuné. Et toi, ma sœur ? – Moi, mon frère, je ne veux plus le quitter. – Ni moi non plus !… Cependant, quand M. le chevalier de Saint-Amand reviendra, s’il l’ordonne, s’il nous appelle auprès de lui, dam ! Jeannette, il faudra bien lui obéir. As-tu entendu qu’on paie ici, pour nous, une forte pension ; que nous y serons traités comme des princes ! Est-il bon, ce M. de Saint-Amand ! Sans son ordre et sa protection, ce romantique M. Bernard, qui nous en veut, nous aurait joué un vilain tour, va.</p>
          <p>Jeannette lève les yeux au ciel, en répliquant : Tu as bien raison !… et surtout de l’appeler romantique : car je parierais que c’est sa manie de faire lire de mauvais romans à sa <pb n="105" xml:id="p105"/> fille qui a tourné la tête de cette jeune personne. On dit qu’il y a beaucoup d’enlèvemens dans ces livres-là ; elle aura voulu en goûter à son tour. – Il n’y a pas de doute. Je ris vraiment de le voir puni par sa manie de lecture et par son imprévoyance. Comment s’imaginait-il qu’un jeune homme de vingt ans vînt s’assujétir à lire, là, chez lui, tous les jours, dans la seule intention de l’amuser ? Si j’ai jamais une jolie fille, je ne souffrirai pas auprès d’elle de lecteur de cet âge-là ; je craindrais trop qu’on ne me l’enlevât. J’en ai l’expérience, à présent. Ainsi causèrent nos enfans, et, dans leurs petits raisonnemens, le lecteur doit voir qu’il y avait souvent de la justesse et un certain esprit d’observation ; il est même possible qu’on leur trouve trop d’esprit pour leur âge. Parens heureux, qui <pb n="106" xml:id="p106"/> élevez, qui gâtez vos enfans près de vous, peut-être ; l’excès même de votre tendresse s’oppose-t-il au développement de leur raison ! Qu’ils vous perdent, qu’ils deviennent orphelins, dans la misère ; qu’ils aient besoin, en un mot, de tous leurs moyens, pour exciter l’intérêt, la compassion des hommes, on ne les reconnaîtra plus ; leur esprit paraîtra aussi au-dessus de leur âge, pour se procurer un peu de ce qu’ils avaient chez vous en abondance, sans faire le moindre effort, souvent même avec une satiété qui leur répugnait, et annullait en eux toutes les ressources de l’industrie, ressources qu’on retrouve quand on est malheureux.</p>
          <p>Mais revenons à nos enfans, qui vont faire un singulier dîner, et être témoins d’une conversation des plus bizarres.</p>
        </div>
      <div><pb n="107" xml:id="p107"/> 
          <head>Chapitre V</head>
          <argument>
            <p>Dialogue à la muette. – Histoire du pauvre Hypocondre.</p>
          </argument>
          <p>Ils causaient encore quand le cuisinier Bouffaille vint les avertir qu’on les attendait pour dîner, que M. Mirecourt, l’ami de M. Sombreman, était arrivé. Nos enfans entrèrent dans|la salle à manger, qui était au rez-de-chaussée. Le jour était, aussi presque partout, intercepté dans cette salle, et à peine y voyait-on assez clair pour manger. M. Mirecourt, était là, assis près du poêle avec son ami. M. Mirecourt <pb n="108" xml:id="p108"/> salua nos enfans, qui lui rendirent son salut avec politessse. C’était un homme d’une cinquantaine d’années, gros, court, gras et bien portant. Il dit tout bas à l’oreille de Jean : Vous êtes chez un bien honnête homme !</p>
          <p>Jean lui répondit de la même manière : C’est vrai, monsieur. – Mon ami depuis vingt ans. – Cela fait honneur à tous deux. – Et qui a été bien malheureux. – Il nous l’a dit. – J’ai vu cela, moi ; j’ai été témoin de son malheur. – Vous devez d’autant plus l’en plaindre. – C’était une chose à arracher des larmes de tous les yeux. – Je vous crois. – Et qui… mais, paix ! Notre conversation, quoique presque muette, paraît le contrarier. Ne parlez pas surtout à table, à moins qu’on ne vous adresse la parole, et si vous <pb n="109" xml:id="p109"/> répondez, que ce soit laconiquement et toujours très-bas. – Oh ! oui, monsieur.</p>
          <p>Sombreman était prêt à répandre des larmes ; son ami s’en aperçut, et, le serrant dans ses bras, ici commença une conversation véritablement muette, que nous ne pouvons donner à nos lecteurs qu’en leur retraçant les gestes des personnages.</p>
          <p>Mirecourt presse Sombreman sur son cœur ; puis, levant la main droite vers le ciel, il abaisse la main gauche, en montrant la terre de l’index. L’expression de sa physionomie, douce pour la main droite, semble dire le ciel ; ses traits se contrastent pour la gauche, comme s’il voulait montrer l’enfer.</p>
          <p>Sombreman montre à son tour la terre de l’index de sa main droite ; <pb n="110" xml:id="p110"/> ensuite il reporte cette main fermée tour-à-tour sur son cœur et sur son front, avec l’expression d’un homme qui voudrait dire : l’enfer ? il est là et là.</p>
          <p>Mirecourt lui pose ses deux mains sur le cœur, comme s’il lui disait : qu’il se calme, ce cœur déchiré.</p>
          <p>Sombreman tourne rapidement et plusieurs fois la tête, en serrant ses lèvres et écartant sa bouche. Nos enfans comprennent qu’il veut dire : non, jamais, jamais !</p>
          <p>Mirecourt compte sur ses doigts le nombre de dix ; puis, il entrelasse ses doigts dans chaque main, comme quand on prie, met les paumes des mains en bas et les coudes en l’air. Nos enfans ne comprirent rien à ces gestes ; nous présumons qu’il voulait dire : comment, après dix années, la plaie saigne encore, <pb n="111" xml:id="p111"/> Sombreman lui montre un portrait de femme qu’il presse sur son cœur.</p>
          <p>Mirecourt tire de sa poche un médaillon où sont peints deux petits enfans. Il veut déplacer le portrait de femme que Sombreman tient sur son cœur, et lui substituer ce médaillon.</p>
          <p>Sombreman le repousse et baise avec ferveur le premier portrait.</p>
          <p>Mirecourt tourne la tête d’un air de mépris, comme s’il lui disait : vous n’avez-pas le sens commun. Il resserre son médaillon.</p>
          <p>Sombreman prend un couteau sur la table, le met un moment sous son habit, l’en tire et fait le geste de poignarder quelqu’un.</p>
          <p>Mirecourt détourne les yeux avec horreur.</p>
          <p>Sombreman jette le couteau par <pb n="112" xml:id="p112"/> terre, et se précipitant au col de son ami, il paraît lui dire : non, je ne le ferai pas !</p>
          <p>Mirecourt lui prend la main, l’embrasse. Tous deux se tiennent étroitement liés.</p>
          <p>Tout-à-coup un voisin qui ferme apparemment sa croisée trop vite, casse un carreau, et ce bruit imprévu cause à Sombreman un prompt évanouissement, il tombe de sa hauteur sur le plancher.</p>
          <p>« Voilà, dit alors tout haut son ami Mirecourt, voilà l’effet que lui cause toujours un bruit inattendu, surtout quand il est affecté, tel que vous venez de le voir. C’est ainsi que nous parlons sans cesse, nous deux de ses malheurs. – Mais il faut le secourir, dit Jean ! Non, il va revenir à lui de lui-même. Tous les sels possibles ne feraient <pb n="113" xml:id="p113"/> rien à son état auquel il est habitué. – Ce bon monsieur, ah ! mon Dieu ! qu’il est donc infortuné. – Il l’est ! plus que vous ne le pensez, ce pauvre Hypocondre ! C’est le nom que nous lui donnons tous. – Il nous l’a déjà dit, et paraît ne pas s’en fâcher. – Paix ! Il reprend ses sens. Renfermons-nous de nouveau dans le plus profond silence.</p>
          <p>Sombreman en effet revint à lui. Il demande par écrit à son ami la cause de son évanouissement. Mirecourt lui apprend de même que c’est un carreau de vitre que quelqu’un a cassé dans le voisinage. Sombreman paraît n’y plus penser. On se remet à table. Chacun des quatre convives a sur la table, à côté de son couvert, un encrier et du papier ployé comme un registre petit et long. Nos enfans ont faim ; <pb n="114" xml:id="p114"/> ils ne pensent pas à écrire, et d’ailleurs le dîner qu’on leur donne est excellent, presque aussi recherché que ceux de l’hôtel Saint-Amand. Sombreman mange peu : il ne fait que causer avec son ami, et rien n’est plus plaisant que de voir ces deux hommes s’écrire mutuellement et se passer les cahiers où ils inscrivent leurs demandes et leurs réponses.</p>
          <p>Quand le diner fut fini, Sombreman écrivit sur son cahier et le donna à Jean qui y lut : « Vous me feriez bien plaisir, mon jeune ami, si, comme je t’ai fait de l’histoire de ma vie, vous écriviez les événemens qui vous sont arrivés depuis neuf mois que vous êtes à Paris. Je vais me promener au Luxembourg avec mon ami Mirecourt, je voudrais lui montrer cela à notre retour, dans <pb n="115" xml:id="p115"/> trois ou quatre heures. Aurez-vous le temps ? Je ne vous demande que le sommaire de vos aventures, sans réflexions. »</p>
          <p>Jean lui répondit par écrit aussi : « Monsieur ! je m’en fais un devoir, puisque cela peut vous être agréable, ainsi qu’à M. Mirecourt. Mon petit récit sera tout prêt à votre arrivée. »</p>
          <p>Sombreman écrivit à Mirecourt ces mots que celui-ci montra après les avoir lus à nos enfans : « Vous serez étonné, mon ami, de l’esprit, de la résignation, de la raison du frère et de la sœur. On leur donnerait seize ans, et c’est tout au plus si le petit garçon en a onze. »</p>
          <p>Sombreman et son ami sortirent. Jean se mit tout de suite à la besogne qui lui était commandée, et son petit roman fut prêt à être livré quand les deux amis rentrèrent à <pb n="116" xml:id="p116"/> six heures. Mirecourt le lut et fut enchanté du style de Jean ; il en fit l’éloge à Sombreman, qui parcourut à son tour le manuscrit, et écrivit après : « Jean, vous me surprenez de plus en plus. Quand on a cette maturité dans l’esprit, cette liaison dans les idées, cette clarté pour les exprimer, on n’est plus un enfant. Demain, je vous livrerai mon histoire ; elle est moins longue que la vôtre ; mais, grand Dieu ! qu’elle est plus déchirante ! »</p>
          <p>Mirecourt se retira. Sombreman, qui ne soupait pas, entra dans sa chambre à coucher, et nos enfans, après avoir collationné, furent conduits dans leur chambre du haut par Bouffaille, qui était le seul domestique dans la maison, et un honnête garçon. Le lendemain Sombreman allait sertir pour faire sa petite promenade <pb n="117" xml:id="p117"/> accoutumée, lorsqu’on lui annonça M. Bernard. M. Bernard n’était pas venu chez lui depuis six semaines qu’il y avait placé nos enfans. Sa présence les intimida ; ils osèrent à peine le regarder… mais ils se rassurèrent quand ils le virent s’approcher d’eux et les embrasser de tout cœur. Il salua ensuite Sombreman, et lui dit assez haut : Vous me voyez au comble de la joie.</p>
          <p>Sombreman se bouche les oreilles. Jean dit à M. Bernard. Plus bas donc, M. Bernard, plus bas ; vous savez combien monsieur est sensible… – Dans l’ivresse de ma joie je ne m’en souvenais plus. Apprenez donc que j’ai retrouvé ma fille. – Quoi, la belle Laura ?… – Oh ! la belle… pas trop belle ! une fille qui a déshonoré sa famille au <pb n="118" xml:id="p118"/> point de… Vous jugez dans quel état l’a mis son perfide amant. – Quel état ? – C’est bon ; vous n’avez pas besoin de le savoir. Sombreman me comprend, cela suffit. Au surplus, ce coquin de Georges vous a justifiés à mes yeux, Jean et Jeannette ; il m’a prouvé qu’il avait en effet, et ainsi que vous me l’aviez juré, abusé de votre inexpérience, de votre confiance en lui ; car il a tout avoué. – Ah ! tant mieux. Quel bonheur que mon cousin… C’est un joli garçon que votre cousin ! ne vous en vantez jamais. On a découvert de belles choses sur son compte ! Écoutez, écoutez.</p>
          <p>Ici, Sombreman, présumant que le récit que M. Bernard allait faire serait long, et qu’il échapperait à ce bon homme quelques éclats de voix qui pourraient affecter son tympan <pb n="119" xml:id="p119"/> délicat, sortit pour aller prendre l’air dans le jardin. M. Bernard n’en continua pas moins de parler à nos enfans en ces termes :</p>
          <p>« C’est un singulier moyen que celui que j’ai pris pour découvrir mon Georges et sa donzelle ! vous allez en rire comme moi. Dès le jour même de votre sortie de l’hôtel, je fus à la police et je mis tous ses agens en l’air pour tâcher de faire arrêter nos deux fugitifs. Mais, bah ! où, par où étaient-ils passés ? de quel côté les poursuivre ? ils étaient sans doute bien loin de Paris, puisqu’ils avaient pris une chaise de poste ; aussi les recherches qu’on fit furent-elles infructueuses. Cependant un mois s’était écoulé et je n’avais aucune nouvelle. Je pris le parti d’aller voir M. Patin. Qu’est-ce que je risque, me dis-je ? il est <pb n="120" xml:id="p120"/> le père du ravisseur ; mais s’il est honnête homme, il sentira ma douleur et il m’aidera à retrouver mon enfant. J’allai donc chez M. Patin, où je me fis connaître d’abord à sa servante Babiche seule, en lui demandant si elle présumait que ma démarche pût paraître inconvenante à son maître. Bah ! me répondit cette fille, M. Patin voudrait voir son fils à cent pieds sous terre. Ah ! il n’a pas pour lui des entrailles de père, je vous en réponds, et c’est bien la faute de ce mauvais sujet de Georges. Vous pouvez tout dire à monsieur ; oh ! il vous écoutera et vous aidera même s’il le peut.</p>
          <p>« À ces mots, Babiche m’introduit chez M. Patin. Je lui défile tout mon chapelet ; il m’écoute d’un air froid et ne me répond pas. Quand j’ai fini, étonné de son silence, je <pb n="121" xml:id="p121"/> lui dis : Eh bien, monsieur Patin, que dites-vous de monsieur votre fils ? – Rien, monsieur, me répond-il, sinon que vous pouvez le faire pendre si vous le rattrapez. – Oh ! pendre, cela serait trop fort, et je ne voudrais pas vous déshonorer à ce point. – Est-ce que la conduite d’un fou peut me déshonorer ? Est-il un enfant, à présent, que je puisse tenir à la lisière ? Il m’a volé ; il vous a enlevé votre fille, il en a enlevé bien d’autres ; il mérite d’être puni. – Puni ? non, par ménagement pour vous, monsieur Patin ; mais au moins qu’il me rende Laura. – Cela le regarde, monsieur ; elle n’est point en ma puissance. Si je l’avais cela serait bientôt fait. – Je le crois, monsieur Patin, mais s’il vous est impossible de me la rendre, vous pouvez au moins me seconder dans <pb n="122" xml:id="p122"/> le plan que j’ai conçu pour découvrir nos amans. – Qu’est-ce que c’est que ce plan ?</p>
          <p>« Je lui en donne les détails. Il m’écoute avec attention, et me dit ensuite : Cela n’est pas mal vu, et doit réussir. Volontiers, je vous aiderai, je profiterai même de cette occasion pour faire enfermer mon drôle à Pierre-Scize ou à Saint-Lazare, c’est plus près. – Et moi, ma fille, aux Ursulines. – Vous ferez bien. – Voilà de bons petits projets de pères ; mais nos enfans nous y forcent. – Le mien, monsieur ! mais il serait capable de tout pour m’arracher quelques sous que je possède.</p>
          <p>« Nous convînmes alors de nos faits, et je quittai cet homme, enchanté de ses procédés. En conséquence, nous mîmes dans les papiers <pb n="123" xml:id="p123"/> publics un avis ainsi conçu : « On avertit M. Georges Patin, de Paris, âgé de vingt-un ans, qu’il vient de lui écheoir un héritage considérable. En conséquence, il est invité, ou ceux qui pourraient dire le lieu qu’il habite, à en écrire à son père, M. Patin, demeurant rue du Faubourg-Saint-Jacques, n. 8. »</p>
          <p>« Cet avis, comme nous nous y attendions, fut lu par Georges, à Rouen, où il s’était caché avec sa Laura. D’abord il se creusa la tête pour deviner qui pouvait lui avoir laissé un héritage, ne se connaissant aucun parent, par conséquent, ni riche, ni pauvre. Il présuma bien que c’était un moyen qu’on prenait pour le trouver ; il avait fait tant de sottises ! Cependant l’idée d’un héritage, chatouillant agréablement <pb n="124" xml:id="p124"/> son oreille, il se décida à écrire a son père en ces termes :</p>
          <p>« Mon père,</p>
          <p>« Si vous avez lu, comme moi, dans les journaux, l’article qui me concerne, vous serez sans doute de mon avis que c’est une plaisanterie, à laquelle je ne puis croire. Cependant, comme on s’adresse à vous, à moins que ce ne soit à votre insu, je ne puis penser qu’un père serve les ennemis secrets de son fils pour lui faire de la peine. D’un autre côté, d’où me viendrait l’héritage dont on me leurre ! Je ne devine personne Dans tous les cas et quelque soit le but de cette annonce, veuillez, mon père, m’en écrire et croire, s’il y a de la réalité dans cet avis, que je suivrai tous les <pb n="125" xml:id="p125"/> conseils que vous voudrez bien me donner.</p>
          <p>« Adressez votre réponse à monsieur Georges, seulement, poste restante à Rouen.</p>
          <p>« Votre respectueux fils,</p>
          <p>« Georges Patin. »</p>
          <p>Le père lui répondit sur-le-champ ces mots :</p>
          <p>« Mon fils,</p>
          <p>« C’est moi qui ai fait publier l’article en question. Comme je suis malade et presque à l’article de la mort, j’ai pensé, connaissant votre indigne froideur pour votre père, que n’apprenant uniquement que sa maladie, vous ne vous donneriez pas la peine de venir l’embrasser à son lit de mort. Je vous ai donc <pb n="126" xml:id="p126"/> donné, pour vous faire venir, l’appât d’une succession,</p>
          <p>« Que dis-je, l’appât ? cette succession est réelle. Bientôt vous allez hériter de moi, si vous vous en rendez digne, si vous vous empressez de venir vous jeter au cou de votre père expirant.</p>
          <p>« Je sens, ingrat, que je puis te pardonner encore, oublier tout et ne penser qu’au bonheur de revoir mon fils. Prêt à rendre son ame à Dieu, un père redevient père. Redeviens donc, mon fils, mon cher Georges ! mais hâte-toi ; car je puis expirer d’un moment à l’autre. Dans cinq jours, si j’existe encore et si je n’ai pas revu mon fils, un bon testament le déshéritera et fera passer mon immense fortune entre les mains des neveux de ma défunte femme, Jean et Jeannette, les seuls parens que j’aie après toi.</p>
          <p><pb n="127" xml:id="p127"/> « Viens donc fermer les yeux à ton malheureux père.</p>
          <p>« ROCH MATHIEU PATIN. »</p>
          <p>« Cette lettre fit son effet. Georges, plus alléché par l’héritage de son père, qu’affligé du chagrin de le perdre, accourut bien vite à Paris. Il se présenta chez M. Patin, qu’il trouva au lit, affublé comme un moribond ; un faux médecin près de lui, et Babiche le servant en fondant en larmes. Le père et le fils jouèrent alors la comédie, et M. Patin ajouta à ses mensonges : J’avais déjà fait prévenir mon notaire de venir demain pour recevoir mon testament ; mais puisque te voilà, mon cher fils, ce soin est inutile : c’est toi qui auras tout. Ne passes-tu pas la journée près de moi ? <pb n="128" xml:id="p128"/> M. le docteur prétend que cette nuit tu m’entends tu n’auras plus de père… Ah ! Ah ! quelles douleurs !</p>
          <p>« Georges composa son visage pendant cette journée : il se retira le soir en faisant cent grimaces ; mais, suivi sans qu’il s’en aperçût ; jusqu’à l’auberge où il était descendu, on y entra presque en même-temps que lui. Là on trouva Laura, qu’il avait amenée à Paris ; on s’empara d’elle et de mon drôle qui, dans ce moment, est enfermé, et pour long-temps, à Saint-Lazare, par une bonne lettre-de-cachet que son père a obtenue contre lui. Quant à ma fille, elle est chez moi, et touché de ses larmes, de son repentir vrai ou feint, j’ai eu presque la faiblesse de lui pardonner ; mais je la mettrai dans une maison de santé quand elle sera au <pb n="129" xml:id="p129"/> moment de me rendre grand-père malgré moi, et cela pour éviter du scandale dans la maison si respectable de M. le chevalier de Sainte Amand.</p>
          <p>« Je l’ai vu, ce méprisable Georges, dans sa prison de Saint-Lazare : Oh ! il n’est pas corrigé ; il a plus de front que jamais, et, il est furieux contre son père qui lui a joué un si vilain tour. Mais patience, quelques années de séminaire le calmeront… La seule obligation que je lui aye, c’est de m’avoir éclairé sur votre innocence, mes enfans. Il vous avait persuadé qu’il ne voulait que me demander la main de Laura : vous l’avez cru ; mais vous ne l’avez nullement aidé dans son enlèvement. Ainsi donc je vous rends mon amitié, et je vous préviens que vous êtes, dès ce jour, libres de <pb n="130" xml:id="p130"/> quitter ce triste asyle, de rentrer à l’hôtel ; dont vous ne sortirez plus. »</p>
          <p>Le lendemain matin, nos enfans firent leurs adieux à Sombreman, et montèrent dans la voiture du chevalier, qui vint les prendre pour les ramèner à l’hôtel, rue Bergère. Voyons, faisons connaissance avec le chevalier de Saint-Amand, dont l’éloge est dans la bouche de tout le monde.</p>
        </div>
      <div><pb n="131" xml:id="p131"/> 
          <head>Chapitre VI</head>
          <argument>
            <p>Revue d’anciens amis. L’homme à deux réputations.</p>
          </argument>
          <p>Jeannette, se quarrant dans la voiture du chevalier, dit à son frère : que c’est commode un bon carrosse comme celui-là ! nous irons souvent dedans, n’est-ce pas, Jean ! – Je le crois, Jeannette. À voir la manière dont on nous traite, nous devons présumer que nous irons partout avec monsieur le chevalier. Il va nous regarder comme ses enfans. – À propos d’enfans, sais-tu, mon frère, que je suis encore <pb n="132" xml:id="p132"/> toute émue de la scène d’hier. – Ah, j’espère que nous ne sortirons pas de cette maison comme nous en avons quitté plusieurs autres, par nos fautes et nos imprudences ! Ici, nous pouvons dire avoir fait une bonne action. Ces petits orphelins ! nous avons contribué à leur bonheur. Ils vont maintenant rester chez leur protecteur. Ils ont en lui un père, et cela est notre ouvrage. Enfans abandonnés que nous fûmes ; nous avons secouru deux enfans abandonnés aussi ; Dieu s’est servi de nous pour être les instrumens de sa bonté envers ces pauvres orphelins ! en vérité, j’en suis fier ! – Et ce bon monsieur Sombreman ; mon frère ? nous pouvons bien nous vanter de lui avoir rendu la santé, la raison. Oui, oui, voilà une conduite plus louable que celle que nous avons tenue envers M. de <pb n="133" xml:id="p133"/> Surmer. – Et chez madame Déprévil ? je rougis quand je pense que je fréquentais là les maisons de jeu ; je m’y serais habitué, vois-tu, insensiblement, et je serais devenu, sans le savoir, un mauvais sujet comme Georges. – Nous voilà bien corrigés de tous ces défauts, n’est-il pas vrai, mon frère et nous n’allons nous occuper qu’à bien contenter monsieur le chevalier de Saint-Amand. – Oh, j’ai un an de plus, sais-tu, Jeannette, qu’il y a un an que nous sommes venus à Paris ? c’était à la fin de mars ; nous en sommes à la moitié ; on peut bien dire un an. – Comme le temps passe !</p>
          <p>Il passait si vite en effet, que nos jeunes amis étaient arrivés à la porte de l’hôtel Saint-Amand sans s’en douter, tant ils mettaient d’intérêt à leur conversation.</p>
          <p><pb n="134" xml:id="p134"/> M. Bernard vint au-devant d’eux, en leur disant : Vous voilà enfin revenus ? je vous demande pardon si c’est par ma faute que vous avez quitté cet hôtel ; j’étais dans une grande erreur à votre sujet, mais vous allez reprendre votre appartement, vos habitudes, et connaître mon maître, qui est bien le meilleur des hommes. Il est dans son cabinet, il vous attend ; volons chez lui.</p>
          <p>M. Bernard les prend par la main et les introduit dans le cabinet du chevalier ; qui se lève, court à eux, et les embrasse en leur disant : Vous voilà donc, neveux infortunés de mon meilleur ami ! venez dans mes bras, sur mon cœur, et ne le quittez jamais, ce cœur qui est tout à vous. – Monsieur, répond Jean, que de bonté !… – Quittez cet air timide, et parlez-moi comme des enfans parlent a leur père. Je <pb n="135" xml:id="p135"/> sais que vous avez de l’assurance, de la fermeté, du caractère quand il le faut. Je veux que, dès ce soir, vous soyez libres avec moi, comme vous l’étiez avec ce pauvre Sombreman… Bernard ? – Monsieur ? – Ils sont très bien tous les deux. – Le garçon sera grand, la fille est fort jolie. Elle rougit : j’aime cette pudeur et cette modestie Je les regarde tous les deux avec un plaisir… Quel âge ont-ils ? – J’ai onze ans, monsieur, ma sœur en a dix. – Vois, Bernard, comme les années s’écoulent ! voilà cinq ans que je suis parti pour Saint-Domingue. Rodolphe voulait vous emmener, mes enfans ; je lui ai objecté qu’il était plus prudent de vous laisser dans quelque pension, jusqu’à notre retour, et nous vous avons placés chez M. Briot, mon ancien précepteur. <pb n="136" xml:id="p136"/> Avez-vous été bien chez lui ?</p>
          <p>Jean répond : Oh ! monsieur, à merveille. Il est bien malheureux que la mort de notre oncle nous ait forcés d’en sortir. – Ce fou-là, qui va prendre toute sa fortune sur lui pour perdre tout à la fois ! Je lui avais conseillé d’en envoyer une partie chez son banquier, une autre partie chez le mien, de mettre comme cela son bien dans différentes mains. Au moins, si le sort eût toujours voulu qu’il fût volé, assassiné, son héritage n’eût pas été perdu pour tout le monde. Il vous réservait un cadeau de deux cent mille francs ; mais il l’avait emporté avec son propre trésor ; tout a été pris !… Cependant, moi, j’ai de quoi vous élever, de quoi vous rendre à jamais heureux. Je l’ai promis aux mânes de Rodolphe ; je dois le faire <pb n="137" xml:id="p137"/> pour l’acquit de ma conscience. Restez, aimables enfans, restez près de moi ; soyez bons, dociles, vertueux, et si vous avez perdu votre oncle, vous le retrouverez dans son ami.</p>
          <p>Jean et Jeannette ne peuvent croire ce qu’ils entendent. Ils examinent le chevalier, qui est un très bel homme, doué d’une figure des plus agréables, sur laquelle se peignent la franchise et la bonté. Quelque chose cependant semble avoir altéré ses traits et ses yeux, dont les paupières sont un peu rouges, et paraissent avoir eu la triste habitude des larmes. Il soupire souvent en parlant, et son visage, quoique ouvert, n’annonce pas la gaîté.</p>
          <p>Jean et Jeannette le remercient avec toute l’effusion de la reconnaissance. <pb n="138" xml:id="p138"/> Le chevalier continue : On m’a dit combien vous êtes spirituels, raisonnables, intelligens. On m’a raconté aussi ce que vous avez fait pour guérir Sombreman et l’amener adroitement à prendre chez lui les enfans de son Adrienne. J’ai trouvé cela charmant de votre part, et j’ai vu ainsi que vous joignez à beaucoup d’esprit un excellent cœur ! qui ne se ferait un devoir, un bonheur de vous aimer ! aussi, vais-je vous en donner une preuve irrécusable, Bernard ? ces messieurs et ces dames sont-ils. arrivés ? – Oui, monsieur, tout ce monde-là attend là-bas dans l’antichambre. – Fais monter le plus vieux.</p>
          <p>Bernard sort. Le chevalier s’adresse à Jean et à sa sœur : Comme votre intention est sans doute de <pb n="139" xml:id="p139"/> travailler, de vous instruire, je vais vous en faciliter les moyens ; je veux que toutes vos heures de la matinée soient remplies. Les soirs, vous serez libres de jouer, de m’accompagner ou de sortir, sous la conduite de Bernard ; car, sans vous gêner dans vos promenades, je désire qu’il y ait toujours quelqu’un avec vous, ne fût-ce que Damisse, qui est un garçon sûr et fidèle. Des enfans de votre âge ne courent, point tout seuls comme vous l’avez fait jusqu’à présent. On les prendrait pour de petits aventuriers… Ah ! voici le maître de latin.</p>
          <p>Un homme d’âge entre. Le chevalier lui dit : M. Mallet, vous commencerez dès demain vos leçons à huit heures du matin. Je désire, ainsi que nous sommes convenus, que vous appreniez à ces enfans le <pb n="140" xml:id="p140"/> latin, la grammaire, l’histoire et la géographie : vous n’y manquerez pas ? – Non, M. le chevalier. – Fort bien ; laissez-nous.</p>
          <p>Le chevalier dit ensuite à un second maître : M. Polygraphe, vous viendrez aussi tous les jours, à neuf heures et demie, montrer les mathématiques à Jean. – Oui, monsieur. – C’est que les mathématiques, mon cher Jean, sont l’encyclopédie de toutes les sciences.</p>
          <p>Un autre particulier se présente. M. Delagarde, dit le chevalier aux enfans, est un maître d’escrime ; il viendra pour Jean à onze heures, tous les deux jours. Vous m’avez entendu, M. Delagarde ? – Fort bien.</p>
          <p>Un quatrième paraît. Ce maître, mes enfans, enseigne la danse et l’art d’entrer, de sortir, de se présenter <pb n="141" xml:id="p141"/> avec grâce. Il viendra à midi, tous les deux jours, pour vous, Jean, et pour votre sœur aussi… Ce cinquième maître, que vous voyez, est un maître de langues italienne et anglaise ; il viendra à une heure, et vous donnera jusqu’à deux, l’heure de notre dîner, des leçons de ces langues vivantes qui sont si utiles aux personnes qui ont le goût de voyager ou de connaître les bons auteurs de nos voisins… Ce sixième particulier que vous voyez, est un maître d’équitation pour Jean, à qui je vais donner un joli cheval… À présent, voilà deux dames qui ne sont que pour Jeannette. L’une viendra à neuf heures et demie, tous les matins, lui montrer les ouvrages d’aiguille ou de fuseau les plus minutieux, tels que le talent de faire de la tapisserie, toutes <pb n="142" xml:id="p142"/> sortes de dentelles. L’autre dame vous apprendra, Jeannette, tous les deux jours, à midi, la musique et le clavecin. À demain, mesdames.</p>
          <p>Tous les maîtres sortent. Jean et Jeannette, émerveillés, s’écrient : Quoi ! monsieur, vous avez la bonté. – Je crois, mes enfans, qu’il est difficile de vous donner une éducation plus brillante. Vous en profiterez, j’en suis sûr, et ce sera la récompense de mes soins. – Ah ! monsieur, nous serions bien ingrats si nous abusions, par notre insousiance ou notre paresse, de bienfaits si rares et si grands. – Ainsi, vous voyez que tous vos momens seront occupés. Après le dîner, vous vous exercerez sur vos leçons du matin ; et le soir, comme je vous l’ai dit, vous serez libres de prendre la récréation qui vous conviendra. – <pb n="143" xml:id="p143"/> Oh ! dit Jeannette, nous voulons toujours travailler, le soir comme le matin. – Cela ne se peut pas, ma chère Jeannette, il est impossible d’avoir continuellement l’esprit tendu à l’étude. – Il y a assez de fêtes et de dimanches et les fêtes, les maîtres ne viendront pas ; malgré cela, je veux aussi que vous ayez un peu de dissipation tous les jours de la semaine. Je ne suis pas très-gai, moi, et j’ai bien des raisons pour cela. Je vois très peu de monde ; mes plaisirs sont simples : c’est la lecture, la promenade, la campagne, l’été, et l’hiver, quelquefois le spectacle, le théâtre Français surtout : il convient mieux à ma mélancolie. Avez-vous été déjà au spectacle ? – Chez madame de Frinville, l’épouse de ce banquier, elle nous a menés deux fois <pb n="144" xml:id="p144"/> à l’Opéra ; où elle avait une loge. – Je vous conduirai, moi, aux Français, où vous verrez les chefs d’œuvre de nos grands maîtres. – Nous en connaissons une partie, mais par la lecture seulement. – La représentation vous en fera mieux connaître les beautés : nous irons souvent ensemble aux Français. Vous voyez, mes enfans, que vous serez très-bien avec moi. – Il est impossible de former plus de projets pour notre instruction et notre bonheur.</p>
          <p>Jean et Jeannette étaient enchantés, ravis ; ils ne trouvaient point d’expressions pour peindre leur félicité et leur reconnaissance. Le chevalier les quitta pour un moment, et ils allèrent se promener au jardin, où ils causèrent tout à loisir d’un si heureux changement <pb n="145" xml:id="p145"/> dans leur situation. Vois donc, dit Jeannette, huit maîtres ! on nous donne huit maîtres ! Oh ! comme nous allons nous instruire ! – Moi, j’apprendrai le point, la dentelle ! – Moi, les mathématiques ! – Le clavecin, la musique ! – La danse, l’escrime ! – Oh ! la danse, ton maître me la montrera aussi ! – Et un petit cheval qu’on va me donner, hein !… Oh ! j’écrirai tout cela à M. Briot, à son bon frère Clément. Nous devrions demander la permission de sortir tantôt, pour aller raconter notre bonheur à madame Richard, à la mère Saint-Ambroise, tu sais bien ? cette bonne religieuse que nous avous rencontrée dans Notre-Dame ? – Ah ! oui ; allons-y, allons-y.</p>
          <p>Au dîner, ils firent part à M. de Saint-Amand des obligations qu’ils <pb n="146" xml:id="p146"/> avaient à la mère Saint-Ambroise, à madame Richard, et ils lui demandèrent la permission d’aller les voir cet après-diner, attendu que, devant commencer leurs leçons le lendemain, ils auraient, les jours suivans, moins de temps pour faire de si longues courses. – Qu’appelez-vous des courses, répondit le chevalier ; je ne veux pas que vous alliez à pied si loin que cela. De la rue Bergère à Notre-Dame, de Notre-Dame au Pont-aux-Choux. Mais vous n’en pourriez plus de fatigue ! Je vous prêterai mon cabriolet, Damisse le conduira. – Le cabriolet, monsieur ! nous irons en cabriolet ! quel plaisir ! – Tant que vos promenades seront dirigées par le devoir ou la reconnaissance, je vous prêterai mon carrosse, s’il le faut. Oh ! vous serez traités ici comme moi-même !</p>
          <p><pb n="147" xml:id="p147"/> Après le dîner, qui finissait toujours à trois heures, Jean et Jeannette, au comble de la joie, montèrent en cabriolet ; Damisse se plaça au milieu d’eux, et les conduisit d’abord à Notre-Dame.</p>
          <p>Leur premier soin, dans cette église où ils étaient entrés un jour, poursuivis par le malheur, fut de se jeter à genoux, à la même place où ils avaient prié la première fois. Bien sûrs, par la félicité dont ils jouissaient maintenant, que la Sainte Vierge avait exaucé leurs prières, ils la remercièrent d’une protection si visible ; puis, s’acheminant vers la crèche où ils avaient vu la mère Saint-Ambroise, ils furent bien fâchés d’y rencontrer une autre religieuse, qui, comme elle, gardait les petits enfans. Ces petits enfans leur criaient tout haut : La charité, <pb n="148" xml:id="p148"/> s’il vous plaît ; et leurs voix glapissantes contrastaient avec le silence qui régnait dans la cathédrale, où, les offices étant finis, on ne voyait plus que trois ou quatre femmes à genoux, et quelques étrangers curieux de visiter l’église métropolitaine de Paris.</p>
          <p>Jean tira sa bourse, mit un écu de six francs dans le bassin des aumônes, et dit à la religieuse : Madame, oserai-je vous demander pourquoi la mère Saint-Ambroise n’est pas ici ? – C’est que ce n’est pas son tour d’y être, mon jeune monsieur charitable. Nous venons ici chacune à notre tour ; c’est le mien aujourd’hui. – Nous aurions bien voulu, ma sœur et moi, voir cette dame si respectable. – Cela vous sera facile, si vous voulez vous transporter jusqu’à notre maison ; <pb n="149" xml:id="p149"/> c’est la première à droite, sur la place, au coin de la rue du Parvis, en face de vous. Vous demanderez la mère Saint-Ambroise, et elle vous fera voir nos crèches, qui sont très curieuses pour la propreté et la blancheur éblouissante du linge de nos enfans.</p>
          <p>Jean et Jeannette saluèrent cette religieuse, et coururent à la maison qu’elle leur avait désignée. Pendant qu’on allait leur chercher la mère Saint-Ambroise, on les fit entrer dans une longue salle, où une cinquantaine de petit lits étaient alignés les uns contre les autres. Dans chaque lit il y avait un enfant presque nouveau-né, et ils restèrent pénétrés de sensibilité ainsi que d’admiration pour la tenue admirable de cette espèce de dortoir. Les draps, les coiffes, les langes des enfans, <pb n="150" xml:id="p150"/> tout était blanc comme la neige, et l’uniformité de ces petits lits formait un coup-d’œil des plus singuliers.</p>
          <p>La mère Saint-Ambroise parut et ne reconnaissant pas Jean et Jeannette, elle leur demanda ce qu’ils désiraient. Madame, dit Jean, madame ne se remet pas nos traits ? Elle eut pourtant la bonté, un jour, de nous donner une lettre de recommandation pour madame Richard. – Ah ! je me rappelle. C’est vous, aimables enfans ? comme vous voilà mis ! Auriez-vous fait fortune depuis que je vous ai vus ? – Oui, madame ; Dieu, ou plutôt la Sainte Vierge, que nous avons priée, ce jour-là, nous a pris sous sa divine protection. Nous sommes, aujourd’hui, au comble de la prospérité.</p>
          <p>Jean lui donne des détails sur la <pb n="151" xml:id="p151"/> personne de M. de Saint-Amand, ainsi que sur les bienfaits dont il les accable. La religieuse réfléchit, et dit ensuite : Le chevalier de Saint-Amand ? J’ai connu quelqu’un de ce nom là ; mais il n’était pas, à beaucoup près, si bon, si généreux que celui que vous dépeignez : ce ne peut pas être lui Comment, madame a connu un chevalier de St.- Amand ? – Pas moi personnellement ; mais il y a bien des années qu’une de mes parentes… Oh ! je vous dis que ce ne peut pas être lui, ou il serait bien changé, grand Dieu ! – Il peut y avoir plusieurs personnes de ce nom là ? – Il faut le croire. D’ailleurs, celui dont je vous parle ne doit pas être en France ; il est parti pour les îles, heureusement pour la société. – Mais le nôtre revient des îles. – De Saint-Domingue ? <pb n="152" xml:id="p152"/> – Justement. – C’est bien singulier. Désignez-le moi ? – C’est un grand bel homme, brun, d’une figure douce. – C’est cela. Il a quelque chose de plus que quarante ans. – C’est son âge. – Il était intimement lié avec un brave homme qu’on nommait Rodolphe Monjoly… – Oui, ce Rodolphe, autre méchant de son espèce. – C’était notre oncle. – Vous êtes parens de ce… Ô mon Dieu ! retenez ma langue, que je ne médise point de mon prochain !</p>
          <p>Jean est stupéfait. Il répond : Madame, on nous a toujours dit que notre oncle Rodolphe était un parfait honnête homme, et M. de Saint-Amand prouve bien qu’il l’est aussi. – Je… je le crois, mon ami, n’en parlons plus ; vous m’avez toute troublée, à un point… Allez, allez <pb n="153" xml:id="p153"/> voir madame Richard, elle m’a souvent demandé de vos nouvelles, si je vous avais vus. – Oh ! madame, vous nous laissez dans l’ame un doute bien cruel, et cette exclamation, ce Rodolphe, autre méchant de son espèce, restera long-temps gravée dans notre mémoire. M. de Saint-Amand serait un méchant ! Rodolphe, notre bon oncle Rodolphe serait aussi un méchant ! Qu’ont-ils fait, madame ? De grâce, daignez nous apprendre… – Le dois-je ? Puis-je parler mal de deux hommes devant les protégés de l’un et les neveux de l’autre ? Non, non, j’offenserais Dieu, qui punit le scandale et recommande l’oubli des injures. D’ailleurs, quand je le voudrais, vous êtes trop jeunes, mes enfans, pour entendre un pareil récit, un récit qui vous ferait frémir d’horreur. <pb n="154" xml:id="p154"/> Adieu, allez voir madame Richard, adieu.</p>
          <p>La mère Saint-Ambroise s’échappe en levant les mains au ciel, comme si elle disait : Quel affreux récit ? Puis elle disparaît.</p>
          <p>Qu’on se peigne la surprise de Jean et de Jeannette ; elle est au-delà de toute expression. La mère Saint-Ambroise, cette religieuse âgée, si bonne, si respectable, elle traite Rodolphe et Saint-Amand de méchans ; le récit de ce qu’ils ont fait ferait frémir d’horreur, et elle refuse de s’expliquer.</p>
          <p>Nos enfans sortent, remontent dans leur cabriolet ; mais ils sont moins gais, une foule de réflexions assiège leur esprit, et, sans se les communiquer, ils pensent, chacun séparément, aux singulières expressions <pb n="155" xml:id="p155"/> dont s’est servi la mère Saint-Ambroise.</p>
          <p>Damisse les regarde, ne peut concevoir ce qu’ils ont. Il leur dit enfin, pour les tirer de leur rêverie : Où faut-il conduire vous, bons petits maîtres ? – Rue Saint-Pierre, dit Jean, au Pont aux Choux, n. 10.</p>
          <p>Damisse fouette le cheval ; Jean, qui ne peut parler devant le fidèle nègre du chevalier, retombe dans ses noires réflexions. Sa sœur en fait autant, et c’est ainsi qu’ils arrivent chez madame Richard. Cette bonne dame entend un cabriolet s’arrêter devant sa porte ; elle se met à la fenêtre, et reste fort surprise de voir un nègre donner la main, pour en descendre, à deux jeunes enfans qu’elle reconnaît soudain pour être Jean et Jeannette. Ils sont, avec cela comme des enfans de condition. <pb n="156" xml:id="p156"/> Madame Richard leur ouvre sa porte et s’écrie : Qu’est-ce que c’est donc que ce train-là, mes petits amis ? avez-vous fait fortune ?</p>
          <p>Jean répondit : C’est la même question que nous a faite, tout-à-l’heure, la bonne mère Saint-Ambroise. Nous venons de la voir, et nous vous ferons, madame Richard, la même réponse qu’à elle.</p>
          <p>Il répète en effet tout ce qu’il a dit à la religieuse touchant les bienfaits de M. le chevalier de Saint-Amand, et il reste encore bien étonné quand il entend madame Richard lui dire à demi-voix. Le chevalier de Saint-Amand ! N’est-il pas revenu des îles, l’automne dernier ? – C’est lui-même. – Avec un faste, une fortune qu’on dit immense ? – Elle paraît l’être. – Et il a toujours à son service un <pb n="157" xml:id="p157"/> nommé Bernard ? – Oui. – Bon scélérat ! comme son maître. – Scélérat ! voici qui est fort ! – Je vous plains bien, mes enfans : ce chevalier de Saint-Amand a une belle réputation dans le monde ! – Laquelle ? – Ah, laquelle ? je n’en sais rien, moi ; je ne le connais que par des rapports ; mais on dit qu’il est hypocrite, méchant et qu’il a fait des horreurs. – Allons, voilà encore ce mot d’horreur qu’on nous répète ici ! la mère Saint-Ambroise vient de nous en dire autant. – Je le crois ; elle le connaît ! – Elle le connaît, et elle a refusé de nous apprendre… – Elle a bien fait. Ce sont des choses qui ne doivent pas se répéter. – Vous les savez, madame Richard ? – Non, en vérité ; j’ignore absolument ce que ce chevalier et son digne Bernard ont <pb n="158" xml:id="p158"/> fait ; je ne les connais pas même de vue, et je vous répète que je n’ai appris leur mauvaise réputation que sur des ouï-dire ; vous m’interrogeriez cent fois, que je ne pourrais pas vous articuler des faits. Ainsi laissons ce sujet.</p>
          <p>Jean est inanimé, Jeannette confondue. Madame Richard continue : Vous ne me demandez pas des nouvelles de madame de Frinville ? – Ah ! elle existe, madame de Frinville ? vous l’avez vue ? comment se porte-t-elle ? où loge-t-elle ? – Elle n’est pas heureuse, la pauvre dame ; aussi elle est bien changée ! – Changée ! – Tant au moral qu’au physique. Ce n’est plus cette femme étourdie, absolue, dépensière, qui croyait que la terre, comme on dit, ne lui manquerait jamais. Elle est ruinée, c’est tout dire. – Ruinée, <pb n="159" xml:id="p159"/> bon Dieu ! – Sans doute ; en outre de ce qu’on lui a tout volé dans sa voiture, comme vous le savez, les affaires de son mari étant terminées, tout se trouvant payé, il ne lui reste plus, pour vivre, elle et ses deux enfans, que treize cents livres de rente. Elle loge ici ; je l’ai prise en pension, ainsi qu’Adolphe et Lucie. Elle ne me donne que mille francs pour tout cela ; vous jugez que je ne puis pas leur faire faire grande chère. Il ne leur reste plus que cent écus à eux trois. – Ô malheureuse femme ! – Vous ne la reconnaîtriez plus. Aussi posée qu’elle était vive, elle s’accuse tous les jours d’avoir causé les désordres, la mort de son mari, et elle ne sort pas ; elle ne prend plus aucun plaisir ; elle est même devenue dévote. Voulez-vous la voir ? elle est chez <pb n="160" xml:id="p160"/> elle, dans cet appartement qui touche à mon logement. Je n’ai plus ici personne qu’elle.</p>
          <p>Jean était trop délicat pour donner à cette dame la mortification de revoir deux personnes qu’il avait connues dans la grandeur ; il s’excusa sur ce que l’heure était avancée, et voulut sortir ; mais une porte s’ouvrit, madame de Frinville parut, tenant par la main ses deux enfans, et elle recula d’étonnement, en reconnaissant Jean et Jeannette.</p>
          <p>Jean et Jeannette auraient passé près d’elle, dans la rue, qu’ils n’auraient pas pensé qu’elle était madame Frinville, tant ses traits étaient changés ! ils la saluèrent. Madame Richard lui apprit en somme la nouvelle situation de ses anciens protégés, et madame de <pb n="161" xml:id="p161"/> Frinville s’écria : Voilà les jeux de la fortune ! Elle vous a élevés ! mes enfans, et elle m’a abaissée, moi, de la manière la plus cruelle.</p>
          <p>Lucie sauta au col de Jeannette, et le fier Adolphe ne se fit pas prier pour venir embrasser Jean, à qui il dit : Pardonnez-moi monsieur les insultes que je vous ai faite, dans le temps de notre prospérité ! je veux les réparer en méritant votre amitié, que je vous prie de m’accorder.</p>
          <p>Jean la lui promit du fond de son cœur ; lui et sa sœur quittèrent bientôt ces anciennes connaissances et remontèrent dans leur cabriolet, après leur avoir promis de revenir les voir.</p>
          <p>Au moment où Damisse allait fouetter le cheval, un jeune homme passa, regarda beaucoup nos enfans, <pb n="162" xml:id="p162"/> comme s’il cherchait à se remettre leurs traits ; mais ne le pouvant pas, il continua sa marche. Jean et Jeannette l’avaient déjà reconnu, c’était le jeune Déprévil, mais changé aussi ; et vêtu avec une pauvreté qui faisait trembler. Ce jour, dit Jean, est heureux pour nous faire revoir tous nos amis ; mais le dernier paraît dans la misère. Grand Dieu ! que lui est-il donc arrivé ? – Moi, mon frère, je ne pense qu’à ce qu’on nous a dit sur la personne en question. – Paix ! ma sœur ; j’en frémis encore ; mais taisons-nous et observons !</p>
          <p>Toujours tristes et pensifs, ils reviennent à l’hôtel.</p>
        </div>
      <div><pb n="163" xml:id="p163"/> 
          <head>Chapitre VII</head>
          <argument>
            <p>Nouveaux indices peu rassurans. La fantasmagorie.</p>
          </argument>
          <p>Le chevalier allait sortir à pied : Puisque vous voilà revenus, leur dit-il, je ne serais pas fâché de ravoir mon cabriolet ; j’ai plusieurs courses à faire ce soir. Eh bien ! avez-vous trouvé la mère Saint-broise ? – Oui, monsieur le chevalier elle nous a fait beaucoup d’amitié. – C’est une femme bonne et respectable. – Monsieur la connaît ? – Oh ! oui, oui ! mais il y a bien longtemps que je l’ai perdue de vue. – <pb n="164" xml:id="p164"/> Et madame Richard ? – Je n’ai pas du tout l’avantage de la connaître. Sans adieux, mes chers enfans.</p>
          <p>Voyez-vous, se dirent Jean et Jeannette, quand ils furent seuls, il estime la mère Saint-Ambroise, et cependant cette religieuse a lieu de s’en plaindre. – Elle en dit du mal, il dit du bien d’elle, ma sœur. – Quelle énigme ! – Il ne nous a pas demandé si la mère Saint-Ambroise nous avait parlé de lui. – Il s’en est bien gardé, mon frère. Je l’ai observé ; il avait l’air soucieux quand il a dit qu’il l’avait perdue de vue depuis bien long-temps ; un soupir s’est même échappé de sa poitrine. – Jeannette ? il y a là dessous un mystère. Je le répéterai cent fois, il est écrit que nous ne serons tranquilles nulle part ; <pb n="165" xml:id="p165"/> toujours les personnes qui nous accueillent ont, ou des ridicules, ou des passions, ou des secrets, enfin, comme ce nouveau protecteur. Je m’étonne de plus en plus qu’il ne se soit pas montré curieux de savoir si la religieuse nous avait donné de bonnes ou de mauvaises impressions sur son compte ; il ne peut pas se douter que nous n’ayons dit à cette bonne dame que nous demeurons chez lui ; ignorerait-t-il la manière dont la mère Saint-Ambroise le juge ? – Cela se pourrait. – Jusqu’à M. Bernard, que l’on traite de scélérat comme son maître ! Ce mot de scélérat est épouvantable, et je crois que ni l’un ni l’autre ne le méritent. Cependant, voilà de graves accusations.</p>
          <p>Jeannette réfléchit et répond : Écoute, mon frère, l’opinion de <pb n="166" xml:id="p166"/> madame Richard est peut-être l’ouvrage de la mère Saint-Ambroise. Cette dernière, qui croit avoir à se plaindre de notre protecteur, aura dit ses griefs à madame Richard, et celle-ci n’en parle que d’après son amie. Tu sais bien que madame Richard n’a que des ouï-dire à objecter sur le chevalier, qu’elle convient n’avoir jamais vu ? – Sans doute. Néanmoins tout cela occupe, intrigue, inquiète. Je suis bien fâché d’avoir fait ces visites, qui m’ont procuré ces funestes traits de lumière, si cependant il y a quelque chose de vrai dans ces demi-confidences. – Je ne le crois pas. Il suffit de regarder le chevalier, pour voir que son ame est pure. – Il suffit de l’entendre. – Il a tant de bontés pour nous ! – Il va consacrer tant d’argent à notre éducation ! – <pb n="167" xml:id="p167"/> Il fut l’ami de notre oncle Rodolphe, qui, quoi qu’on-en dise, n’a jamais passé pour un méchant. – M. Patin, par exemple, ne se serait pas gêné pour le dire, lui qui l’a connu dès sa jeunesse. Il n’aime pas assez les parens de sa femme pour avoir la délicatesse de se taire en pareil cas. Tiens, Jeannette, on aura calomnié notre protecteur dans l’esprit de la mère Saint-Ambroise, voilà tout ; et il ne s’en doute pas. Si l’on disait du mal de nous, dans ce moment-ci, pourrions-nous le savoir ? – Tu as raison, mon frère ; ne nous inquiétons pas de cela. Aimons, chérissons notre bon M. de Saint-Amand, qui ne nous a fait que du bien. – et qui continuera, j’en suis sûr.</p>
          <p>Nos enfants reprirent de la confiance, du courage, et le lendemain <pb n="168" xml:id="p168"/> matin ils se livrèrent sans distraction aux leçons que les divers maîtres qu’ils avaient vus la veille vinrent leur donner.</p>
          <p>Midi sonnait ; Jean était avec son maître de danse, Jeannette prenait sa première leçon de musique, lorsque Damisse vint lui dire qu’un jeune homme les demandait. – Est-ce, dit Jean, de la part de M. le chevalier ? – Non, petit maître, il dit avoir connu vous l’année dernière, et vouloir embrasser vous. – Ce n’est pas Georges ? – Lui n’être pas Georges, que moi connaître bien ; lui être inconnu pour la première fois à moi. – En ce cas, Damisse, dis-lui qu’il revienne un de ces soirs ; c’est le moment de la journée où nous serons libres. Quant à nos leçons, personne ne pourra nous en déranger.</p>
          <p><pb n="169" xml:id="p169"/> Damisse se retira, et le même soir, le jeune homme qui les demandait se représenta. Introduit auprès de Jean et Jeannette, ceux-ci reconnurent Mimi Déprévil. Bonjour, mes chers libérateurs, leur dit-il, en les serrant dans ses bras. Je vous ai vus hier monter dans un cabriolet, et ce n’est que lorsque vous avez été partis que je me suis rappelé vos traits. Soudain, dans le désir de vous revoir, j’ai pensé que M. Patin seul, pouvait me donner votre adresse ; j’ai volé chez lui ; il m’a indiqué votre demeure ici, et me voilà. Je vous ai bien cherchés, mes enfans, depuis votre départ de la maison, et sans penser à M. Patin, qui ne m’est revenu dans la mémoire qu’hier. Qu’avez-vous fait ? que vous est-il arrivé après notre séparation ? – Permettez, lui <pb n="170" xml:id="p170"/> répondit Jean, que nous vous demandions, avant tout, des nouvelles de madame votre mère, de mesdames vos tantes ? – Je ne vois plus tout cela, mon cher Jean. Ma mère m’a déshérité, réduit à ma légitime, avec laquelle j’existe comme vous le voyez, très mesquinement. La bonne dame est morte, il y a six mois, d’un coup de sang, à la suite d’une grande colère où elle s’est mise à mon sujet. Les deux tantes, ma foi, elles font ce qu’il leur plaît ; je ne m’en soucie pas. J’ai découvert que l’une d’elles, la dévote, avait eu des liaisons criminelles avec… Je n’ose dire qui. Croirait-on que c’est à une petite fille nommée Rose, issue de cette coupable intrigue, que ma mère a légué mon héritage ! Y a-t-il rien de plus immoral ? – Madame Déprévil <pb n="171" xml:id="p171"/> ignorait sans doute que cette petite Rose fut la fille de sa sœur. Soyez certain de cela. – On le dit. On prétend que mademoiselle Des Vertus et son digne directeur ont, sans lui dire leur motif, tourné l’esprit de ma mère au point qu’elle a fait un testament tel qu’ils le lui ont dicté ; c’est affreux ! Cela se voit pourtant très communément dans la société.</p>
          <p>Jean examinait Déprévil qui avait l’air bien malheureux. Il lui dit : Monsieur a sans doute un état, car il paraît que sa légitime… – Un état ? je n’en fais aucun. Je joue, je perds, je gagne. J’ai épousé, il y a quelques mois, une chanteuse des chœurs de l’Opéra, avec laquelle j’étais fort bien, et que j’ai conneu quelque temps après votre départ de la maison. – Monsieur a eu toujours <pb n="172" xml:id="p172"/> du goût pour les actrices ? – C’est vrai ; cependant Rosalie m’était plus chère que ma femme actuelle, je ne l’oublierai jamais. – Monsieur fera fort bien : mais j’aurai l’honneur de lui faire observer que nous avons ici des occupations qui nous retiennent toute la journée, et que d’ailleurs, n’étant plus chez nous, dépendant d’un protecteur dont les ordres nous sont sacrés, nous ne pouvons nous permettre de recevoir aucune visite, même des personnes que nous aimons le mieux. C’est vous dire… – Je vous entends. Votre bourru de chevalier vous empêche de voir vos amis ? – Notre bourru ? – Cela ne m’étonne pas de sa part, et justifie assez ce que chacun en dit. – Eh, monsieur, qu’en dit-on ? nous n’avons entendu partout que son éloge. Le connaissez-vous, <pb n="173" xml:id="p173"/> monsieur Déprevil ? – Je suis lié avec des gens qui le connaissent, c’est tout dire, et je vous avouerai, mes chers amis, que ma démarche ici n’a eu pour but que de vous prémunir, de vous mettre en garde contre les manœuvres de cet homme dangereux.</p>
          <p>Jean regarde sa sœur avec étonnement ; Jeannette répète avec effroi ce mot dangereux ! Déprevil continue : Quoique dans l’état de gêne où je suis descendu, je ne puisse vous être d’aucune utilité, mes enfans, je me suis rappelé le service que vous m’avez rendu : ils m’ont sauvé la vie, me suis-je dit, je dois sauver la leur des fureurs d’un insensé. Apprenez donc qu’il a couru, qu’il court encore des bruits affreux sur le chevalier de Saind-Amand. On prétend qu’il y a une saison de <pb n="174" xml:id="p174"/> l’année dans laquelle il devient fou ; qu’il s’enferme alors pour méditer des crimes ; qu’il en a déjà commis dont le récit fait frémir. On parle d’une femme enlevée, de son mari assassiné par lui ; en un mot, c’est une chose épouvantable que l’histoire de cet homme. Je vous ai prévenus ; c’est à vous à vous conduire en conséquence. Je vous quitte, adieu. – Mais permettez, cet homme si doux, dont la figure… – C’est celle d’un hypocrite qui joue la vertu, le sentiment, l’honneur. – A-t-on des preuves ? – On en donnera quand il le faudra ; adieu. Si vous voulez me voir, je demeure au coin de la rue Fromenteau et de la rue Saint-Honoré ; c’est aisé à trouver. Votre estimable chevalier est sorti ; mais il pourrait rentrer, et je ne veux pas qu’il me retrouve ici ; encore une fois, adieu.</p>
          <p><pb n="175" xml:id="p175"/> Déprevil se sauve, et laisse nos enfans dans le plus morne étonnement. Cette fois, dit Jean, ce n’est plus la mère Saint-Ambroise, ni une amie de cette religieuse, qui nous donnent de si tristes renseignemens ; c’est un étranger, qui ne connaît ni madame Richard, ni la mère Saint-Ambroise. Grand Dieu ! quelles révélations ! Une femme enlevée, son mari assassiné, et par M. de Saint-Amand ! Il a, ajoute-t-on, des momens de folie où il médite des crimes. Jeannette, dans quelle maison sommes-nous ? – Dans un repaire, mon frère, comme chez ce chevalier de Saint-Clair. Tous ces chevaliers-là seraient-ils de la même sorte ? Cependant, Jeannette, réfléchissons. M. Briot estime M. de Saint-Amand, son frère l’estime aussi, et voilà deux personnes <pb n="176" xml:id="p176"/> en qui certainement on doit avoir confiance. M. Briot a élevé M. de Saint-Amand, il fut son précepteur ; et le chevalier, de son côté, l’a établi dans son pensionnat de Livry mon oncle Rodolphe était l’ami intime du chevalier ; M. Sombreman en fait le plus grand éloge, voilà d’honnêtes gens, qui sont croyables. Allons, allons, j’en suis toujours pour ce que j’ai dit, c’est de la calomnie. – De la part de trois personnes différentes, examine mon frère. – Je le sais bien, et je m’y perds. Dans tous les cas, Jeannette, nous avons très bien fait d’abréger les visites que ce M. Déprevil voulait nous faire. C’est un mauvais sujet tu le vois, qui a fait mourir sa mère de chagrin, qui ne fait que des folies, qui mène enfin la vie d’un joueur et d’un intrigant : cette société-là <pb n="177" xml:id="p177"/> n’est pas faite pour nous. On nous l’a dit cent fois, qu’une mère ne doit jamais gâter ses enfans ; voilà où a mené une pareille éducation. Madame Déprevil a bien réussi avec son Mimi… Mais j’entends monsieur le chevalier qui rentre ; je n’ose plus l’aborder, moi, il me fait peur. En l’examinant bien depuis hier, j’ai cru voir qu’il avait quelque chose de sinistre dans le regard. – Bah, mon frère, c’est de la prévention, et tu as raison de croire que ces rapports perfides ne sont que de véritables calomnies.</p>
          <p>Le chevalier entre avec Damisse. – Vous avez reçu une visite ce soir, mes enfans ? – Oui, monsieur, c’est ce jeune Déprevil, ce joueur, vous savez, chez lequel nous fûmes placés dès notre arivée à Paris. – Ah ! – Vous ne le connaissez point ? – Pardonnez-moi, <pb n="178" xml:id="p178"/> j’en ai entendu parler. Je me le suis rappelé en lisant hier le récit de vos aventures, que vous m’avez donné par écrit. Cependant, puisque vous savez que cet homme est joueur, mon cher Jean, évitez de le voir ; prenez garde à vos liaisons. – J’y prends si bien garde, monsieur le chevalier, que je vais ordonner au portier, à Zerby, qui l’a introduit ici, de lui refuser la porte, s’il se présente de nouveau. – Vous ne devez avoir d’amis que les miens ; vous savez qu’ils sont les vôtres. Je ne vous défends pas de voir, de temps en temps, cette madame Richard, qui vous a si humainement reçus chez elle, et cette respectable mère Saint-Ambroise, qui ne peut vous donner que de très-bons conseils. Voilà des gens dont je ne vous empêcherai jamais de cultiver la connaissance.</p>
          <p><pb n="179" xml:id="p179"/> Jean et Jeannette se marchent sur le pied en entendant parler des bons conseils de la mère Saint-Ambroise. Le chevalier continue : Vous avez aussi Sombreman, qui est votre ami, et qui doit l’être toute sa vie. Ses enfans, Auguste et Isaure, grandirons en talens, en vertus ; ils sont de votre âge ; cela fera, par la suite, une liaison fort agréable entre vous quatre. Vous voyez que je ne demande pas mieux que de vous voir, un cercle d’amis ; mais fuyez ceux qui sont vicieux ; ils ne peuvent que chercher à corrompre votre innocence, vous donner de fausses impressions sur les hommes et les choses ; car les méchans sont toujours les ennemis des bons, et ne savent que les calomnier pour les rabaisser, s’ils le peuvent, à leur misérable niveau.</p>
          <p><pb n="180" xml:id="p180"/> Ahi ! se dit Jean tout bas ; pourquoi parle-t-on de calomnie ? on a donc quelque soupçon ?</p>
          <p>La conversation changea d’objet, et Jean, ainsi que sa sœur, n’en restèrent pas moins effrayés de tout ce qu’on leur avait dit sur le compte du chevalier.</p>
          <p>Deux mois s’écoulèrent sans qu’il arrivât rien d’extraordinaire à l’hôtel. Le chevalier leur dit alors qu’il allait passer quelque temps à la campagne, dans un fort beau château qu’il possédait à quatre lieues de Paris. Je ne vous emmènerai point avec moi, ajouta-t-il, mes chers enfans ; vos maîtres ne viendraient pas vous chercher si loin, et vous avez sans doute, comme moi, à cœur de ne pas perdre un seul moment de vos études. Vous y faites tant de progrès ! il serait malheureux <pb n="181" xml:id="p181"/> que vous fussiez détournés d’un travail si utile ; mais, tous les samedis et les veilles de fêtes, je vous enverrai chercher, nous passerons ensemble une partie du dimanche ; vous ne retournerez que le soir à Paris, pour vous trouver à l’heure de vos études le lendemain. N’est-ce pas ainsi que fait un bon père ?</p>
          <p>Il avait raison. Un père de famille ne se serait pas mieux conduit que lui. Il les traitait avec une douceur et une bonté tout à fait paternelles. On doit convenir aussi qu’il avait affaire à des sujets charmans, et que Jean et Jeannette répondaient à sa tendresse, ainsi qu’aux soins qu’il prenait de leur éducation. Jean et Jeannette étaient désabusés sur les rapports qu’on leur avait faits ; ils ne voyaient rien qui pût les justifier, <pb n="182" xml:id="p182"/> dans la conduite, dans les discours, ni dans les procédés du chevalier. Il est vrai qu’il était presque toujours sombre, taciturne ; il n’avait pas un seul ami de cœur, et ne voyait que des connaissances, que ce qu’on appelle la société. C’était des colonels, des anciens camarades de régiment, ou des nobles, des riches propriétaires comme lui, qui le recevaient et qu’il recevait à son tour. Ainsi, il voyait le monde sans trop s’y livrer, et la solitude était plus de son goût que la fréquentation des salons. Nos enfans auraient eu bien tort de se plaindre de lui ; car il leur prodiguait caresses, présens, maîtres de toute espèce, et il les emmenait aux Français au moins une fois par semaine, ce qui formait leur goût. Sa conversation avec eux était aussi instructive qu’agréable et touchante <pb n="183" xml:id="p183"/> pour leurs ; cœurs reconnaissans. Pouvaient-ils désirer quelque chose, encore moins croire à des calomnies dont ils n’avaient aucune espèce de preuve ?</p>
          <p>Jean et Jeannette passèrent l’été et une partie de l’automne en jouissant, les fêtes et dimanches, des agrémens qu’offre la campagne, et en travaillant, le reste de la semaine, avec leurs maîtres, qui étaient extrêmement contens d’eux. Ils voyaient de temps en temps le bon Sombreman et ses enfans, Sombreman avait mis Auguste et Isaure au dessin, où ils faisaient des progrès, et Sombreman lui-même travaillait à un grand tableau qui devait accroître sa réputation et sa fortune. L’intendant Bernard était dégoûté de la lecture des mauvais romans, depuis la fugue vraiment <pb n="184" xml:id="p184"/> romanesque que sa fille avait faite. Quant à cette Laura, on l’avait placée à la campagne, chez des amis, où elle était devenue mère ; mais son enfan étant mort en naissant, les traces de sa faute s’effacèrent ainsi, et elle prit la ferme résolution d’être plus sage ; ce qui charma le bon M. Bernard, qui lui rendit toute sa tendresse.</p>
          <p>Tout allait bien au château, quand un événement, aussi imprévu que terrible, vint glacer d’effroi nos enfans, et justifier une partie des rapports qu’on leur avait faits.</p>
          <p>Le château de Saint-Amand, où le chevalier passait l’été, était situé à quatre lieues de Paris, près de Versailles, mais isolé et entouré de bois. Ce château était remarquable par ses beaux bâtimens et son vaste parc. Le chevalier le possédait d’héritage, <pb n="185" xml:id="p185"/> long-temps avant son départ pour les îles, et il s’y plaisait beaucoup, au point qu’en outre de l’été, il y passait quelquefois une grande partie de l’hiver.</p>
          <p>Nos enfans avaient eu un congé de huit jours, qu’ils avaient passés à la campagne, près de leur protecteur. Ce congé était expiré, il fallait qu’ils retournassent à Paris le soir même ; mais le lendemain était le quatre octobre, jour de St-François, patron du chevalier. Jean et Jeannette, voulant lui souhaiter sa fête sans qu’il s’en doutât, firent semblant de partir le trois au soir. Ils l’embrassèrent, montèrent dans le cabriolet avec Damisse, et s’éloignèrent ; mais, comme ils avaient mis ce bon nègre dans leur confidence, ils revinrent au château par des chemins détournés, ouvrirent <pb n="186" xml:id="p186"/> une petite porte du parc, et se glissèrent dans leur logement sans avoir été vus de personne. Ravis de ce qu’on les croyait bien loin quand ils étaient si près, ils se couchèrent sans lumière, sans souper, et révèrent au plaisir qu’ils allaient goûter le lendemain. Jean avait fait une pièce de vers, Jeannette savait un compliment ; tout allait à merveille. Comme ils répétaient ensemble leurs morceaux de poésie, ils tardaient à s’endormir, lorsque, minuit sonnant, ils entendirent du bruit dans le grand escalier de la maison ; on allait, on venait, et la voix du chevalier frappa leurs oreilles. Tout le monde est-il couché, demanda-t-il ? – Oui, monsieur, lui répondit Bernard. – Il n’y a de lumière nulle part ? – Nulle part. – Bien. Viens, mon digne confident, <pb n="187" xml:id="p187"/> viens. Damisse est-il dans la chapelle ? – Je viens de l’y envoyer. Il a paru tout surpris de mon ordre. Il ne s’attendait pas, m’a-t-il dit, que la cérémonie se ferait cette nuit. C’est qu’il n’a pas de mémoire. Le corps de cette malheureuse femme est-il découvert ? – Il est prêt à emporter. – Ô Dieu ! quel crime ! il me poursuivra partout !… Viens, et tâchons de la soustraire aux regards indiscrets.</p>
          <p>Les voix s’éloignent, nos enfans n’entendent plus rien ; mais ils sont glacés par la terreur. Oh ! mon frère, dit Jeannette, il a commis un crime. – Je le vois : tais-toi, et examinons.</p>
          <p>La chapelle était dans un pavillon éloigné du château de cinq cents pas environ, et la situation du logement de nos enfans leur permettait <pb n="188" xml:id="p188"/> d’en voir la porte d’entrée. La lune était sur son déclin et donnait encore une faible clarté qui permettait à Jean et à Jeannette de distinguer un peu les objets. D’abord, ils virent le chevalier, M. Bernard et une troisième personne qui, par sa longue robe, paraissait être un ecclésiastique. Celui-ci entra dans la chapelle. Le chevalier et Bernard s’enfoncèrent dans un taillis d’arbres et disparurent. Damisse sortit de la chapelle et alla les rejoindre. On entendit des coups sourds, comme si c’était des ouvriers qui travaillassent au loin à tailler de la pierre. Ensuite, Bernard et Damisse reparurent portant une civière, sur laquelle était étendu le corps d’une femme revêtue d’un linceul d’une blancheur éblouissante. On jugeait que c’était <pb n="189" xml:id="p189"/> une femme, parce que les hardes qu’elle portait avant sa mort étaient déposés à côté d’elle sur la civière, et paraissaient teintes de sang. Le chevalier suivait ce convoi funèbre, et de profonds gémissemens paraissaient sortir de sa poitrine, qu’il frappait avec un véritable désespoir. Ces trois personnages entrèrent dans la chapelle, et refermèrent exactement la porte. Elle paraissait, par ses vitraux, très-faiblement éclairée. On ne vit, on n’entendit plus rien pendant une demi-heure. Le petit cortège alors sortit comme il était entré, à l’exception que l’ecclésiastique en était et tenait le bras du chevalier, qui paraissait faible et souffrant. Tout cela disparut de nouveau dans le taillis d’arbres ; les coups de marteau recommencèrent, et à la fin, <pb n="190" xml:id="p190"/> le chevalier revint avec Bernard vers le château, où ils rentrèrent.</p>
          <p>Jean et Jeannette les entendirent remonter le grand escalier. Le chevalier disait à Bernard : C’est pour être libre de faire ce qui vient de se passer, que j’ai renvoyé mes enfans ce soir. S’ils avaient été témoins de cette triste scène, qu’auraient-ils pensé de nous, surtout d’après les confidences qu’a dû leur faire cette mère Saint-Ambroise ? J’ai vu dans leurs yeux, dans leur embarras, qu’elle leur avait tout dit : j’attends une époque, qui malheureusement doit trop tôt arriver, pour leur apprendre moi-même la cruelle vérité. – Tâchez, monsieur, lui répondit Bernard, de vous calmer, de vous coucher ? N’allez pas être malade, comme vous le fûtes tout <pb n="191" xml:id="p191"/> l’hiver de l’année dernière. – C’est plus fort que moi. Je sens, Bernard, que c’est le moment de mon espèce de démence, et qu’elle va recommencer.</p>
          <p>Allons, dit Jean à sa sœur, on avait raison ; le chevalier est coupable, et va retomber dans ses accès de folie ! Oh ! Jeannette, qu’a-t-il donc fait ? – Il a assassiné cette malheureuse femme dont nous venons de voir le corps. Oh ! mon dieu, mon dieu ! les forces me manquent ; je suis prête à perdre connaissance.</p>
          <p>Jean, qui n’était guère plus ferme que sa sœur, ranima cependant son courage, et tous deux se mirent au lit en faisant mille réflexions sur cet événement. Ils n’y furent pas long-temps ; Damisse vint les réveiller avant le jour. Ouvrez, leur dit-il tout bas ? Que <pb n="192" xml:id="p192"/> nous veux-tu sitôt ? – Ouvrez ; vous le saurez.</p>
          <p>Il entre et continue : Moi avoir fait une belle chose, hier au soir, en ramenant vous ici ! moi n’avoir pas pensé. Si monsieur le savait, oh ! qu’il en voudrait à moi ! Avez-vous dormi tout de suite ? – Non, Damisse, nous avons vu… – Paix. Vous ne jamais répéter cela à personne ; maître à nous serait perdu ! – Ô ciel ! – Oui, oui. Vous ne rien demander à moi ; ne pouvoir rien dire, rien du tout ; mais partir ? – Sans doute, moi avoir ramené le cabriolet hier soir ; avoir dit vous êtres à Paris ; maître l’avoir cru. Si lui savoir vous avoir passé la nuit au château, hom ! par Saint-Charles, lui être furieux contre vous, contre moi ! au lieu que vous partant avant le jour lui croire vous y être dès hier, ne <pb n="193" xml:id="p193"/> pas se douter, ni maitre Bernard, de mon imprudence. Partir donc, et silence, surtout ! – Mais le cabriolet ? – Moi pas pouvoir le donner à vous. Cabriolet faire du bruit, et tout le monde le voir absent ce matin ; il faut vous aller, à pied, ou prendre places dans voitures publiques. – Y en aura-t-il à cette heure ? – N’en savoir rien ; partir toujours et tout de suite.</p>
          <p>Jean sent la raison du bon nègre qui est imprudemment la cause que lui et sa sœur ont tout vu. Il est bientôt prêt ; Jeannette aussi. Damisse les fait sortir secrètement ; ils prennent soudain, à pied et à trois heures du matin, la route de Paris.</p>
          <p>Arrivés à l’hôtel, le portier est bien étonné de les voir si matin ; ils lui disent, ainsi qu’aux autres <pb n="194" xml:id="p194"/> personnes de la maison, qu’ils se sont fait conduire, la veille, chez madame Richard, où ils ont passé la nuit.</p>
          <p>Fin du troisième volume.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
