<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:57:35+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gertrude : tome deuxième</title>
        <author key="Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)">Hortense Allart de Therase</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Claire Carpentier</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>URL (à définir)</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Gertrude : tome deuxième</title><author>par Madame Hortense Allart de Therase</author>Paris, Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1828">1828</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">GERTRUDE</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME DEUXIEME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)</docAuthor>
      </titlePage>
      
      <div>
        <epigraph><p>L’homme connaît qu’il est misérable il est donc misérable, puisqu’il le connaît ; mais il est bien grand, puisqu’il connaît qu’il est misérable.<lb/>
          Quelle chimère est-ce donc que l’homme ! Quelle nouveauté, quel chaos, quel sujet de contradiction ! Juge de toutes choses, imbécile ver de terre, dépositaire du vrai, amas d’incertitude, gloire et rebut de l’univers s’il se vaille, je l’abaisse ; s’il s’abaisse je le vante, et le contredit toujours jusqu’à ce qu’il comprenne qu’il est un monstre incompréhensible.<lb/>
          PASCAL.</p></epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
<div><pb n="1" xml:id="p1"/>
          <head>Chapitre I</head>
          <p>La vie de Gertrude vient de commencer. Son caractère prend une autre teinte ; devant elle s’ouvre une autre carrière. Les passions naissent au-delà de l’âge où elle venait imprudemment de contracter des liens éternels. Liée à un homme qui n’était pas digne d’elle, ce n’était point une vie austère qu’elle <pb n="2" xml:id="p2"/> allait adopter ; des habitudes régulières ne devaient pas la soutenir. Elle entrait dans un monde où tout devait animer son esprit ; elle y entrait avec une ame vive, peut-être passionnée, une confiance sans bornes et de l’enthousiasme.</p>
          <p>Cependant devons-nous la condamner pour ce mariage funeste ? Pouvait-elle se défendre à la fois de la nature et de la société ? Quoi ! Gertrude à dix-huit ans aurait su attendre ? Gertrude aurait su l’avenir ? Elle aurait prévu un développement de facultés qu’elle ne savait pas exister en elle ? Elle aurait attendu, pour aimer, de rencontrer un être en rapport avec des sentimens qu’elle n’avait pas encore ? Et qui le lui avait promis, cet être ? où était-il ?</p>
          <p>Lorsque son cœur jeune et tendre s’enchantait des soins d’un homme plein de charme, lorsque tout avait secondé <pb n="3" xml:id="p3"/> cet amour, où Gertrude aurait-elle trouvé des forces pour le repousser, pour répondre volontairement à une tristesse qui portait le découragement dans son ame ? Quand a-t-on vu l’humanité sortir ainsi de ses lois ?</p>
          <p>Nous verrons le danger de ces besoins que l’ame de Gertrude renferme à son insu. Nous les distinguerons des faux besoins et des erreurs de la corruption sociale, nous chercherons enfin à porter la lumière et la justice dans la morale, la respectant d’autant plus, la rendant d’autant plus forte, que nous chercherons ses bases dans la nature qui est la vérité.</p>
          <p>Les deux époux sentirent leur bonheur à la fois avec la vivacité et la différence de leur caractère. Gertrude, entraînée par son mari, se livra avec transport aux plaisirs du monde ; l’amour qui remplissait son ame répandait <pb n="4" xml:id="p4"/> sur tout ce qui l’occupait une ravissante couleur ; son esprit, encore inattentif, la laissait jouir avec sensibilité des plus frivoles plaisirs. Tout se parait pour elle d’un prestige vainqueur ; en un mot, ce qu’elle éprouvait suffisait à son énergie. Elle était en harmonie avec toutes les choses qui remplissaient sa vie ; elle se trouvait donc complètement heureuse.</p>
          <p>Si c’était toujours sa volonté de rappeler Alphonse à une vie moins dissipée, elle pensait qu’il était juste de lui laisser encore quelque temps de plaisir complet.</p>
          <p>C’est ainsi que Gertrude, entrant dans le monde, pleurait les rêves de sa jeunesse ; c’est ainsi qu’elle se montrait faite pour toutes les séductions.</p>
        </div>
        <div><pb n="5" xml:id="p5"/>
          <head>Chapitre II</head>
          <p>Trois ans s’étaient écoulés dans cette félicité, lorsqu’Alphonse, plus pressé qu’à l’ordinaire de revenir à Paris, quitta avant le temps accoutumé sa terre de Rivemont, que Gertrude avait achetée quelque temps après son mariage. Il vint seul à Paris faire préparer son hôtel pour l’hiver.</p>
          <p>Le soir de son arrivée, il se rendit chez, la duchesse de Morange. M. de Carine et M. d’Ermeuil s’y trouvaient. « Vous à Paris ! lui dit la duchesse, vous revenez cette année plus tôt qu’à l’ordinaire. <pb n="6" xml:id="p6"/> Madame de Selmire est-elle ici ? – Non, répondit le comte je suis venu tout préparer pour son retour. Je suis venu pour accompagner madame de Prégrange qui part demain pour l’Allemagne. D’ailleurs la campagne est triste et ennuyeuse à cette époque, nous ne la quitterons plus si tard. – Vous nous vantiez l’année passée les agrémens de l’automne. – C’est Gertrude, répondit-il, qui aime l’hiver à la campagne ; moi, si je l’ai aimé, je ne l’aime plus. Rien de plus fatigant que ces séjours sans fin à la campagne. – C’est tout profit pour nous que ce changement, dit M. d’Ermeuil ; votre maison est depuis trois ans le lieu des plus charmantes fêtes ; l’hiver ne commence réellement à Paris que quand vous arrivez : vous nous apportez le plaisir, la vie et l’activité. – Fiez-vous à moi y, dit le comte en riant, je viens avec les <pb n="7" xml:id="p7"/> plus beaux projets d’amusement ; je me surpasserai cet hiver. »</p>
          <p>Quand il fut parti : « Le comte aime toujours les plaisirs, dit la duchesse, mais il n’aime plus la campagne. Il ne parlait pas ainsi l’année passée. Je crois que madame de Selmire subira le sort de toutes les mortelles qui l’ont précédée. » M. de Carine et M. d’Ermeuil ne répondirent rien, mais une même pensée les occupait ; ils songeaient que le moment qu’ils avaient prévu et désiré arrivait, ils avaient laissé s’écouler en paix ces premiers temps de l’amour et du mariage ; mais un jour allait venir pour les satisfaire. M. de Carine le voyait loin encore ; M. d’Ermeuil crut qu’il était venu, et fit ses projets pour l’hiver même.</p>
          <p>Il conçut bientôt les plus favorables espérances, car, s’étant présenté souvent chez madame de Selmire quand <pb n="8" xml:id="p8"/> elle fut de retour à Paris, elle accueillit ses visites avec plaisir, et, songeant à son bon goût, lui demanda s’il voulait se charger d’organiser avec Alphonse plusieurs fêtes qu’elle voulait donner durant l’hiver.</p>
          <p>Elle était toute occupée du plaisir de revoir ses amis et sa société ; sa maison était remplie de monde dès le matin. Alphonse empêchait dans ces premiers momens de son retour, qu’aucun ordre pût s’établir. Il faisait venir tous les marchands de Paris ; comblant Gertrude de présens, il la pressait de donner des ordres pour ses parures et ses toilettes de l’hiver. Il voulait qu’elle fût la plus élégante de toutes les femmes de Paris ; il voulait qu’elle réglât la mode. Il décidait lui-même de ce qu’elle choisissait ; il était la personne de Paris qui s’y connaissait le mieux pour la parure des hommes et des femmes. Gertrude <pb n="9" xml:id="p9"/> n’avait qu’à suivre ses conseils ; il avait un goût pur et sûr, et Gertrude se consolait d’oublier sa simplicité sévère, en voyant la satisfaction de son mari, et peut-être en se trouvant elle-même parée de tous les avantages dont une femme peut s’embellir.</p>
          <p>Le comte la suppliait aussi de remarquer les voitures, les chevaux qu’il lui choisissait ; Gertrude se prêtait encore à sa volonté.</p>
          <p>Mais c’était elle qui s’était chargée du soin de sa société ; elle réunissait chez elle les hommes les plus distingués de Paris, et les étrangers les plus remarquables qui s’y trouvaient. Depuis son mariage, elle n’avait pas cessé de cultiver son esprit comme aux jours de sa solitude, et elle avait trouvé dans son existence actuelle une nourriture satisfaisante. Elle accueillait de toute part les lumières qui devaient la conduire <pb n="10" xml:id="p10"/> vers des lumières encore ignorées ; toute conversation lui était bonne, dans son ignorance elle cherchait des idées et des impressions ; faite peut-être pour s’élever au-dessus de tous ceux qui l’entouraient, elle était alors leur égale.</p>
          <p>Amusée ainsi par les choses qui remplaçaient les rêves héroïques de sa jeunesse, un moment elle voulut rire de sa grandeur passée ; un moment, mentant à son caractère, elle voulut déchoir pour être heureuse ; elle se trouva sage de prendre la vie telle qu’on la lui offrait ; elle se moqua de Gertrude plus jeune et plus généreuse. Quand l’amour remplissait son cœur, elle se dit qu’il était content de tout ; et elle se crut dans la droite route en quittant celle plus noble, mais plus triste, que ses facultés lui assignaient.</p>
          <p>Esprit curieux ambitieux ; esprit <pb n="11" xml:id="p11"/> inquiet, actif ; esprit hardi esprit flottant, prompt à se laisser séduire et à douter, et qui avait besoin du temps et de l’expérience pour se remettre en équilibre : esprit qui savait juger ce qui était au-dessous de lui et en rester indépendant mais qui agrandissait tout ce dont il ne savait pas bien la mesure, et s’enchantait d’abord de ce qu’il devait juger sévèrement dans la suite ; esprit dont la progression continuelle changeait à tons momens les rapports, qui vingt fois saisit le monde dans son ensemble d’une différente manière, et qui, s’élevant toujours, devait parvenir lentement à sa plus grande hauteur</p>
          <p>Son amitié pour Hedwige, et depuis, son amour pour Alphonse, lui auraient tout appris si elle eût su réfléchir sur ses sentimens, mais elle ne les considéra <pb n="12" xml:id="p12"/> que pour eux-mêmes et non pas comme les révélateurs d’importantes vérités. Elle se complut et s’enivra dans sa sensibilité et sa vertu, sans savoir y tout rattacher ; et tandis que ses affections développaient sa bonté et lui traçaient une conduite morale, elle ne se forma nul principe, elle ne vit rien complètement, et elle resta occupée de toutes ces clartés partielles qui ne lui présentaient pas encore la vérité.</p>
          <p>Mais son ame conduite d’erreur en erreur par un besoin d’enchantement réel, conservait une puissance réparatrice ; cette grandeur qu’elle cherchait partout avait là sa source. Aussi quand son esprit égaré se laissa séduire par les passions de la vie, elle ennoblit le mal ; l’ignorance des choses, une parfaite innocence pouvaient ainsi la tromper. Elle ne connaissait ni les <pb n="13" xml:id="p13"/> hommes ni les faits, et nous verrons comment elle se conduira quand elle sera en présence de tous deux.</p>
          <p>Une nature élevée est long-temps un empêchement à des connaissances positives. On ne sait pas le rapport de soi à ses semblables et l’on se refuse à comprendre le monde tel qu’il est.</p>
        </div>
        <div><pb n="14" xml:id="p14"/>
          <head>Chapitre III</head>
          <p>M. d’Ermeuil se chargea avec joie de prendre part à l’organisation des fêtes de Gertrude ; c’était un prétexte pour venir souvent chez elle. Déjà il était épris, et il pensait qu’il pourrait bien oublier tontes ses idées de vengeance pour ne songer qu’à l’amour.</p>
          <p>Cependant une arrière-pensée décidait Gertrude à accueillir M. d’Ermeuil ; elle le croyait de bonne foi dans les témoignages d’amitié qu’il lui donnait ; elle savait qu’il était lié avec la duchesse de Morange et elle espérait <pb n="15" xml:id="p15"/> qu’il pourrait lui rendre service auprès d’elle.</p>
          <p>Hedwige habitait avec Gertrude depuis son mariage. La première année, durant l’été, elle s’était rendue avec sa tante, en Suisse, où Charles était venu la voir. La seconde année, Hedwige, ayant perdu son père dans une ville étrangère où il était allé prendre les eaux pour sa santé, et où elle l’avait suivi, Charles vint la voir et calmer sa douleur ; mais depuis ce temps elle ne l’avait pas revu. La séparation où elle vivait de ce qu’elle aimait lui devenait insupportable ; les sacrifices que son amour exigeait dépassaient ses forces. Sa santé s’affaiblissait, et Gertrude, qui l’entourait de soins et de distractions, sentit enfin que tout était devenu inutile, et que ce qu’il fallait, c’était la présence de Charles au moins pour quelques jours.</p>
          <p><pb n="16" xml:id="p16"/> Mais il était d’autant plus difficile d’obtenir son retour à Paris que de récens événemens, où d’ailleurs il n’avait point pris part, l’avaient rendu plus suspect que jamais à son gouvernement, et qu’on recommençait contre lui de nouvelles poursuites. Gertrude pensa que la duchesse de Morange pourrait peut-être obtenir de son oncle qui était ministre que Charles vint à Paris pour quelques jours ; mais se défiant du caractère de la duchesse, elle résolut de confier à M. d’Ermeuil son projet, afin qu’il s’informât adroitement des intentions de madame de Morange.</p>
          <p>Elle fit entrevoir à Hedwige la possibilité de voir son amant. C’était beaucoup. Hedwige retrouva du courage ; elle se prêta aux soins et presque aux plaisirs de Gertrude. Celle-ci, occupée de mille arrangemens avec M. d’Ermeuil, <pb n="17" xml:id="p17"/> le voyant de plus en plus, prit confiance en lui et sans lui rien dire d’ailleurs qui pût exposer Charles ou découvrir sa retraite elle le chargea de sa commission.</p>
          <p>La duchesse écouta M. d’Ermeuil sans l’interrompre. L’arrestation de Charles paraissait depuis quelquetemps importante an ministère elle le savait. Elle avait adopté toutes les idées de sévérité du gouvernement. Elle les avait arrangées en système. Il est temps de montrer quelle était la duchesse de Morange. C’était une femme d’un esprit étroit mais ferme, d’un caractère froid mais actif. Dépourvue de toute espèce de sensibilité elle cherchait dans les intrigues de la société un intérêt pour remplir son existence. Elle était coquette par projet, et elle s’applaudissait de sa jeunesse et de sa figure autant par calcul que par vanité.</p>
          <p><pb n="18" xml:id="p18"/> Elle avait pour M. de Carine tout l’amour dont elle était capable. Leur lien le plus sûr était leur froideur même et leur égoïsme et cette sympathie sans vie ne laissait pas que d’être puissante. Quoique unis, ils étaient restés indépendans l’un de l’autre. Ils n’étaient pas faits pour être dominés. Madame de Morange avait pour ses idées tout l’attachement dont est capable un esprit ferme et borné jamais M. de Carine, qui voyait plus loin quelle, ne l’eût fait avancer avec lui il se contentait de mépriser en secret des systèmes dont l’ensemble de ses vues lui faisait sentir l’absurdité mais comme ces systèmes pouvaient lui être utiles il semblait les approuver ; voyant qu’il ne serait jamais compris entièrement par madame de Morange il se contenta de l’être imparfaitement, et mesura les services qu’il attendait d’elle, à la capacité <pb n="19" xml:id="p19"/> qu’elle montrait. Pour elle, ravie de la conformité des idées de M. de Carine avec les siennes elle s’en crut plus spirituelle, et elle en devint plus forte ; ce qu’il adoptait par politique elle le soutint par conviction elle fut sa dupe courageuse et zélée.</p>
          <p>La veille même du jour où M. d’Ermeuil vint lui parler, elle avait eu une longue conversation avec M. de Carine, sur la nécessité de punir en politique. Elle pensa que l’arrestation de Charles serait un salutaire exemple. Elle ne lui devait d’ailleurs d’autre intérêt que celui que mérite le malheur. Cet intérêt étant étranger à son ame, elle n’éprouva que le désir de faire ce qu’elle trouvait utile. Elle répondit en termes généraux à M. d’Ermeuil qu’elle ne croyait pas qu’on pût jamais obtenir la permission que Charles vînt à Paris, et elle le questionna adroitement pour savoir où <pb n="20" xml:id="p20"/> il était. Cependant comme M. d’Ermeuil était homme à la deviner, elle s’arrêta bientôt ; autrefois dans un entretien avec Gertrude elle avait mis peu de ménagement dans ses questions ; cette fois elle craignit la pénétration de celui qui l’écoutait, et elle songea qu’il valait mieux s’adresser à Alphonse et tenter pour lui arracher son secret les séductions auxquelles il était trop sensible. Elle engagea pourtant M. d’Ermeuil à revenir pour cette affaire et promit de parler à M. de Carine. Quand celui-ci fut averti par elle, il pensa qu’il fallait engager Charles à venir à Paris pour l’arrêter ensuite ; mais c’était là une pensée qu’il eût trouvé aussi maladroit d’avouer qu’il eût trouvé ridicule d’en rougir. Il savait bien qu’il était seul dépourvu de tout sentiment humain et il avait soin de ne jamais choquer ouvertement les autres. Il revint <pb n="21" xml:id="p21"/> vivement sur la nécessité de punir, mais il vit bien que la duchesse ne parviendrait jamais à concevoir d’elle-même l’idée qu’il avait eue, ni à l’adopter si on la lui présentait. Ainsi lorsqu’elle lui dit, sans autre explication qu’elle saurait bien arracher à Alphonse son secret, il l’encouragea et l’approuva. La questionnant alors sur la cour que M. d’Ermeuil semblait faire à madame de Selmire, elle répondit : « que M. d’Ermeuil paraissait fort étroitement lié avec la comtesse, qu’il en parlait à tout moment, et qu’on ne devait pas douter qu’il ne réussît auprès d’elle. » M. de Carine se mit à sourire d’un air incrédule. « Il va trop vite, il a trop de confiance, dit-il, il se perdra ; Gertrude est une personne avec laquelle il faut plus de ménagemens elle aime encore son mari elle est femme à l’avertir ; il fallait attendre qu’il la détachât <pb n="22" xml:id="p22"/> d’elle et l’on n’eût pas attendu long-temps. » M. de Carine fut content cependant que M. d’Ermeuil eût adopté cette conduite ; d’avance il le voyait repoussé par Gertrude, la route s’ouvrirait alors pour lui-même, il voyait dans l’avenir son triomphe certain et il puisait de la patience dans son habileté.</p>
        </div>
        <div><pb n="23" xml:id="p23"/>
          <head>Chapitre IV</head>
          <p>La duchesse de Morange s’empressa d’attirer Alphonse chez elle. Il y vint avec plaisir, il la trouvait aimable et comme son amabilité était toute différente de celle de Gertrude, c’était une nouveauté piquante pour lui.</p>
          <p>Il voulut la lier plus intimement avec sa femme. Celle-ci toujours occupée d’obtenir l’arrivée de Charles, s’y prêta de bonne grâce quoique la duchesse ne lui eût jamais plu. Elles se réunirent dans des soirées, dans des bals, au spectacle, partout. Cette réunion ne devait pas convenir long-temps à madame <pb n="24" xml:id="p24"/> de Morange, car Gertrude avait partout sur elle un avantage qui la blessa. Gertrude jouissait dans le monde de cet empire que donne la puissance de l’ame et du caractère puissance à laquelle on se soumet le plus souvent sans vouloir ou sans savoir la reconnaître.</p>
          <p xml:lang="en">Les soins d’Alphonse pour la duchesse commençaient à l’impatienter sans l’inquiéter encore. Elle le voyait moins que tous les autres hivers, et comme c’était l’amour qui donnait de la vie à tous ses plaisirs, il dépendait d’Alphonse de les faire tous pâlir.</p>
          <p>Voyant qu’elle n’obtiendrait jamais l’arrivée de Charles par madame de Morange, elle proposa à son mari de se rendre à leur terre de Rivemont et de l’y recevoir en secret. Alphonse refusa vivement. Quitter Paris au milieu de l’hiver ! Il représenta que c’était imprudent <pb n="25" xml:id="p25"/> pour Charles. Ce l’était en effet, Gertrude le sentit, et n’insista pas. Elle offrit alors de fermer leur maison à Paris, et d’y recevoir Charles secrètement. Alphonse fit voir encore l’imprudence de ce parti. Il dit que si l’on faisait venir Charles à Paris, il ne fallait en rien changer de manière de vivre ; que ce serait se trahir ; qu’il fallait loger Charles dans un quartier éloigné et dans un lieu sûr. Ce parti, Gertrude le trouva bon et l’adopta. Un ami d’Alphonse devait bientôt revenir à Paris. Il passait près de l’endroit où Charles était caché. Il pouvait le ramener. Charles se ferait passer pour son valet de chambre ; et rendu à Paris, dans un lieu préparé pour lui, il n’en sortirait que pour retourner d’où il arrivait.</p>
          <p>La famille fit tous ses arrangemens avec émotion. Hedwige, les yeux pleins <pb n="26" xml:id="p26"/> de larmes écoutait Gertrude tracer la route des voyageurs. Léonore demanda quel était le compagnon de voyage de Charles. « C’est mon ami Pélage né en Allemagne comme votre mari, et d’une famille allemande, mais amené et élevé en France par ma mère ; un poëte ! Que ne vous a-t-il connue, Léonore ! Vous avez précisément la figure et la taille d’une femme qu’il imagine, et qu’il peint toujours dans ses poésies. S’il vous eût connue autrefois, il vous eût aimée et épousée avec transport. Aujourd’hui, il ne vous épousera pas, mais il arrive sans doute pour vous aimer. » Léonore se mit à rire dans sa parfaite candeur. « C’est un homme romanesque continua le comte malheureusement sa figure n’est pas belle, mais très-spirituelle. Il a compris la vie tout différemment que moi, mais comme il a le besoin d’exprimer ses pensées et <pb n="27" xml:id="p27"/> son enthousiasme, il me faisait son confident. Depuis il a été triste et sérieux. Nous nous aimons toujours et je serai charmé de le voir. »</p>
        </div>
        <div><pb n="28" xml:id="p28"/>
          <head>Chapitre V</head>
          <p>Pélage arriva bientôt avec Charles. Madame de Selmire mit dans sa confidence M. d’Ermeuil que Charles avait connu autrefois ; elle le mena chez lui, et quand Alphonse ne put pas l’accompagner, elle se fit accompagner par lui ainsi qu’Hedwige. Charles arrivait fatigué de la proscription. Un ennui continuel avait épuisé sa patience. Il avait cent fois maudit ses efforts malheureux et ce courage qui lui avait fait hasarder tout le bonheur de sa vie. La vue d’Hedwige cependant rappela dans son cœur une félicité qu’il avait presque oubliée ; <pb n="29" xml:id="p29"/> mais quand il songea depuis combien de temps il était privé de cette présence si douce, il se sentit plus irrité ; son bonheur le rendit presque furieux, et ce fut dans de cruelles agitations qu’il passa les premiers momens de son retour. L’ame moins vive d’Hedwige fut moins troublée. Trop faible pour les sacrifices qu’elle s’était imposés, du jour ou elle revoyait son amant elle les oubliait ; elle ne retrouvait en un instant ni la santé ni de la force pour l’avenir, mais toutes ses blessures étaient fermées, toutes ses douleurs étaient effacées, ses pleurs amers étaient taris, il n’en coulait plus que de doux, et le présent seul était senti.</p>
          <p>Cependant la duchesse de Morange remarqua qu’Hedwige ne paraissait plus que rarement dans le salon de madame de Selmire. Une certaine joie répandue sur sa figure, des manières plus animées <pb n="30" xml:id="p30"/> trahissaient le bonheur de son ame. Madame de Morange qui l’observait, songea que peut-être Charles, en dépit du péril, était arrivé. C’était le moment de savoir la vérité. Déjà Alphonse, enchanté de la duchesse, semblait disposé a céder à toutes ses prières, il ne fallait que de l’adresse afin qu’il ne se doutât pas du piège.</p>
          <p>Elle se rendit chez madame de Selmire un soir où celle-ci recevait, déterminée à ne rentrer chez elle qu’avec ce secret qu’elle voulait obtenir. Il y avait le soir bal à l’Opéra. Après avoir fait quelque attention au comte durant la soirée, elle demande à madame d’Aune, à minuit, si elle veut venir, avec elle et quelques hommes, au bal de l’Opéra. Madame d’Aune accepte, appelle Alphonse et lui propose de les accompagner avec plusieurs de ses amis. Il accepte à son tour, décide <pb n="31" xml:id="p31"/> Pélage et d’autres il veut entraîner M. Muller, mais celui-ci refuse. Léonore était malade, il rentra chez lui pour savoir de ses nouvelles.</p>
          <p>Arrivée au bal, la duchesse de Morange déploya tout ce que son esprit et sa finesse pouvaient lui fournir de plus séduisant pour charmer Alphonse. Pour lui, la nouveauté fut encore ce qui l’intéressa le plus. Trois ans d’une cour assidue auprès de la même femme avaient étonné son cœur, et il se sentit avec un autre étonnement retrouver un vif plaisir dans son inconstance d’autrefois. Quel moyen de ce caractère ? Il n’était plus temps. Formé dès sa jeunesse dans un pays moral, il eût été contraint d’occuper sa vie de quelques intérêts utiles, et de renfermer dans un cercle domestique toutes ces qualités aimables qui rendaient son intimité si douce. Il eût eu des joies moins nombreuses, <pb n="32" xml:id="p32"/> mais plus vives et plus réelles ; son énergie au lieu de s’abattre se fût affermie ; son caractère se fût amélioré, et sain de corps et d’ame, il eut atteint le terme de ses jours ; mais entraîné au sortir de l’enfance de plaisir en plaisir, suppléant à à la fraîcheur de ses sentimens par leur rapidité, il ne pouvait plus revenir aux biens qu’il avait perdus. Si Gertrude l’eût emmené loin du monde, il se fût ennuyé et puisqu’il y restait, il ne pouvait pas échapper à ses habitudes passées.</p>
          <p>Il respectait sa femme et elle avait sur lui l’empire qu’un caractère fort prend sur un caractère faible mais Gertrude ne savait pas régner par la crainte, elle régnait par l’élévation de ses sentimens. Alphonse, auprès de la duchesse de Morange, oublia cette élévation, et se sentant libre comme tout être aimé de Gertrude, il commença <pb n="33" xml:id="p33"/> avec vivacité à répondre à la coquetterie qui lui était adressée. La duchesse prit plaisir à ses soins, non pas qu’elle en sentît tout le charme, mais l’amour d’un homme si agréable lui plut, et durant le bal elle trouva autant de plaisir que d’intérêt auprès d’Alphonse.</p>
          <p>Cependant elle ne savait point encore le secret qu’elle voulait savoir, et quoiqu’Alphonse fût troublé près d’elle elle ne le croyait point assez peu maître de sa raison pour qu’il ne repoussât pas ses questions. Ayant rejoint madame d’Aune, Pélage et les autres, elle proposa de terminer le bal par un souper on accepta avec empressement et tout le monde se rendit au lieu où bientôt le repas fut servi. Alphonse, animant ses amis, versant à flots autour de lui les vins les plus exquis, communiquant à chacun une gaieté qu’on lui renvoyait, se réveilla à ses plaisirs passés avec une <pb n="34" xml:id="p34"/> ardeur nouvelle. Quelques souvenirs que lui rappela madame d’Aune le ramenèrent tout entier à son existence d’autrefois et interrogeant vivement Pélage sur les plaisirs qu’ils avaient jadis goûtés ensemble, il lui demanda si la terre en pouvait offrir de plus charmans. Ses amis répondirent par de bruyans transports. Pélage en riant secoua la tête, et seul il nia la douceur de leur joie. « Faux ! frère s’écria le comte, tu nous dédaignes du haut de ta poétique grandeur ! Mais ta mélancolie nous venge. Dis-nous, dis-nous si nos fronts sont jamais chargés d’ennuis comme le tien. – La faute en est à vos plaisirs, répondit Pélage, je ne les ai pas repoussés accusez-les mais non pas moi. – Je te renvoie au temps, dit le comte où tu seras encore amoureux. » Pélage secoua la tête une seconde fois. « Tu seras amoureux reprit le <pb n="35" xml:id="p35"/> comte, et je t’enseignerai, si tu veux, la femme qui te doit subjuguer une femme poëte ! – Alphonse ! » dit madame d’Aune qui l’avait compris et qui voulait le retenir ; mais il n’était plus temps ; M. de Selmire, animé par le repas, poussé par sa vivacité, ne devait plus sentir de frein qui l’arrêtât il venait de reprendre à ces jours d’entrainement et de désordre où il avait été de tout temps le plus heureux et le plus coupable, « Pélage, continua-t-il, Pélage ! j’ai trouvé la réalité de tes chimères, une femme qui est celle que tu as rêvée toute ta vie ! une femme belle et modeste tendre et timide une femme toute poétique par sa taille et par son esprit Je te mène demain chez elle. » Dans le moment même une discussion que la duchesse de Morange avait engagée avec l’homme qui se trouvait à côté d’elle, attira son attention : <pb n="36" xml:id="p36"/> il oublia Pélage, et fixant sur la duchesse des yeux pleins d’amour : « Vous ne me parlez plus, lui dit-il, laissez ces vains discours et écoutez-moi ! » Alors ils reprirent ensemble la conversation du bal. Madame de Morange lui fit perdre enfin la raison, et restant maîtresse d’elle alors qu’il n’était plus maître de lui elle le questionna si adroitement sur Charles qu’il avoua tout lui dit sa demeure, lui dit tout, et oublia bientôt en changeant de conversation tout ce qu’il venait de dire. La duchesse resta encore une heure et demie à recevoir des sermens dont elle ne se souciait plus. Elle se leva quand elle jugea qu’elle était restée assez longtemps, et prenant toujours l’avis de madame d’Aune elle parla de rentrer. On sortit, chacun alla oublier sa fatigue dans le sommeil. Madame de Morange seule rentra pour écrire à M. de Carine.</p>
          <p><pb n="37" xml:id="p37"/> Elle lui dit de faire arrêter Charles au moment même afin qu’Alphonse pût croire que l’arrestation s’était faite avant qu’il lui eût confié son secret.</p>
        </div>
        <div><pb n="38" xml:id="p38"/>
          <head>Chapitre VI</head>
          <p>M. de Carine ne perdit pas un moment. Le jour naissait à peine quand Charles fut précipitamment réveillé par un domestique que lui avait donné M, de Selmire, qui vint lui dire qu’on le cherchait dans la maison voisine qu’heureusement l’on s’était trompé de numéro et de porte et qu’ainsi il avait encore un moment pour se sauver. L’ame intrépide de Charles n’éprouva rien. Mais la lassitude de la proscription s’était péniblement fait sentir à lui ; il songea à s’abandonner à son sort, il ne voulait plus courir de pays en pays ; <pb n="39" xml:id="p39"/> peut-être l’idée de rester du moins dans la ville qu’habitait Hedwige, lui fit-elle désirer en secret de perdre sa liberté, mais un sentiment plus tendre encore vint le décider à fuir. Il songea à l’effroi et à la douleur d’Hedwige s’il se trouvait arrêté ; ce fut un trait de lumière qui éclaira sa route et lui rendit son activité. Il se leva, s’habilla à la hâte, et sautant par sa fenêtre dans un jardin, il s’enfuit par une porte de derrière il prit un fiacre et se fit conduire chez M. d’Ermeuil qui, la veille soit vanité soit envie d’être agréable à madame de Selmire, lui avait offert sa maison en cas de péril.</p>
          <p>M. d’Ermeuil était au lit. Il avait passé une partie de la nuit dans le salon de Gertrude et avait vu partir avec plaisir Alphonse et la duchesse de Morange pour le bal de l’Opéra ; il s’apercevait des coquetteries de celle-ci <pb n="40" xml:id="p40"/> et s’en réjouissait, bien qu’il les crût inspirées par un calcul qu’il s’efforçait en vain de découvrir. Resté chez madame de Selmire il avait espéré lui faire comprendre qu’il était amoureux d’elle mais Gertrude, occupée des personnes qu’elle recevait, ne l’avait point distingué et M. d’Ermeuil, mécontent, était rentré chez lui en se demandant comment il pourrait convaincre madame de Selmire que son mari était amoureux de la duchesse de Morange.</p>
          <p>L’arrivée de Charles lui apporta d’autres pensées. Incapable de prendre à son malheur un intérêt affectueux, il lui offrit avec une chaleur sans vérité ses services et sa fortune. Charles répondit avec réserve et fermeté il accepta seulement un asile pour quelques jours. M. d’Ermeuil se livra à mille conjectures sur l’arrestation de Charles. Il lui fit mille questions. Celui-ci, cherchant <pb n="41" xml:id="p41"/> aussi par quel moyen on avait pu découvrir sa retraite, répondait avec empressement, mais ne trouvant nulle supposition qui lui parût satisfaisante il n’y songea plus. M. d’Ermeuil, qui se taisait depuis un moment, conçut tout-à-coup l’idée que la duchesse de Morange… Il entrevit la vérité enfin, mais avec si peu de certitude que c’était plutôt en lui une calomnie qu’une découverte. Cependant cette idée lui suffit. Accuser ainsi Alphonse de trahison madame de Morange de coquetterie c’était assez pour indisposer Gertrude contre son mari. Auprès d’une femme comme elle, cette démarche pouvait bien n’être pas adroite mais M. d’Ermeuil était presque toujours aveuglé par ses prétentions ou sa vanité. Plein de son projet et ayant perdu tout moyen de réfléchir plus long-temps, il se rendit chez Gertrude. Il trouva <pb n="42" xml:id="p42"/> elle et son mari dans une vive inquiétude ils venaient d’apprendre du domestique de Charles qu’il s’était échappé ; ils ignoraient sa retraite nouvelle ils savaient que la police était à sa poursuite ; ils cherchaient en vain comment le secret de sa retraite avait été découvert. Gertrude n’avait point averti Hedwige de cette nouvelle terrible, mais le moment viendrait où l’on ne pourrait pas la lui cacher. M. d’Ermeuil leur apprit aussitôt que Charles était chez lui. Ils furent rassurés et heureux. Alphonse sortit au même instant pour aller le voir, et M. d’Ermeuil resta seul avec madame de Selmire.</p>
          <p>C’était le moment de parler, mais en présence de Gertrude en présence de sa franchise il cherchait en vain le pouvoir de s’exprimer. Qu’allait-il dire ? Comment oser lui faire entendre qu’il l’aimait ? Il savait bien que Gertrude ne <pb n="43" xml:id="p43"/> s’en doutait pas, et il ne prévoyait point de quel genre allait être son étonnement. Il voulait d’abord parler de la trahison d’Alphonse, mais s’il avait songé, loin de madame de Selmire, à accuser son mari, si rien ne lui coûtait quand sa vanité était intéressée, il n’osait pas devant elle exécuter son projet ; il voulut cependant l’exécuter en partie. Il est étonnant, dit-il que la retraite de Charles ait été découverte. Vous expliquez-vous ce malheur de quelque manière ? » Gertrude répondit que non, peignit son étonnement et celui de son mari, et les nouvelles inquiétudes qui les agitaient. « Moi, j’ai formé mille conjectures, reprit M. d’Ermeuil, et je ne sais à laquelle m’arrêter. La duchesse de Morange est une femme bien dangereuse. – Elle ne sait rien, rien comment voudriez-vous qu’elle fût informée ? – D’ailleurs croyez-vous vraiment <pb n="44" xml:id="p44"/> qu’elle fut capable ? – Je la crois capable d’un trait pareil ; vos rapports avec elle, votre intimité, auront pu lui faire découvrir… – Non, non vous vous trompez. Je la vois, mais je ne suis point en intimité avec elle ; elle n’a ni ma confiance ni mon affection et il est de toute impossibilité qu’elle ait rien pu apprendre chez moi. – Mais par vos amis. – Non, répéta Gertrude, aucun de mes amis, excepté vous, ne sait que Charles est à Paris. Non, non, la duchesse ne sait rien, et elle est incapable d’une telle lâcheté. Peut-être la confiance d’une personne qui vous touche de plus près que toute autre. – Qui voulez-vous dire ? » Une légère rougeur couvrit le front de M. d’Ermeuil. « Peut-être votre mari, dit-il se fiant à son amitié ? – Alphonse ! s’écria Gertrude, jamais ! Vous ne le connaissez pas. Jamais ! Qui lui, par <pb n="45" xml:id="p45"/> une pareille imprudence, compromettre son ami ! Mon mari est l’homme le plus dévoué à ses amis ; un véritable sentiment empêche de telles erreurs. Quel droit madame de Morange aurait-elle à une pareille confidence ? Alphonse n’est point lié à elle par les liens de l’affection il la voit comme toute autre femme de la société. Enfin je le crois capable de beaucoup d’étourderies mais une telle faute est de celles qu’il ne commettrait dans aucun temps de sa vie. » M. d’Ermeuil, déconcerté par cette vive réponse, perdit le pouvoir et même l’idée de soutenir son accusation. Gertrude reprit : « Je suis fâchée que vous ayez pu lui attribuer une pareille imprudence. Cependant je n’ai pas de ressentiment contre vous, car vous pouvez ne pas le connaître. Mais moi je peux répondre de lui. » Elle se tut. Quelques momens après, M. d’Ermeuil, <pb n="46" xml:id="p46"/> retrouvant enfin la parole demanda à Gertrude de l’employer s’il pouvait lui être utile il lui rappela qu’il avait offert ses services à Charles à cause d’elle, et, s’animant par degré, il la supplia de mettre à l’épreuve son dévouement. Gertrude le remercia avec simplicité, et lui demanda aussitôt le moyen de sortir Charles de péril. Il promit ses efforts mais il voulait enfin se faire comprendre. Il songea qu’il était venu pour s’expliquer, il revint avec ardeur à sa première intention, et parlant encore de son dévouement, de son violent désir d’être utile à Gertrude, il lui ouvrit enfin les yeux. On ne pouvait pas se méprendre à de si brûlans discours. Gertrude rougit à son tour et resta interdite. Elle fut plus troublée qu’indignée, car son esprit fait pour tout examiner ne décidait rien légèrement. Trop prompte quelquefois à l’admiration, elle <pb n="47" xml:id="p47"/> était lente au blâme ; il semblait que chaque individu eût un défenseur au fond de son ame ; elle voulait comprendre les caractères avant de les juger, et son premier mouvement était de douter de son esprit et de se demander si elle voyait bien tout dans la circonstance où elle se trouvait. M. d’Ermeuil, qui vit sa confusion, s’écria : « Employez-moi, que je vous sois utile, et je ne veux que mourir du mal qui me consume, je serai trop récompensé si… – Arrêtez, dit Gertrude avec fermeté, je ne puis supporter ce langage. Si vous voulez plaisanter, c’est une plaisanterie inconvenante ; finissons, je n’ai rien à vous dire aujourd’hui. Allez, sortez adieu. » Il voulut continuer. Un regard de madame de Selmire lui imposa silence, et, sans s’expliquer à lui-même pourquoi, il sortit confondu.</p>
        </div>
        <div><pb n="48" xml:id="p48"/>
          <head>Chapitre VII</head>
          <p>Gertrude resta dans un long étonnement. Quelque blâme que méritât M. d’Ermeuil, elle voulait lui tenir compte de l’éducation et des maximes que la société où il vivait lui avait données mais quand elle se souvint de quelle accusation il avait voulu charger son mari, elle sentit naître en son cœur une vive indignation, et elle songea à rompre toute relation avec cet homme. Au même instant Alphonse rentra. Gertrude animée lui dit : « Une personne de mes amis vous soupçonnait il y a quelques instans d’une imprudence aussi <pb n="49" xml:id="p49"/> grave qu’indigne de vous. Elle prétendait que vous aviez peut-être confié à la duchesse de Morange un secret dont elle se serait cruellement servie. » Ces paroles furent un trait de lumière pour M. de Selmire. Il se rappela son souper de la veille, et ne douta plus de la vérité « Ah ! s’écria-t-il, qu’ai-je fait ! – Comment ? dit Gertrude. – Eh oui, continua-t-il avec sincérité, c’est moi sans doute qui suis cause de tout ce qui arrive ! Hier, dans la gaieté d’un souper, je me rappelle avoir dit à la duchesse… Mais cependant, comment aurait-elle pu si tôt… ? Il faudrait donc que la même nuit… – Quoi ! dit Gertrude, vous avez trahi votre ami ! – Trahi ! trahi ! reprit-il avec vivacité, Gertrude, pourquoi vous servir d’un pareil mot ? Ma faute est assez grave sans l’aggraver encore. J’ai mérité votre indignation, mais plaignez-moi ! » Gertrude <pb n="50" xml:id="p50"/> restait absorbée dans de cruelles réflexions. Il se mit à genoux devant elle : « Qu’exigez-vous de moi ? lui demanda- t-il en pressant ses mains, que puis-je faire pour ravoir votre estime ? Voulez-vous que je ne revoie jamais la duchesse de Morange ? Doutez-vous de la haine qu’elle va m’inspirer désormais ? – Ah ! dit Gertrude avec douleur, vous ne savez ni aimer ni haïr ! Et moi, et moi ! qui aurais parié ma vie pour vous ! Quelle coupable légèreté ! Ah ! Alphonse ! Alphonse ! » Il employa mille soins, mille tendresses, mille sermens pour la calmer ; la bonté de Gertrude à la fin se laissa attendrir. « Mais, dit-elle, peut-être nous accusons trop promptement la duchesse de Morange. La croyez-vous capable ? – Je ne sais, répondit Alphonse ; mais pourquoi m’a-t-elle fait tant de questions ? Pourquoi cette adresse dont je ne m’aperçois <pb n="51" xml:id="p51"/> qu’à présent ? – Eh bien ! dit Gertrude après un moment de réflexion j’irai voir madame de Morange à l’instant. À cause de son amitié avec M. de Carine, je la supplierai pour Charles ; la manière dont elle répondra dira tout, et du moins lui devons-nous d’éclairer nos soupçons. » À ces mots elle demanda sa voiture, et elle sortit.</p>
          <p>La duchesse était chez elle et recevait. On lui annonça la comtesse de Selmire qui entra aussitôt ; la duchesse, malgré sa dissimulation naturelle, ne put cacher la surprise et le mécontentement que lui causait cette visite quand Gertrude lui raconta l’événement tel qu’il était, elle rougit excessivement, et comme elle sentit son trouble, il s’augmenta. Gertrude vit sa rougeur, mais au lieu de fixer ses yeux sur madame de Morange pour l’intimider de plus en plus, elle détourna les regards ; <pb n="52" xml:id="p52"/> une sorte de générosité et de délicatesse l’empêcha de profiter de sa position. Elle finit en demandant à la duchesse si elle ne pouvait pas solliciter, en faveur de Charles, son oncle, qui était ministre, et son ami, M. de Carine.</p>
          <p>Madame de Morange avait senti qu’elle perdait contenance devant Gertrude. Elle en éprouva un grand dépit et resta irritée contre celle qui avait eu ainsi le pouvoir de la troubler. Elle fut emportée par son humeur, et perdant sa mesure accoutumée au lieu de promettre à Gertrude de vaines démarches, elle répondit sèchement quelle eût fort souhaité l’obliger mais qu’il était contre ses principes politiques de protéger les coupables, et elle développa aussitôt les systèmes qu’elle s’était faits. Gertrude n’avait nulle connaissance positive nulle expérience des affaires et de la vie à opposer à tant de maximes absurdes <pb n="53" xml:id="p53"/> mais son esprit et sa générosité repoussaient comme par instinct ces erreurs. Cependant quelque élevées que fussent les idées par lesquelles elle eût su combattre madame de Morange elle jugea inutile de les employer ; elle savait qu’elle ne serait pas comprise c’est ainsi que la personne à qui l’on parle décide souvent de vos paroles plus que vous-même elle dit seulement : « Je ne sais s’il ne serait pas facile d’opposer à vos systèmes des idées plus justes et plus simples ; mais il me semble en tous cas que si certaines maximes sont bonnes dans leur généralité on peut y déroger dans diverses circonstances. Il n’y a rien de si absolu qui ne varie encore. Nul système d’ailleurs ne peut détruire entièrement les droits sacrés de l’humanité ; ils se réveillent avec une force imposante ; Charles a été placé si singulièrement qu’il y a moyen <pb n="54" xml:id="p54"/> de tout excuser… – Vraiment ! s’écria la duchesse ; où serait donc la sévérité politique s’il en était ainsi ? Nous ne jugeons pas seulement les actions, mais les intentions, et les siennes sont bien connues. – Eh quoi ! reprit Gertrude avec sensibilité, nous, femmes, sommes-nous obligées de partager les haines des partis ? Reléguées loin des affaires, si l’honneur d’y prendre part nous est interdit, que du moins les querelles des hommes nous restent étrangères. Employons généreusement la faible influence dont nous pouvons nous servir, et que la bonté seule nous anime. » La duchesse répondit avec un rire singulièrement amer : « Eh quoi ! Madame, vous qui exigez dans les femmes tant de caractère et de moyens, vous qui leur voulez des esprits d’homme, vous, au-dessus de votre sexe, vous venez établir ici des idées si peu dignes de votre <pb n="55" xml:id="p55"/> ambition ! Je ne vous reconnais pas là. » Gertrude contint son impatience et son indignation. « Charles est d’une santé délicate, reprit-elle ; le même traitement qu’un autre supporterait sans danger, peut lui être funeste ; beaucoup de raisons importantes se réunissent et parlent en sa faveur. Une sensibilité irritable… – Ah ! Madame, la sensibilité d’un conspirateur d’un homme ambitieux, intéressé, permettez-moi de vous dire que ceci est tout-à-fait risible. Croyez-moi, aucun homme, dès qu’il est dans les affaires n’est ni plus sensible ni plus généreux qu’un autre l’égoïsme et l’envie voilà les grands mobiles de toutes les actions. Il n’y a plus de dévouement dès qu’on veut agir. Vous ne connaissez pas, Madame, le réel de la vie vous êtes trop jeune, vous croyez les gens sur parole ; il faut s’en tenir aux généralités vous ne savez pas vous élever <pb n="56" xml:id="p56"/> à ce qui est général c’est la corruption ; mais je ne crois pas du tout que les idées nouvelles soient une si bonne chose, quoique je ne les repousse pas tout-à-fait. On a tout exagéré. Moi, je veux de la raison avant tout, c’est la raison qui doit tout décider, je ne connais que la raison Madame. » Ce mot de raison, ce mot si peu compris, si indignement profané, avait déjà dès long-temps fait souffrir Gertrude. Elle ne répondit rien. « D’ailleurs, reprit la duchesse, je ne sais s’il y a une grande diversité dans la manière de souffrir des hommes. La douleur pour nous tous est la même. C’est une prétention que ce pouvoir de sentir et de souffrir que quelques gens s’attribuent. Quoi qu’il en soit, il n’y a pas de mal à faire porter aux hommes la peine de leurs fautes. Épargner la douleur n’est pas toujours salutaire. Les dures leçons <pb n="57" xml:id="p57"/> peuvent être profitables. « Gertrude regardait la duchesse sans lui répondre. Celle-ci parla long-temps sur le même ton. Si elle eût plus d’esprit, elle eût craint Gertrude, et elle se fût sentie en présence d’une intelligence plus étendue que la sienne ; mais c’est le propre des bornes de l’esprit de se faire d’autant moins sentir qu’elles sont plus rapprochées. Aussi la duchesse de Morange, profitant du silence de madame de Selmire, qui lui semblait une preuve de sa supériorité, établit hardiment tant d’idées absurdes et ridicules, et voulant enfin éblouir tout-à-fait Gertrude : « Telles sont aussi, dit-elle avec une négligence affectée, les idées politiques de M. de Carine, nous pensons tous deux ainsi. Il ne vous manque que quelque expérience mais croyez-moi, si vous voulez avoir autant de connaissances que vous <pb n="58" xml:id="p58"/> avez d’amabilité, et autant de rectitude d’esprit que vous avez de force, renoncez à des idées qui ne conviennent qu’à la jeunesse. Je ne ferai rien pour votre ami mais c’est en connaissance de cause ; ne nous laissons point abuser par ces mots de générosité et de bonté, et faisons dans tous les temps ce qui est d’accord avec le bon sens et l’intérêt de l’État. » À ces mots, madame de Selmire, dont la figure depuis long-temps exprimait le mépris et l’ironie se leva, salua faiblement la duchesse qui la reconduisit avec une politesse apprêtée, et sortit sans rien dire.</p>
          <p>C’était la première fois que Gertrude s’était trouvée en discussion avec cette médiocrité qui a une sorte de pouvoir, médiocrité pire que la médiocrité impuissante, médiocrité qui ne sait plier ni devant la vérité ni devant le malheur, <pb n="59" xml:id="p59"/> et qui de tout temps a méconnu le génie et l’a poursuivi de son aveuglement et de sa dureté.</p>
          <p>Elle était indignée, et l’esprit de la duchesse de Morange lui faisait pitié comme son cœur. Pour la première fois de sa vie elle mit son énergie dans une moquerie sanglante ; la médiocrité de cette femme, examinée par elle, reçut son juste châtiment. Gertrude eût dédaigné peut-être une indignation où il se fût agi de son propre intérêt, mais il s’agissait d’un autre, et elle se plut dans la justice. La duchesse n’était pas seulement cruelle, elle était bête et Gertrude se joua de ses forces pour la juger. Un jour elle se sentit sûre de la fermeté de son ame un jour elle n’eut pas un doute sur elle-même ; un jour elle détesta franchement.</p>
          <p>Mais c’était là un état qui n’était pas fait pour Gertrude, et des impressions <pb n="60" xml:id="p60"/> et des idées plus élevées lui rendirent bientôt ce calme et cette pitié philosophique auxquels elle habituait son caractère.</p>
        </div>
        <div><pb n="61" xml:id="p61"/>
          <head>Chapitre VIII</head>
          <p>Rentrée chez elle, elle trouva réunis dans son salon Alphonse, Hedwige et Léonore. Hedwige venait d’apprendre l’événement, et supportait cette nouvelle avec fermeté. Alphonse lui avait tout dit, il s’était accusé lui-même, et Hedwige, généreuse, savait supporter avec courage un malheur causé par le mari de Gertrude.</p>
          <p>Léonore, toujours plus faible et plus effrayée, était pâle et tremblante. Madame de Selmire, animée, leur répéta en partie les discours de la duchesse de Morange. Léonore fut la plus émue. Des <pb n="62" xml:id="p62"/> pleurs couvrirent son visage. La dureté l’irritait et la désolait à la fois, et ces impressions combattues lui faisaient mal. Sa beauté dans ce moment était si frappante qu’Alphonse ne put lui refuser un regard d’admiration.</p>
          <p>Dans ce moment même la porte s’ouvrit, et Pélage parut. « J’ai appris vos chagrins, dit-il à Gertrude et à Hedwige, j’ai voulu vous voir un moment, mais je me retire, car je crains… – Non, restez, dit Hedwige, l’amitié que Charles a conçue pour vous durant votre voyage ensemble, fait que rien de ce qui lui arrive ne doit vous être étranger. » Un triste silence succéda à ces paroles.</p>
          <p>Pélage, se retournant, vit Léonore à laquelle d’abord il n’avait point fait attention. Il la salua profondément, et resta frappé de sa beauté si touchante. Il ne l’avait encore jamais vue. C’était <pb n="63" xml:id="p63"/> le premier jour, depuis long-temps que Léonore, qui venait d’être mère pour la seconde fois reparaissait chez Gertrude. Il oublia tout en la voyant, et comme chacun était silencieux et troublé on ne remarqua pas sa distraction.</p>
          <p>La figure, la taille, les regards de cette femme réalisaient tous les rêves de son imagination poétique et romanesque. Il restait surpris et subjugué. Son attention rappela quelque rougeur sur les joues décolorées de Léonore. Elle baissa ses yeux baignés de larmes, et une sorte de modestie et de pudeur sembla venir l’arracher un moment à son chagrin. Pélage remarqua ce sentiment aimable, et il sentit lui-même sur son front une ardeur brûlante. Les émotions et les pensées qui l’avaient fait poëte se pressèrent dans son cœur ; il le sentit palpiter avec cette violence <pb n="64" xml:id="p64"/> inexplicable dont nulle volonté ne rend maître, et il songea à dissimuler d’autant plus son trouble qu’il le sentait croître. Bientôt Léonore se leva. Encore faible de ses dernières souffrances, sa taille souple avait une nouvelle grâce dans sa mollesse ; elle semblait languissante, et l’on eût dit que le ciel avait voulu que le bras d’un homme guidât ses pas mal assurés. Elle regarda Alphonse comme pour implorer son secours ; tout ce qu’une femme a de touchant pour aller ébranler le cœur d’un homme semblait réuni en elle. Pélage se sentit excessivement touché, et sa sensibilité si prompte s’anima tout entière. Il la regarda sortir avec ce sentiment de respect et de pitié qui pénètre le plus fortement une ame passionnée et quand elle fut sortie, il se crut un autre homme, et se demanda si tout ce qu’il avait vu n’était pas une illusion.</p>
          <p><pb n="65" xml:id="p65"/> Gertrude lui apprit quelle était cette belle personne. Il l’écouta avec curiosité, et incapable de plus rien entendre, il sortit bientôt absorbé par une rêverie dont nous saurons plus tard les effets.</p>
        </div>
        <div><pb n="66" xml:id="p66"/>
          <head>Chapitre IX</head>
          <p>Lorsque la duchesse de Morange raconta à M. de Carine qu’elle avait reçu une visite de Gertrude qui lui demandait de le solliciter, il écouta en affectant un air de distraction, mais il arrêta aussitôt son plan ; et ce qui lui donna des espérances peu en rapport avec le caractère de madame de Selmire, c’est la conduite qu’elle avait tenue avec M. d’Ermeuil.</p>
          <p>Elle ne lui avait montré aucun ressentiment. Elle s’était contentée de l’éloigner insensiblement par des manières froides ; elle n’avait point voulu <pb n="67" xml:id="p67"/> que son mari se doutât de la vérité ; d’ailleurs son indulgence était grande et si M. d’Ermeuil ne s’était pas empressé de venir accuser Alphonse, elle lui aurait pardonné. M. de Carine ne comprit pas l’indulgence de Gertrude. Les caractères médiocres, même quand ils ont de la générosité, peuvent être devinés par la perversité habile, mais elle ne comprend plus les caractères à la fois puissans et élevés. M. de Carine pensa que si Gertrude n’éloignait pas avec indignation M. d’Ermeuil de sa maison, c’est que sa vertu était déjà moins austère, et qu’un homme plus adroit irait plus loin que lui. Il vit donc la route ouverte. Il était dans un moment de grande occupation, mais cette intrigue lui parut venir à propos pour exercer doublement son esprit : les intelligences actives trouvent quelquefois plus de force dans le développement <pb n="68" xml:id="p68"/> forcé de leur énergie que dans son libre usage. Il fallait à la fois réussir et garder le secret, car il connaissait l’humeur peu endurante d’Alphonse, et ne voulait point avoir avec lui une affaire d’honneur.</p>
          <p>Il se rendit chez Gertrude, et lui reprocha avec amabilité d’avoir cherché à lui faire parler par un tiers quand elle n’avait qu’à commander. Il dit qu’il avait le matin même commencé des démarches que le lendemain matin il aurait quelque réponse, et que dès que les affaires de l’État le laisseraient libre, il viendrait l’informer de ce qu’il saurait. Gertrude offrit de passer elle-même le lendemain chez lui, où se rendait tant de monde.</p>
          <p>Il accepta avec empressement, et le lendemain il attendit impatiemment Gertrude ; son travail du jour en fut presque troublé.</p>
          <p><pb n="69" xml:id="p69"/> Dès qu’elle fut arrivée il la fit entrer dans un cabinet orné avec le luxe d’une femme. Il en ferma soigneusement la porte. Il lui offrit des fleurs des rafraîchissemens, toutes choses que Gertrude repoussa, occupée uniquement de sa pensée. Elle s’exprima avec chaleur. Pendant ses discours, M. de Carine, les yeux fixés sur elle, lui découvrait mille charmes que les idées qui l’occupaient lui faisaient sentir vivement. La figure de Gertrude, animée et sérieuse, avait un caractère d’élévation qui imposa cependant à M. de Carine. Quand il voulut s’exprimer, il ne sut que dire, il appelait en vain sa volonté son esprit même tenait sa langue captive s’il en eût eu moins, il n’eût pas si bien vu l’ignorance de Gertrude, il eût eu une brusquerie maladroite ; l’habileté n’est pas maîtresse de tout, et consiste quelquefois à admettre le pouvoir qui gêne son <pb n="70" xml:id="p70"/> développement. Il prit une autre marche il dit à Gertrude qu’il allait travailler pour elle, qu’il était sûr de tout obtenir. Il parla de la liberté, des efforts des nations il traita tout sans gravité, mais avec esprit. Il la retint aussi longtemps qu’il put, et quand Gertrude sortit, il lui dit : « Revenez, je réussirai ; vos ordres me rendront tout puissant, votre volonté donne à la mienne une force qui doit faire tout céder. En attendant j’irai vous voir, et si je peux, je vous porterai moi-même la réponse. » Le lendemain M. de Carine revint chez Gertrude. Il y vint tous les jours suivans rien n’était fait, mais il donnait des espérances il la voyait enfin. L’idée qu’il réussirait, auprès d’elle avait développé en lui tout l’amour dont il était capable, et il dissimulait avec peine son ardeur. Il employa toute son habileté et son adresse pour plaire à <pb n="71" xml:id="p71"/> madame de Selmire, cherchant à flatter son caractère et ses goûts. Gertrude s’aperçut de son intention mais loin de s’en effrayer, elle se félicita de captiver ainsi l’attention de M. de Carine au moment où il pouvait rendre service à un de ses amis, et l’idée de causer un moment d’inquiétude à la duchesse de Morange n’était pas faite alors pour la toucher. L’amour de M. d’Ermeuil ne l’éclaira point sur celui de M. de Carine, car celui-ci lui semblait à l’abri de vives atteintes, et elle pensait que cette coquetterie n’aurait ni suite ni durée. M. d’Ermeuil la remarqua le premier, et n’épargna pas Gertrude. C’était le moment d’employer cette méchanceté qu’il avait si souvent prouvée, et son amour-propre doublement blessé l’appela à son aide. Il fit entendre que Gertrude se dévouait pour ses amis que nul prix ne lui semblait trop grand pour <pb n="72" xml:id="p72"/> payer leur bonheur, enfin ses plaisanteries furent cruelles ; elles n’en eurent qu’un plus grand succès. Les rivalités que Gertrude excitait, une certaine négligence dans sa politesse, lui avaient fait des ennemis d’autant plus animés qu’ils avaient moins raison de l’être. L’occasion arrivait de la calomnier ; on la saisit avec joie, et les bruits les plus fâcheux commencèrent à se répandre. Cependant M. de Selmire vit avec impatience ces visites répétées de M. de Carine, et bien qu’il sût qu’il s’occupait de Charles, il désira les voir cesser. Aussi il voulut s’opposer à ce que Gertrude allât une seconde fois chez M. de Carine. Celui-ci avait prévenu madame de Selmire qu’il devait le jour suivant recevoir la réponse définitive, et qu’il aurait à causer avec elle à ce sujet, mais que des affaires le retenant chez lui, il la priait d’y passer un moment. « J’irai <pb n="73" xml:id="p73"/> à votre place, dit Alphonse, je ne suis point jaloux, vous le savez, j’ai en vous une confiance entière, mais il n’est pas convenable que vous voyiez si souvent M. de Carine. Gertrude, ajouta-t-il avec beaucoup de charme en lui prenant la main, j’ai quelques qualités, mais point de vertu. Ma vertu, c’est vous ; je défendrai celle-là. Un seul mot sur vous serait payé de la mort. Les affaires d’honneur ne m’ont jamais rien coûté. Ne comptez donc point sur ma légèreté on ma modération dans ces choses-là. Je les regarderais comme une lâcheté. Dernièrement M. d’Ermeuil m’a inquiété mais vous vous en êtes aperçue, et vous l’avez éloigné prudemment. Il ne serait pas long-temps encore resté dans votre intimité. Voyez tous les jours les hommes sans prétention mais ceux qui cherchent des succès songez que je n’en épargnerai pas un. »</p>
          <p><pb n="74" xml:id="p74"/> Gertrude accueillit avec gaieté les discours de son mari, et lui fit la promesse de ne plus recevoir si souvent M. de Carine ; cependant elle obtint d’y aller une dernière fois. M. de Selmire devait l’accompagner, mais au moment de sortir, il fut retenu par une visite, et Gertrude, qui ne voulait pas manquer l’heure du rendez-vous, partit sans l’attendre.</p>
          <p>Arrivée chez M. de Carine il la fit entrer dans ce même cabinet où elle avait déjà cause avec lui ; il en ferma la porte, et cette fois, repoussant les réflexions se livrant à son trouble comme pour en aider ses discours, il fixa sur Gertrude des yeux pleins de vivacité et d’ardeur, et lui fit comprendre enfin ce qu’elle était si loin de prévoir. Je laisse à penser qu’elles furent sa terreur et sa confusion ; l’action de la vie sembla un moment suspendue chez <pb n="75" xml:id="p75"/> elle. M. de Carine fit aussitôt d’éloquentes protestations ; tout l’esprit qu’il possédait, animé dans ce moment, brilla de son plus vif éclat et comme en lui ce n’était pas le cœur qu’on pouvait séduire, il fut d’autant plus spirituel qu’il était plus subjugué. Il allait se jeter aux pieds de Gertrude et la supplier plus vivement encore, lorsque la voix de M. de Selmire se fit entendre dans les appartemens précédens. M. de Carine déconcerté fut obligé d’aller ouvrir à sa rencontre la porte du salon ; il jeta sur Gertrude un regard furieux. Pour elle à l’aspect de son mari, elle se leva afin de dissimuler l’état violent où elle était. « Ah ! dit-elle d’une voix troublée, je crains que toutes nos démarches ne soient inutiles. ? – N’est-il aucun espoir ? demanda Alphonse à M. de Carine. Aucun, répondit celui-ci sèchement, <pb n="76" xml:id="p76"/> Charles doit tout craindre et la mort même… – La mort ! s’écria Gertrude. Oui, répondit M. de Carine en s’adressant à elle, il sera persécuté, n’en doutez point ; il deviendra l’objet de la plus grande sévérité. On vengera sur lui des maux dont lui seul ne fut pas la cause. J’aurais voulu le servir, j’aurais voulu le sauver, mais le ciel sait si c’est moi qui serai la cause de sa perte. » M. de Selmire le questionna vivement sur ses démarches ; il répondit avec sa manière accoutumée ; il avait repris tout son empire sur lui-même. Quand il s’adressa à Gertrude il prit le ton d’une politesse aimable. Elle ne répondit ni par un mot ni par un regard, car elle ne savait ni se connaître ni le connaître ; elle sortit, et la douleur que la réponse de M. de Carine devait causer aux amis de Charles, fut un prétexte pour expliquer <pb n="77" xml:id="p77"/> à son mari le tremblement de tous ses membres et la pâleur de son visage.</p>
        </div>
        <div><pb n="78" xml:id="p78"/>
          <head>Chapitre X</head>
          <p>Ce fut ainsi que l’inexpérience de Gertrude reçut une cruelle leçon ; elle fut arrachée à ses pensées par l’inquiétude que lui causait la position de Charles, et ne s’occupa plus avec sa famille que des moyens de lui faire secrètement et promptement quitter la France. Tandis qu’elle oubliait tout pour ne songer qu’à lui, M. de Carine, cherchant à punir son indifférence, crut exposer davantage sa réputation en préservant Charles des poursuites dirigées contre lui qu’en les encourageant. Faire arrêter Charles, c’était prouver <pb n="79" xml:id="p79"/> à la société que Gertrude était innocente ; le protéger secrètement, c’était la compromettre sans la sortir d’une inquiétude où il lui plaisait de la tenir. Il ne repoussa que faiblement les discours qu’on lui adressait sur sa bonne fortune. M. d’Ermeuil pensa avec dépit qu’en croyant être méchant il n’avait peut-être été que juste ; c’étaient de faux frais qu’il avait faits. Tous deux eussent peut-être fait grand tort à la réputation de madame de Selmire s’ils n’eussent pas été bientôt contraints au silence.</p>
        </div>
        <div><pb n="80" xml:id="p80"/>
          <head>Chapitre XI</head>
          <p>Un seul homme avait compris l’innocence de Gertrude et c’était le seul homme austère de sa société. Il n’avait pas trente ans ; il arrivait de l’Amérique méridionale, sa patrie où il avait, disait-on, rempli des fonctions importantes, combattant à la tête des armées, tantôt sur terre, tantôt sur mer, ou développant dans les affaires civiles une supériorité qu’il portait partout. Son âge qui aurait pu être un empêchement à son élévation, ne l’avait été dans nulle circonstance, car dans un pays en révolution, en désordre et en <pb n="81" xml:id="p81"/> guerre le talent et la hardiesse semblent des protections tutélaires, et obtiennent, sans les rechercher, le respect et la soumission des hommes. Quels qu’eussent été ses succès et son pouvoir, il avait en un jour tout abandonné on ne savait pourquoi il s’était retiré des affaires il ne disait pas ses motifs. Une sorte de mystère environnait sa vie, et son ton et ses manières imposantes interdisaient les questions à ses semblables ; il les tenait à distance, mais c’était une distance naturelle, comme si personne n’eût pu l’entendre complètement, et se trouver en intimité avec lui.</p>
          <p>Il ne semblait en rapport avec rien de ce qui charme les hommes. Nulle parole sensible ne sortait de sa bouche jamais sa figure belle et frappante ne prenait une expression touchante ; son front brun et noirci sous le ciel de <pb n="82" xml:id="p82"/> son pays, restait calme en face de la peine et de la joie et ses yeux noirs n’avaient ni l’expression ni la langueur que produisent ces ardens climats. Ses manières étaient brusques souvent ses paroles étaient dures ; il avait dans son langage quelque chose d’impératif, soit qu’il le dût a sa vie militaire, soit qu’il le dût à son humeur. Ses principes étaient austères et ses habitudes y semblaient conformées. Il dédaignait tous les plaisirs ; cependant il fréquentait le grand monde, le ministre, la cour et tous les partis. Son titre d’étranger, la réputation de ses talens, lui ouvraient tous les salons, et il n’y portait le plus souvent que de l’indifférence ou de la hauteur.</p>
          <p>Appelé Rodrigue du nom du Cid, le plus grand et le plus vertueux des héros de l’Espagne, il était le dernier héritier de la famille des Valdivia qui <pb n="83" xml:id="p83"/> avaient rendu de grands services à l’Espagne dans l’Amérique du Sud. Élevé aux États-Unis et en Angleterre, il y avait pris ses idées politiques, et quand l’Amérique avait secoué le joug de la mère-patrie il avait embrassé la cause de l’indépendance, oubliant les antiques opinions de sa famille.</p>
          <p>Présenté chez madame de Selmire comme les autres étrangers qui la voyaient, s’il montrait de la hauteur avec les hommes, il semblait ne point voir les femmes et ne les point compter. Jamais il ne leur adressait la parole on aurait dit qu’elles parlaient une langue qu’il ne connaissait pas. Gertrude seule était exceptée et cette voix forte et sonore semblait s’adoucir quand il s’adressait à elle. Frappé de son intelligence qu’il n’avait jamais rencontrée dans une femme, il causait des heures avec elle et, s’élevant par sa pensée, il <pb n="84" xml:id="p84"/> la préparait à des idées d’un ordre qu’elle ne connaissait pas encore. Il blâmait son genre de vie et son goût pour cette foule dont elle s’entourait ; il souhaitait pour elle une existence sérieuse et retirée ; mais, suivant le torrent qu’il eût voulu détourner, on rencontrait toujours parmi les hommes empressés autour d’elle, sa figure jeune et sévère.</p>
          <p>Madame de Selmire le distinguait entre tous pour son esprit, et de secrets rapports les rapprochaient ; mais il ne lui plaisait pas parfaitement, et cette absence de sensibilité faisait qu’elle était loin de trouver son mérite complet. L’indépendance avec laquelle il lui parlait d’elle-même la séduisait ; il la blâmait avec franchise tantôt sérieusement, tantôt avec une moquerie plaisante. C’était le seul homme qui ne se montrât pas enchanté de son esprit ; <pb n="85" xml:id="p85"/> de ses manières, de sa figure, le seul qui lui donnât l’idée d’une gravité imposante. Cette opposition avait de l’attrait pour elle.</p>
          <p>Mais il fut le seul aussi qui sut la comprendre quand chacun l’accusa. Il la justifia d’un ton qui imposa silence. Un pareil appui était fait pour relever une réputation. La froideur et la rigidité bien connues de M. de Valdivia empêchèrent, qu’on ne le crût animé pour Gertrude d’un intérêt particulier. On connaissait sa noblesse et sa justice et l’on ne s’étonna pas de le voir généreux.</p>
          <p>M. d’Ermeuil, qui le premier avait calomnié madame de Selmire, reçut une leçon qui lui ferma la bouche. Ignorant que M. de Valdivia prît hautement la défense de Gertrude, il parla d’elle devant lui dans des termes peu respectueux : « Il y a telle femme, dit <pb n="86" xml:id="p86"/> très-haut M. de Valdivia, dont la conduite passée répond de la conduite présente. Si la moralité d’une personne n’est pas comptée dans la balance il n’y a plus de garantie contre la calomnie. Je tiens pour lâche celui qui se hâte de flétrir une réputation belle ; il manquait du courage qu’il fallait pour la défendre, et il manquera également de tout autre courage. » Dès les premiers mots de ce discours, M. d’Ermeuil, qui en avait senti l’intention, s’était mis à parler à son voisin. Il parla en élevant de plus en plus la voix, comme pour faire croire aux assistans qu’il n’entendait point les paroles de M. de Valdivia. Il voulut éviter ainsi une lutte dans laquelle il eût succombé ; son faible bras n’était pas fait pour s’essayer contre un bras vigoureux fait au commandement comme aux plus rudes combats. Quant a M. de Valdivia il n’insista pas, il ne <pb n="87" xml:id="p87"/> poussa pas plus loin l’insulte ; il se fût battu avec empressement, mais il méprisait le courage vulgaire, et dédaigna d’exposer inutilement la vie de son semblable.</p>
          <p>Quand Gertrude apprit que Rodrigue la défendait ainsi, sa reconnaissance fut vive quoique la calomnie la laissât indifférente et elle se trouva fière et honorée d’un tel appui. Elle sentait son caractère s’élever dès qu’il s’agissait de cet homme il semblait qu’il fût à part des autres et qu’il lui causât des impressions que lui seul pouvait causer.</p>
        </div>
        <div><pb n="88" xml:id="p88"/>
          <head>Chapitre XII</head>
          <p>M. de Valdivia vint le lendemain chez Gertrude. Elle lui exprima ses sentimens avec sa franchise ordinaire. Il l’interrompit brusquement : « Vous ne connaissez rien de la société et du monde, lui dit-il, vous vous fiez sans réserve à des gens qui ne peuvent ni vous comprendre ni vous servir. L’intelligence cependant doit être utile à tout, et vous devriez perdre cette complète ignorance. Mais si vos prétendus amis vous ont cruellement trompée, je viens vous offrir mes faibles mais dévoués services. La Grèce est au moment <pb n="89" xml:id="p89"/> de se soulever, déjà des troubles éclatent dans la Moldavie et dans la Valachie. Quelques-uns des chefs de l’insurrection, sachant que j’ai combattu en Amérique, m’ont offert un commandement ; j’ai refusé ; mais je puis leur faire accepter les services de toute personne que je leur recommanderai. D’après ce que m’a dit M. de Carine lui-même Charles est un bon officier. Qu’il parte pour la Grèce, je lui en donnerai tous les moyens, qu’il ne cherche pas en vain à rester dans un pays où tout marche en opposition à ses principes politiques. Je ne sais où il est caché, et s’il est près de Paris, mais je vous offre de le conduire à Marseille, je le présenterai à quelques Grecs avec lesquels il s’embarquera bientôt. » Gertrude songea à Hedwige et resta silencieuse et indécise. « Est-ce que ce projet vous déplaît ? lui demanda-t-il avec douceur ; ne le trouvez-vous <pb n="90" xml:id="p90"/> pas convenable ? Voulez-vous que je ne m’en occupe plus ? - J’y songerai, dit madame de Selmire, j’en ferai part à Charles. Je vous remercie. – C’est là le projet qui doit sourire à votre imagination. Sans doute à sa place vous n’hésiteriez pas. – Mais vous, pourquoi avez-vous refusé le commandement qu’on vous offrait ? – Moi, je n’ai pas votre ambition, votre enthousiasme… – Eh quoi ! n’est-ce pas une belle cause ? – Oui. Mais il faut attendre les événemens. Il ne me plairait pas d’aller travailler en sous-ordre dans un pays dont la révolution commence. On ne doit espérer d’abord nul ordre et nulle mesure. C’est au sein du carnage qu’ils vont se former. C’est du sang qu’il leur faut et non de la science. Il y a là des hommes trop avides ou trop féroces pour vouloir se réunir sous un chef. D’ailleurs il est salutaire que les passions <pb n="91" xml:id="p91"/> violentes prennent un libre essor. Les commencemens doivent être terribles. Qu’ils s’instruisent seuls dans cette horrible convulsion morale. Peuple d’esclaves, qu’ils subissent le réveil des esclaves. Les hommes faits pour guider leurs semblables dans des temps de crise, sont dispensés d’agir durant une effervescence de cette nature. Le ciel les décharge des soins d’une guerre d’extermination qui se soutient d’elle-même. Leur tour viendra, et on les verra paraître quand les affaires réclameront le genre de lumières et de vigueur dont ils sont capables. – Si vous prévoyez, d’avance une telle guerre, pourquoi donc envoyer Charles y chercher une mort certaine ? – Pourquoi certaine ? Il peut faire son chemin : certes s’il était utile dans son pays, il ne faudrait pas l’envoyer au loin, joindre ses efforts à ceux d’un peuple qui se passerait de lui. <pb n="92" xml:id="p92"/> Il n’est pas Grec, et il pourrait se dispenser à la fois de leurs maux et de leur intrépidité ; mais dans la position où il est, ces périls sont sa ressource. Il rendra son malheur profitable à une cause sacrée. J’en enverrais là plusieurs autres, qui font les hommes habiles dans votre salon, qui mènent une vie oisive, inutiles à eux-mêmes et aux autres. – Qui donc ? demanda Gertrude. – Vous voulez que je vous les nomme ? » Il les nomma. « Celui-ci, disait-il, ne se souvient pas même des faits dont il a été témoin ; celui-là ignore les premiers principes de la guerre. » Et ainsi du reste.</p>
          <p>Gertrude resta un peu étonnée d’entendre rabaisser de cette manière des hommes qu’elle avait fort admirés, mais ce n’était pas la première fois que Rodrigue flétrissait ses admirations. Elle le devinait aussitôt, et voyant la mesure <pb n="93" xml:id="p93"/> à laquelle il mesurait les hommes, elle comprenait ses mépris. Certes, si ces mépris étaient insultans et s’ils pouvaient déplaire aux gens médiocres qui y voyaient leur propre condamnation ils n’annonçaient pas du moins de la vanité dans M. de Valdivia. Au lieu de se pénétrer du sentiment de son mérite, il s’étonnait ouvertement de la médiocrité générale ; il semblait ne pas vouloir admettre pour esprit tout esprit au-dessous du sien ; il s’estimait peu de chose, mais le reste il ne l’estimait rien. Il voyait tout de haut ; plus tard il sut se placer autrement pour voir plus juste, mais transporté d’un pays libre et agité au sein des salons de Paris, il ne sut d’abord que dédaigner.</p>
          <p>Cependant Gertrude avait cru remarquer dans ses paroles assez de confiance personnelle. « Ainsi, lui dit-elle en souriant, le vulgaire des mortels <pb n="94" xml:id="p94"/> peut seul accepter des emplois en Grèce ; les grands hommes doivent les refuser et attendre. » Il se mit à rire à son tour, et soit qu’il n’eût pas voulu parler pour lui, soit plutôt qu’il ne s’en rendit pas compte à lui-même, il répondit avec indifférence : « Vraiment, je ne sais pas de quoi je suis capable. Homme, je puis prétendre à tout, et je ne sais pourquoi j’irais, avant de me connaître, me placer dans les derniers rangs de l’espèce humaine ; mais je vous assure que je ne connais encore ni ma place ni ma destination. » Il reprit avec insouciance. « Qui la connaît sa place ? Qui la trouve ? Et comptez-vous pour rien le monde et les circonstances qui nous enchaînent de toute part ? Je ne sais pourquoi dit Gertrude, vous douteriez de vos forces, ne les avez-vous pas éprouvées ? Et quant aux circonstances, vous avez su ou en triompher ou en profiter. – <pb n="95" xml:id="p95"/> J’ai réussi, il est vrai, mais je ne sais jusqu’à quel point certaines combinaisons d’événemens nous éprouvent pour toutes les autres. D’ailleurs, que sais-je si je ne suis pas fait pour une autre sorte d’utilité ? Ces travaux, les ai-je continués, les ai-je soutenus ?… » Ici il s’arrêta. Son front devint sombre. Il sembla tout oublier dans de pénibles pensées ; puis sortant enfin de cet état, que Gertrude observait en silence, il reparla de Charles, et il fut convenu qu’on en obtiendrait une prochaine réponse.</p>
        </div>
        <div><pb n="96" xml:id="p96"/>
          <head>Chapitre XIII</head>
          <p>Charles n’hésita pas. Il se décida à aller combattre en Grèce à partir pour Marseille avec Rodrigue, et à terminer ainsi tous les malheurs et les intrigues dont il avait clé la cause innocente. Mais le même amour exigeant et jaloux, qui lui avait fait isoler Hedwige à Prégrange, le détermina à l’emmener en Grèce ; elle-même voulut le suivre comme son époux ; elle lui rappela la vie de sacrifices qu’elle avait accepté le suppliant de ne pas lui interdire ce dernier sacrifice qui devait les réunir. Ce fut en vain que Rodrigue étonnée de voir Hedwige <pb n="97" xml:id="p97"/> au moment du départ, représenta à Charles l’imprudence de sa conduite ; Charles accepta tout le dévouement d’Hedwige ainsi la femme promet au-delà de son caractère et de sa force, ainsi l’homme y consent, ainsi un sexe s’enivre de ce qu’il sacrifie et l’autre de ce qu’il accepte.</p>
        </div>
        <div><pb n="98" xml:id="p98"/>
          <head>Chapitre XIV</head>
          <p>Quand Gertrude eut retrouvé quelque calme après le départ d’Hedwige, elle réfléchit amèrement sur la conduite de M. de Selmire. Elle songea à sortir de ce tourbillon du grand monde qui l’avait étourdie et arrachée à son vrai caractère. Elle voulut rappeler son mari à une existence plus régulière et plus sérieuse, mais il n’était plus temps ; Alphonse lui avait échappé pour toujours, et de nouveaux événemens se préparaient.</p>
          <p>Le comte avait pris un vol que rien ne pouvait plus arrêter ; il avait retrouvé <pb n="99" xml:id="p99"/> en un moment, auprès de la duchesse de Morange, tout son goût pour la nouveauté, et il ne cessa de la voir que pour aller chercher près d’autres femmes les plaisirs qu’elle lui avait rappelés. C’est ainsi qu’il se consolait des malheurs qu’il avait causés. Plus à la mode que jamais, maître d’une fortune immense que Gertrude laissait tout entière à sa disposition, son mariage n’avait fait que lui donner plus de moyens pour satisfaire ses goûts. Loin de songer à changer, il avait oublié qu’il l’avait promis ; il ne lui serait jamais venu dans l’idée qu’on pût vivre autrement qu’il ne vivait à présent il commençait à se trouver subjugué par les plaisirs comme dans les jours les plus bruyans de sa vie. « La constance ! la constance ! disait-il à ses amis en manquant à celle qu’il avait, le plus tendrement promise, eh quoi ! faudrait-il <pb n="100" xml:id="p100"/> la garder toujours ? Ce serait renoncer aux vives jouissances qui nous appartiennent. Toujours aimer la même ! C’est perdre le charme de ces différens caractères qui rendent la femme si diversement séduisante. Je suis attiré par une beauté brune et piquante qui dit sur chaque personne de la société quelque méchanceté comique. Bientôt cette jeune femme, qui a dans ses paroles une sorte de brusquerie et d’enfance, m’intéresse et me plaît. La gaieté me ravit, je suis touché par la tristesse, j’aime un visage beau et calme, j’aime une femme passionnée, j’aime un caractère original comme celui de Gertrude dont on sent à chaque instant la fermeté et l’élévation. Enfin je m’enchante de tout successivement. Veut-on donc me borner à un seul enchantement qui s’éteindra bientôt, précisément parce qu’il sera seul ? Non la terre et les beautés qui <pb n="101" xml:id="p101"/> l’habitent sont à moi. Il ne faut que savoir plaire ! »</p>
          <p>Gertrude, attristée et mécontente d’Alphonse, commençait à voir combien ses espérances avaient été chimériques. Le prestige était détruit. Depuis son mariage ses idées et ses sentimens avaient marché dans une progression continuelle, son esprit et son ame s’étaient élevés, et une route toujours plus vaste s’ouvrait devant eux ; Alphonse ne pouvait pas la suivre, il ne pouvait plus l’entendre ; Gertrude avait laissé loin derrière elle celui avec lequel un moment elle s’était trouvée dans un rapport si complet et si doux. Le développement inattendu de ses facultés lui apportait des lumières qu’elle n’avait pas prévues, et avec la même bonne foi qu’elle avait cru M. de Selmire digne d’elle, elle s’étonnait aujourd’hui de le trouver si médiocre, et de se sentir isolée.</p>
          <p><pb n="102" xml:id="p102"/> Elle réfléchissait avec douleur sur ces vertus que son mari avait semblé promettre. Il s’était montré prêt à sacrifier sa vie avant son mariage, il avait donné sa fortune, il s’était dévoué à une cause respectable. Mais que sont tous ces mouvemens généreux quand le caractère ne les soutient pas, quand l’esprit ne sait ni les éclairer ni les diriger ? Il faut de la fermeté et de la raison pour donner aux sentimens leur valeur, et M. de Selmire manquait essentiellement de l’une et de l’autre.</p>
          <p>D’ailleurs c’étaient les restes d’une générosité qui se perdit bientôt dans les plaisirs.</p>
          <p>Un secret désenchantement commença à s’emparer du cœur de Gertrude. Ce n’était pas l’ennui encore, mais il menaçait de loin. C’est en vain qu’elle voulait rappeler cette joie des premières années de son mariage, c’est <pb n="103" xml:id="p103"/> en vain que souvent l’action de son esprit ranimait son bonheur ; elle retrouvait les mouvemens de cette tristesse dont elle avait à Prégrange autrefois fait une si cruelle expérience. Le vide des entretiens d’Alphonse la fatiguait, et il fallait tout le charme de son mari et les éclairs de sa gaieté, pour réveiller en elle quelques impressions d’amour. Mais ses soins devenaient chaque jour plus négligens ; voyant que l’esprit de sa femme était plus sérieux que le sien, il renonça à l’égaler, il ne mit plus de bornes à sa frivolité, et s’il fut encore aimable et gracieux pour elle, c’est que c’était toujours possible à lui de plaire et d’aimer.</p>
          <p>Quoique Rodrigue ne montrât aucune sensibilité qui pût sympathiser avec celle de Gertrude, et qu’il restât toujours étranger à ses plus chères idées, elle sentit vivement la privation de sa <pb n="104" xml:id="p104"/> conversation. Cette conversation lui avait produit un effet singulier. Rodrigue ouvrait devant elle un autre univers il lui faisait aborder un ordre d’idées inconnues ; il l’associait à ses découvertes sur cette terre où l’homme trouve en lui seul sa puissance. Gertrude ne distinguait pas encore la nature et la justesse de ces idées ; sa vue intellectuelle, si l’on peut s’exprimer ainsi, n’était pas distincte, mais elle les sentait grandes et différentes de tout ce qu’elle avait entendu dans sa vie. En sortant d’un entretien avec Rodrigue, ses semblables lui paraissaient tous d’une espèce inférieure leurs idées, leurs paroles lui paraissaient le langage de l’enfance, et il semblait que dans sa société elle ne comptât plus qu’un homme.</p>
          <p>Voyant que ses efforts pour éloigner son mari des plaisirs qui le subjuguaient étaient inutiles elle ne se découragea <pb n="105" xml:id="p105"/> point, et se promit de faire tout ce qui dépendrait d’elle mais M. de Selmire, dans sa légèreté, se rendait coupable d’une nouvelle faute dont il ne prévoyait pas les conséquences.</p>
          <p>Gertrude remarqua qu’il menait sans cesse son ami Pélage chez Léonore. Léonore avait été fort triste du départ d’Hedwige ses journées lui paraissaient longues ; Alphonse sut les rendre plus courtes par sa présence et celle de son ami. Gertrude fit quelques représentations à son mari sur les visites trop fréquentes de Pélage. Alphonse repoussa brusquement ses avis.</p>
          <p>Un motif secret et coupable lui faisait souhaiter vivement de voir le cœur de Pélage engagé ; il le redoutait libre ; il continua donc à le conduire chez Léonore jusqu’au moment où il le vit y aller seul. Il ne supposait nul danger à un semblable amour ; Léonore lui <pb n="106" xml:id="p106"/> semblait froide et craintive ; il voyait là pour Pélage un enthousiasme poétique qui ne durerait que le temps où il le voulait voir occupé, et sans doute il n’eût pas voulu exposer autrement la femme de son oncle.</p>
        </div>
        <div><pb n="107" xml:id="p107"/>
          <head>Chapitre XV</head>
          <p>Poète et ne voulant point prendre part aux intérêts et aux affaires des hommes, étranger d’ailleurs quoiqu’il eût été élevé en France, Pélage avait trouvé que c’était sage de s’abandonner aux chimères de son imagination ; il avait créé lui-même son univers et qui eût osé lui dire que l’univers réel était plus beau ? Alphonse, qui avait été élevé avec lui, voyant qu’il ne saurait jamais faire sa fortune, la fit lui-même au jour de sa majorité, et Pélage reconnaissant consentit à accompagner son ami dans le monde. Ils furent tous deux saisis <pb n="108" xml:id="p108"/> d’un même enivrement. Tous deux, ravis des femmes et des plaisirs, se livrèrent à des impressions aussi vives que nouvelles. Mais tandis qu’Alphonse toujours satisfait ne demandait que le renouvellement des mêmes jouissances, Pélage trouva plusieurs motifs de chagrin.</p>
          <p>Il était laid, et une femme distinguée seule aurait su découvrir au milieu de sa laideur une belle physionomie. Ses yeux étaient gris et petits mais ils brillaient par momens de tout le feu d’une inspiration élevée sa bouche mal faite mais ornée de dents superbes, exprimait par son sourire tout ce que le sourire seul peut exprimer de plus charmant toute l’expression de son visage en un mot était aussi séduisante que son visage lui-même l’était peu.</p>
          <p>Malheureusement Pélage avec son front dépourvu de grâce, ne pouvait se <pb n="109" xml:id="p109"/> passionner que pour la beauté ; il l’admirait, il la sentait en poëte ; il la parait de cette beauté morale avec laquelle elle semble si bien en harmonie et il s’enchantait d’elle presque comme on s’enchante de la vertu. On l’avait vu suivre en tous lieux des femmes seulement à cause de la beauté de leur visage de grands yeux bruns, des regards mélancoliques, des cheveux noirs, une attitude de rêverie, attiraient son attention, et aussitôt il croyait lire dans tout cet assemblage la tendresse et l’amour. Il se serait fié à tous les sermens qu’une bouche ravissante eût prononcés ; il n’eût jamais douté d’une douleur exprimée par des traits admirables ; il eût cru à la candeur de celle dont le visage jeune et animé semblait emprunter à la fraîcheur un éclat plus pur encore et plus brillant que tous les autres. Il n’adressa qu’à la beauté son hommage ; <pb n="110" xml:id="p110"/> mais il fut bien malheureux quand, éclairé par une funeste expérience, il vit que l’ame n’était pour rien dans la beauté. En vain cherchait-il dans les paroles de ces femmes l’élévation et la tendresse qu’exprimaient leurs regards ; en vain cherchait-il près d’elles cette langueur dont leur physionomie exprimait le charme ; il ne retrouvait rien de ce qu’il s’était promis. N’étant paré lui-même que des qualités qu’il souhaitait en vain, il n’obtenait pas cette juste tendresse que son cœur méritait. Cependant il était plus recherché des femmes qu’on ne pourrait penser, car son enthousiasme pour la beauté était connu et l’on regardait comme un honneur d’être remarquée par lui. Mais l’hommage obtenu, on lui rendait une liberté qu’il retrouvait sans regret.</p>
          <p>Ce qui ajouta à son mépris et à sa peine, c’est l’oubli où quelques femmes <pb n="111" xml:id="p111"/> tombèrent de l’amour qu’il leur avait si vivement témoigné. Une d’entre elles qu’il avait long-temps entourée de ces soins délicats, tendres, continuels, que l’amour inspire, à laquelle il avait exprimé si souvent son ardeur en termes éloquens, qu’il avait chantée dans ses vers ; celle qu’il avait le plus fortement aimée, et qui lui avait donné le plus de pouvoir pour répandre au-dehors son ame passionnée ; celle-là même, un jour où l’on décidait du mérite des poëtes, laissa soutenir devant elle, par les rivaux de Pélage, que la sensibilité de ce poëte n’était pas profonde. On l’appela en témoignage elle jugea sur ce qu’on avait dit, se laissa entraîner par l’avis du moment, et décida qu’en effet Pélage n’était pas très-sensible. Qu’importait à Pélage qu’une femme qu’il n’aimait plus l’eût oublié ? Cependant il se fit répéter les mêmes mots de sa bouche. Il les entendit <pb n="112" xml:id="p112"/> en silence. Son cœur fut oppressé par le mépris et l’ironie. Quoi ! tant de jours de tendresse, tant de protestations tant de larmes, tant de soins, des tourmens si cruels, un dévouement si sincère, si complet, tout était oublié, et dans ce cœur où il avait espéré régner à jamais, il n’avait pas même laissé un seul vrai souvenir</p>
          <p>De ce jour il rompit avec les femmes il les regarda comme une injure que le ciel avait faite à l’homme comme une tromperie, comme une vaine image d’un bien qui n’existait pas. S’il contempla encore quelquefois leurs attraits, ce fut sans livrer son cœur ; il le retint esclave et triste, et quand il arriva à Paris, de douloureux souvenirs avaient rendu son humeur plus mélancolique encore.</p>
        </div>
        <div><pb n="113" xml:id="p113"/>
          <head>Chapitre XVI</head>
          <p>Le visage plein de charme de Gertrude le frappa ; ce front parfois si sévère, cette bouche si belle que la parole et le rire embellissaient encore, toute cette expression d’innocence et de jeunesse, d’élévation et de fermeté, lui causèrent une impression qui serait peut-être devenue sérieuse s’il n’eût aperçu Léonore. Il la vit dans les larmes, et sa beauté réalisait tout ce qu’il avait rêvé. Voilà ces yeux bruns pleins de sensibilité, ce regard mélancolique cette taille ravissante dont tous les mouvemens sont dignes d’être étudiés ! Son <pb n="114" xml:id="p114"/> teint variable laisse voir l’agitation de son ame timide ; rougissant et pâlissant t tour tour, elle associe chacun à ses secrètes émotions. Elle semble une création plus pure, plus parfaite, plus délicate que toutes les autres. Le cœur du poëte fut ébranlé. Il se demande si cette fois l’ame et le visage ne sont pas semblables, si cet être n’est pas une œuvre identique et achevée. Oh ! Pélage, vous reconnaissez tous ces mouvemens qui ont autrefois troublé vos jours voilà les mêmes transports qui vous sortent de vous-même. Sont-ce donc encore aujourd’hui des illusions ? Il reconnaît l’amour, mais il lui trouve des jouissances et des richesses toujours nouvelles, même alors qu’il retrouve des impressions bien connues, il s’enivre comme au premier jour. Il croyait se souvenir de ce qu’il avait senti jadis. Non il avait tout oublié. L’amour seul <pb n="115" xml:id="p115"/> rappelle l’amour, le feu seul ramène la vraie chaleur, un seul sentiment ouvre le ciel, et tous les autres nous laissent vivre bien loin des sublimes émotions.</p>
          <p>Mais que de douleurs il se prépare ! Il le sait bien. Cette femme est mariée, il se répète, il est vrai, que son mari n’est pas fait pour elle, qu’il pourrait être son père, que c’est une union que la nature désavoue, que c’est à Pélage seul que le ciel dans sa pureté destinait cette innocente femme. Cependant quelqu’âge qu’il ait, ira-t-elle le trahir ? Osera-t-elle seulement remarquer qu’il est trop vieux pour elle ? Toutes ses paroles, toutes ses manières sa tenue, ses regards, sa pudeur, tout indique une femme timide soumise et aussi éloignée de toute action perfide que de toute idée indépendante. À l’aurore de sa passion, Pélage se consulte, il tremble, il sait les douleurs qui le menacent, <pb n="116" xml:id="p116"/> il n’entre pas dans la lice en ignorant ; c’est avec la conscience du mal qu’il le mesure mais un invincible attrait l’attire malgré lui. Il voit un bien et un malheur égal, il va courir des chances pareilles. D’ailleurs a-t-il des forces pour résister ? Faible et subjugué par ses passions c’est d’elles qu’il tire son talent ; il avait aimé autrefois pour vivre, penser et écrire ; depuis il a vécu libre ; mais la tristesse a consumé ses jours. Que le soleil lui paraît brillant ! Que la nature est riche et parée ! Quel est ce monde qui renaît pour lui neuf et vaste ? Que d’idées poétiques ! Que d’images ! Son esprit ne peut plus tout embrasser, il se trouble dans son ardente activité. L’action de l’ame est trop rapide ; les impressions intérieures, les impressions du dehors l’accablent à la fois ; il est obligé de demander trêve à son énergie ; il marche, il veut se <pb n="117" xml:id="p117"/> calmer ; il cherche une fatigue physique, il ne s’aperçoit pas que son corps est brisé ; enfin tout s’apaise et la nature épuisée se répare.</p>
          <p>À mesure qu’il laissa sans combattre augmenter son amour, il se répéta qu’il était invincible, et quand enfin il fut invincible, il se dit que Léonore était destinée à lui par le ciel, qu’elle était la femme qu’il avait imaginée dans ses poétiques rêveries, qu’il paierait son amour de mille douleurs parce que le ciel n’accorde rien à l’homme qu’il ne faille lui payer chèrement ; mais qu’en dépit de tout, il était le plus heureux des hommes.</p>
          <p>Et quels furent ses transports quand il apprit que Léonore elle-même était poëte ! Un soir chez madame de Selmire, dans une réunion de famille ou il était le seul étranger, Alphonse pria Léonore de dire quelques-unes de ses <pb n="118" xml:id="p118"/> poésies. Elle refusa avec timidité en regardant Pélage comme pour dire qu’il lui imposait seul. Mais lui plus timide, plus troublé qu’elle, joignit ses instances à celles d’Alphonse. Léonore céda avec simplicité, mais sans plaisir. Son teint changea plusieurs fois de couleur, et sa voix mal assurée trahit tout l’effroi que la présence du poëte lui causait. Pour lui il resta absorbé par une foule de sensations inconnues. La seule vibration de cette voix jeune et flexible remplit ses yeux de larmes, il cacha son visage dans ses mains ; les innocentes tristesses et les innocentes joies que Léonore avait peintes dans des vers charmans le touchèrent profondément ; tout venait de s’empreindre d’un prestige qui éleva son cœur à des émotions fortes et caractérisées. Il n’était plus dans le monde réel ; l’énergie de ses sentimens avait tout dominé ; il sentit ainsi en lui <pb n="119" xml:id="p119"/> la passion ; il la reconnut à ses sublimes effets. Après avoir adressé à Léonore quelques complimens aimables, il s’éloigna il alla se jeter sur un canapé au fond du salon, et comme Léonore suppliée par madame de Prégrange, se mit à chanter quelques romances de sa composition et ensuite quelques airs des grands compositeurs, Pélage s’enivra à loisir dans ses découvertes et dans ses larmes ; il n’était plus sur terre, et les seuls sons de cette voix qui venait ébranler son ame dans ses profondeurs, l’avaient suivi dans le vague où il se perdait.</p>
        </div>
        <div><pb n="120" xml:id="p120"/>
          <head>Chapitre XVII</head>
          <p>Depuis ce jour son cœur fut enchaîné ; une mélancolie profonde, une inquiétude ardente consumèrent ses jours. Admis dans l’intimité de M. Muller, qui l’avait connu enfant chez sa sœur la comtesse de Selmire, il vit sans cesse Léonore. Quand il sentit son amour croître avec tant de violence, il eut peur de réprouver ; il ne savait plus où il se verrait entraîné il sentait en lui une grande force de sentiment, et une grande faiblesse pour résister. Soit que le long repos où était resté son cœur lui eût donné une énergie nouvelle soit <pb n="121" xml:id="p121"/> que Léonore eût pour lui plus de séduction qu’aucune autre femme il fut subjugué entièrement, et de manière à craindre tout pour l’avenir.</p>
          <p>La profondeur même de ses impressions les rendit plus secrètes ; il restait silencieux et rêveur et alors que son agitation était extrême, tout son extérieur était calme et froid. Il sut cacher à Léonore les émotions qu’elle causait ; d’ailleurs elle n’avait nulle idée de leur existence jamais la pensée qu’un homme pût devenir amoureux d’elle ne fût venue l’occuper. Toute son existence était remplie et si parfois son cœur attristé appelait un sentiment fait pour son âge et que son mari ne pouvait pas lui faire connaître, elle ne s’expliquait pas ce chagrin passager, elle en triomphait facilement et la tendresse maternelle, qui convenait si bien à son ame tendre, était son secours et son <pb n="122" xml:id="p122"/> bonheur. Les soins continuels de Pélage lui causèrent un plaisir qu’elle ne s’expliqua point. Le voyant sans cesse occupé d’elle, elle s’imagina qu’il était animé par une vive amitié ; nul homme n’était lié avec elle par ce sentiment ; elle l’accueillit avec reconnaissance elle le vit avec joie presser ses fils contre son cœur, les combler de caresses, et avoir pour eux ces soins qu’elle n’avait vus dans nul autre homme. La présence de Pélage lui était douce dans la société comme dans sa maison ; car, ainsi qu’il arrive aux ames faibles et tendres le mouvement du monde la ramenait à ses affections, il semblait qu’elle allât y chercher une protection et un refuge. Accoutumée à fixer tous les regards elle supportait avec résignation des hommages qui eussent tant satisfait d’autres femmes ; elle n’était accessible que par sa sensibilité, et nul mouvement <pb n="123" xml:id="p123"/> de vanité, nulle idée de succès ne fussent jamais venus l’agiter. Elle était comme une tendre fleur qui souffre loin de l’air pur des cieux. Pélage adorait cette candeur, et en effet Léonore avait cette pureté qui n’appartiennent qu’aux natures faibles ; trop d’idées, trop d’impressions tourmentent les êtres énergiques, mais il appartient à la faiblesse de conserver une harmonie parfaite.</p>
          <p>Il semblait qu’elle exerçât sur Pélage une sorte de magie ; il était poëte pour l’admirer et il trouvait toutes ses richesses dans un regard de Léonore.</p>
          <p>Cependant quelques mouvemens douloureux commencèrent à éprouver son cœur. Si Léonore prenait ses fils dans ses bras il ressentait une secrète jalousie, une secrète souffrance ; il murmura un jour d’aimer seul ; enfin il <pb n="124" xml:id="p124"/> sentit une irrésistible envie de faire connaître son sentiment ; du moins si ses chagrins ne devaient jamais être calmés il voulut qu’ils fussent connus. La société de Paris qui vit de ses observations et, de ses découvertes, qui appelle les fautes et prévoit les malheurs, avec tout l’empressement du triomphe commença à remarquer les soins de Pélage. Gertrude fut avertie de tous les côtés ; quoiqu’elle attachât fort peu d’importance aux discours de la société, elle avertit Alphonse, et l’engagea de nouveau à éloigner Pélage de Léonore. Mais les mêmes motifs, ces motifs coupables qui avaient porté Alphonse à exciter l’amour de Pélage, subsistaient encore, et quoique leur importance fût diminuée Alphonse était loin de désirer de voir libre le cœur de Pélage. Il repoussa avec sa légèreté ordinaire les avis de Gertrude. « D’ailleurs, <pb n="125" xml:id="p125"/> lui dit-il, suis-je maître des actions de Pélage ? Puis-je, à mon gré l’éloigner de Paris ? Que M. Muller emmène sa femme ; c’est, à lui à agir ici. Mais sa sécurité est juste. Ce pauvre Pélage n’est pas fait pour plaire. Son visage n’est pas beau il faut pour vous séduire vous toutes d’autres avantages… – Cette figure, dit Gertrude, a la plus belle expression et… – Jamais ! jamais ! s’écria Alphonse. Eh ! ma chère, ne sais-je pas l’histoire de Pélage ; il se plaint du cœur des femmes de leur légèreté mon Dieu tout cela veut dire qu’il est laid ! Oui, oui, ajouta-t-il en se regardant en riant dans une glace, oui, vous voulez des figures charmantes, c’est avec cela seulement qu’on règne. » Puis se tournant vers Gertrude et fixant les yeux sur elle, il la salua profondément comme pour rendre hommage à ses charmes.</p>
          <p><pb n="126" xml:id="p126"/> Les conversations entre les deux époux n’étaient presque jamais plus sérieuses que celle-ci. Gertrude voyant qu’Alphonse était tout-à-fait incapable de comprendre ses craintes, se flatta que Pélage serait un peu distrait de ses attentions par un ouvrage tragique important, qu’il allait donner au Théâtre Français. Il l’avait conçu et écrit dans le temps d’un grand isolement et d’une grande souffrance. Il semble que le talent d’un homme qui se développe par le plein exercice de ses facultés, se développe aussi par leur souffrance ; la vie complète ou la gêne complète de l’esprit et de l’ame mènent toutes deux à de grands résultats. La vive jouissance de répandre au-dehors son talent ou le tourment cruel de le garder en soi tout entier, mènent également des ouvrages immortels ; peut-être le génie livré à lui-même et torturé par sa propre force <pb n="127" xml:id="p127"/> sans essor, est-il même plus grand que lorsque les choses de la vie le nourrissent et le satisfont ; c’est lui alors qu’il examine et qu’il révèle ; lui-même il est son but ; ce travail des facultés sur elles-mêmes les exalte et les sort de la sphère humaine. La création sublime de Manfred fut le fruit de l’isolement et d’une douleur délirante.</p>
        </div>
        <div><pb n="128" xml:id="p128"/>
          <head>Chapitre XVIII</head>
          <p>Mais Pélage ne s’intéressait plus à l’ouvrage qu’il avait fait que par l’idée que Léonore en verrait la représentation, et que peut-être elle éprouverait des émotions qui l’étonneraient elle-même.</p>
          <p>Le jour de la représentation approchait. Les répétitions se succédaient ; bientôt on arriva à la dernière. Gertrude voulut aller à celle-là.</p>
          <p>Lassée de plaisirs, et cherchant la nouveauté comme tous les esprits actifs, elle prenait le plus vif intérêt à l’ouvrage de Pélage. C’était une pensée qui <pb n="129" xml:id="p129"/> pour un moment s’était emparée de sa vie ; son ame appelait quelque occupation, quelque émotion digne d’elle, et le début d’un poëte si distingué d’un si aimable ami, lui parut mériter toute son attention. Elle avait lu plusieurs fois la pièce et elle était impatiente de savoir si elle retrouverait à la scène les effets qu’elle prévoyait à la lecture.</p>
          <p>Elle proposa à Léonore d’aller à la dernière répétition ; Alphonse qui était présent parut s’y opposer. Gertrude insista, elle le pressa de ses questions, il se troubla légèrement mais retrouvant bientôt son assurance enjouée, il n’opposa nulle raison sérieuse, et Gertrude partit aussitôt avec Léonore et quelques amis.</p>
          <p>Il était une ou deux heures. Ils passèrent de l’éclat du jour à cette obscurité d’un théâtre le matin quand il se présente aux regards si différent de ce <pb n="130" xml:id="p130"/> qu’on est accoutumé de le voir. Gertrude et ses amis traversèrent les corridors sombres et vides ; quelques ouvertures de loin en loin laissent passer une faible lumière ; c’est à peine si l’on peut distinguer la chaise ou le banc sur lequel on va s’asseoir ; on distingue cependant la forme de cette salle déserte ; la scène seule est éclairée par quelques lumières ; c’est là que se trouve le peu de bruit et de vie du théâtre, mais ce n’est que du désordre et de la confusion les acteurs étudient s’interrompent, s’appellent, l’auteur les arrête et fait ses observations. Cependant à travers ce tumulte on sent l’unité d’intentions les juges pour lesquels on se prépare sont redoutés, et le public absent règne encore au milieu de la troupe inquiète.</p>
          <p>Gertrude s’amusait d’un coup d’œil si nouveau. La répétition allait commencer. <pb n="131" xml:id="p131"/> Pélage était sur la scène. On lui cria de loin que des dames le demandaient et bientôt un des gens de Gertrude vint lui dire qu’elle était là. Il s’informa si Léonore y était aussi, et il fut contrarié qu’elle n’eût pas attendu la représentation. Il répondit qu’il allait à l’instant voir ces dames.</p>
          <p>Il causait alors avec l’actrice chargée du premier rôle de la tragédie. C’était une femme de plus de trente ans, assez maigre, et d’une taille haute et noble. Sa figure, qui, au premier abord, était imposante et fière devenait douce et touchante en s’animant ; on voyait dans ses traits réguliers la trace de souffrances passées et tout son être avait quelque chose de frappant et de tragique. En entendant nommer la comtesse de Selmire, elle eut un mouvement involontaire et parut au moment de se trouver mal. Pélage vit son agitation et lui prenant <pb n="132" xml:id="p132"/> la main :« Juliane, lui dit-il avec chaleur, soyez, donc plus ferme et plus raisonnable ; faut-il vous répéter encore tout ce que l’amitié m’inspire ? Oubliez- vous ici un moment pour moi. Commencez la répétition. » Tandis qu’il parlait ainsi, Juliane, en lui serrant la main pour lui montrer sa reconnaissance, tournait la tête du côté où était placée Gertrude, et cherchait en vain à distinguer son visage malgré l’obscurité. « Mon ami, dit-elle à Pélage, il n’en fallait pas plus pour faire manquer la répétition. Je ne saurais jouer ce matin et, pour ainsi dire, en tête-à-tête avec elle. Je réponds de moi pour la représentation, que cela vous suffise ; alors je puiserai de nouvelles inspirations dans mon trouble, mais ce matin, mais à l’instant, c’est impossible. – Eh bien ! dit Pélage qui souhaitait que Léonore ne vît tous les effets de sa tragédie <pb n="133" xml:id="p133"/> qu’à la représentation voulez-vous suivre simplement la pièce, seulement pour voir l’ensemble ? – Oui certes, répondit Juliane, il le faut absolument, allez rejoindre ces dames, et nous allons commencer. »</p>
          <p>Pélage rejoignit Léonore et la vit avec joie inquiète et préoccupée. « Montrez-moi, lui dit Gertrude, cette actrice dont on vante le talent et qui reparait demain pour jouer dans votre tragédie ? Est-ce avec elle que vous causiez ? – Oui, répondit Pélage, mais je crains qu’elle ne retrouve pas tous ses moyens. Sa santé a été depuis long-temps si ébranlée qu’un rien la dérange et que l’inquiétude même d’une première représentation peut l’altérer. – Depuis combien de temps, demanda Léonore, a-t-elle été obligée de cesser de jouer ? – Depuis que M. de Carine l’a abandonnée, dit en riant un des hommes <pb n="134" xml:id="p134"/> qui étaient là ; Carine l’a rendue bien l’a rendue bien malheureuse, et elle est allée se consoler en Italie. – Oui, reprit Gertrude, son départ pour l’Italie avait déjà eu lieu quand je suis arrivée à Paris et l’on en parlait encore. Depuis quand est-elle de retour ? – Je l’ai rencontrée en Suisse, répondit Pélage, et elle est arrivée à Paris quelques jours après moi. »</p>
          <p>Au même instant la répétition commença. Elle alla si mal que chacun conseillait à Pélage d’en demander une autre. Juliane, distraite, préoccupée, fit manquer les plus grands effets ; tout le tort était à elle, mais ayant appelé Pélage, elle lui dit qu’elle répondait de l’ouvrage, et qu’il pouvait compter sur elle pour la représentation.</p>
          <p>Pélage rapporta ces paroles à Léonore, à laquelle il vint offrir son bras pour sortir, mais elle ne fut point rassurée ; elle montra contre Juliane un <pb n="135" xml:id="p135"/> ressentiment qui charma Pélage ; il bénit cent fois l’actrice. « Cette représentation m’agite singulièrement lui dit Léonore ; j’aurais fait la pièce que je n’aurais pas plus de crainte, et, auteur et acteurs, vous me faites cruellement souffrir avec votre calme désespérant. » Pélage recueillit dans son cœur ces innocentes paroles. Il entendit avec joie Gertrude et Léonore parler vivement des craintes que leur inspirait Juliane. « Elle n’achèvera pas la pièce, répétaient-elles toutes deux, elle parait faible et souffrante ; comment a-t-on pu la charger d’un pareil rôle ? »</p>
          <p>Pélage ne partageait point ces craintes, car lorsque Juliane répondait d’elle, on y pouvait compter ; mais jamais auteur n’avait moins songé à son succès ; il semblait qu’il n’eût monté l’ouvrage que pour Léonore, et il eut voulu aussi ne l’avoir fait que pour <pb n="136" xml:id="p136"/> elle. Mais s’il y trouvait quelque talent, il sentait que désormais ses ouvrages seraient empreints d’une sensibilité et d’une couleur qui laisseraient bien loin ses premiers écrits.</p>
          <p>Enfin le lendemain qui devait instruire son amour arriva. Les auteurs en général ne se font pas scrupule de montrer tout leur effroi et toute leur faiblesse. Il semble que l’homme ait voulu se réserver certaines circonstances où il lui soit permis de manquer de courage. La fermeté lui étant commandée dans tant d’actions de sa vie, il semble se complaire à montrer les craintes qui lui sont permises. C’est alors qu’on peut éprouver cette fermeté naturelle qui vient de l’ame et non pas de l’éducation. L’auteur qui en est dépourvu s’abandonne à sa terreur comme une femme ; il ne rougit pas de livrer le secret de son caractère, il ne cherche <pb n="137" xml:id="p137"/> pas du moins à porter sur son front une tranquillité qui n’est plus dans son ame ; il s’afflige, il se désole, il n’ose pas se rendre au théâtre, il reste enfermé chez lui ou chez un ami. Ses parens excitent ses faiblesses au lieu de les combattre ; il s’agirait du sort de tout un peuple, que cette famille ne serait pas plus agitée, et dépourvu à la fois de vigueur et de cette élévation d’intelligence qui fait qu’on sait se mettre au-dessus des circonstances personnelles, l’auteur ne sait ni se soutenir ni s’oublier.</p>
          <p>Pélage était à la fois au-dessus des craintes de l’amour-propre et du talent ; il eût su dissimuler une inquiétude bien naturelle mais ce jour-là il n’était pas un auteur, il était un amant, et son agitation fut plus grande qu’on ne saurait même l’imaginer. Il vit le matin Léonore, dont la vive inquiétude calma <pb n="138" xml:id="p138"/> un peu la sienne ; il se trouva rassuré quand le seul succès où il aspirât lui parut presque certain. Tout ce jour, chez Gertrude, on ne parla que de la représentation du soir. M. Muller, sa femme et plusieurs antres personnes vinrent dîner chez elle.</p>
          <p>Au moment où Gertrude, sortant de table venait de demander ses chevaux, M. de Valdivia parut ; il arrivait à l’instant. Il remit à madame de Selmire des lettres d’Hedwige et de Charles ; elle le prit aussi lot à part, et se questionna avec vivacité sur sa plus chère amie. Au récit du départ d’Hedwige elle retint quelques larmes qu’elle eût craint de laisser voir à Rodrigue. De tristes émotions vinrent remplir son cœur ; cependant le retour de M. de Valdivia mêla quelque plaisir à sa douleur même ; ils se témoignèrent mutuellement leur satisfaction de se revoir ; <pb n="139" xml:id="p139"/> mais bientôt Léonore vint les arracher à ce tête-à-tête, et l’on engagea M. de Valdivia à venir à la Comédie-Française. Alors il apprit le motif de l’agitation qu’il voyait régner. Aussitôt toute l’expression de sa figure changea ; un sourire de mépris et d’ironie parut sur ses lèvres. Il venait de traiter de grandes affaires, son esprit était plein de pensées sérieuses ; occupé des réalités de la vie, il regarda en pitié ce jour-là les fictions poétiques, et cette agitation qui lui semblait si puérile et si ridicule. Jamais son front n’avait paru si sévère à Gertrude. Elle comprit aussitôt sa pensée ; son ame s’en éleva ; elle voulut se calmer et se séparer comme lui de cette société troublée. Déjà cette présence lui apportait ces nobles impressions qu’elle seule savait produire. Gertrude, d’un mot et d’un sourire doux <pb n="140" xml:id="p140"/> et tranquille fit voir à Rodrigue qu’il était compris ; sa sévérité disparut alors, sa première joie revint, et, avant de quitter Gertrude, il la conduisit à sa voiture en lui parlant avec ce ton qui n’était ni de l’amitié ni de l’amour, mais qui leur était particulier, et qui semblait un lien à part entre deux êtres à part.</p>
          <p>Gertrude arriva au théâtre comme animée d’une existence nouvelle : ce soir-là elle se sentait complètement heureuse tant de pensées remplissaient son cœur, qu’il jouissait de son énergie. Le souvenir d’Hedwige mêlait une douce tristesse à son enivrement et ce fut avec une ame si vivement agitée qu’elle allait assister à la tragédie nouvelle.</p>
          <p>La toile n’était pas levée encore : Léonore, en entrant dans la loge, devint <pb n="141" xml:id="p141"/> silencieuse ; elle s’appliqua, sans savoir pourquoi, à dissimuler ses impressions.</p>
          <p>La salle était remplie tout Paris se trouvait là. La duchesse de Morange, dans sa loge, ayant derrière elle M. de Carine, semblait, par son rire malveillant, peu disposée en faveur de l’ami de madame de Selmire, tant on est toujours porté à faire de tout un intérêt de coterie. Peut-être M. de Carine était-il curieux de revoir Juliane au théâtre. M. d’Ermeuil affectait un air d’importance et d’impartialité ; madame d’Aune faisait dire à Gertrude qu’elle était pleine d’espérance ; Alphonse parcourait le théâtre, et ne reparut qu’un moment près de sa femme. Plusieurs personnes se pressaient à la porte de la loge de madame de Selmire, et chacune d’elles disait un mot ou de ses craintes ou de ses espérances, dans le <pb n="142" xml:id="p142"/> seul but de parler, et sans y attacher réellement la moindre idée ou la moindre importance ; mais l’oreille inquiète et attentive de Léonore s’effrayait des prédictions funestes : aucune ne lui semblait à dédaigner, et toutes allaient la remplir de faiblesse et d’effroi.</p>
          <p>Cependant Pélage, placé en haut de la salle, dans une loge d’où l’on pouvait voir Léonore, restait les yeux fixés sur elle, indifférent au tumulte que le public impatient faisait entendre avant la pièce, ou plutôt bénissant ce bruit qui faisait pâlir le front et les lèvres tremblantes de Léonore. Quelques voix malveillantes, quelques sons aigus et sinistres se firent entendre ; enfin la toile se leva, le plus profond silence régna aussitôt dans la salle, et les spectateurs immobiles ne montrèrent plus leur vif intérêt que par leur attention.</p>
          <p>Les trois premiers actes étaient très-beaux ; <pb n="143" xml:id="p143"/> ils marchèrent au milieu des applaudissemens toujours croissant. Dès que les spectateurs avaient été ébranlés, ils n’avaient plus mis de mesure dans leur enchantement, et l’auteur dramatique était devenu maître du public entier. Juliane reparut avec toute la puissance de son talent ; elle avait perdu l’éclat de sa beauté et de sa jeunesse, mais ses accens étaient plus déchirans plus tragiques ; on sentait qu’elle s’était instruite à l’école de la douleur, et mille applaudissemens semblèrent vouloir la payer de ses chagrins et de ses progrès.</p>
          <p>Pélage voyait l’attitude et tous les mouvemens de Léonore déceler une joie vive. Jamais elle n’avait paru si animée ; elle riait, elle pleurait, elle oubliait sa réserve ; sans cesse son mouchoir porté sur ses yeux allait effacer la trace de son émotion. Le cœur de Pélage <pb n="144" xml:id="p144"/> palpitait d’espérance ; cependant il aurait voulu la voir dans un moment d’effroi c’est alors qu’il eût su réellement s’il était aimé, et le poëte passionné et téméraire souhaita les murmures et les sifflets.</p>
          <p>Ses vœux furent trop exaucés au quatrième acte. Il avait développé là tout ce que la hardiesse des littératures étrangères a inspiré à la tragédie française peut-être avait-il outrepassé la mesure. Les sifflets se firent entendre avec d’autant plus d’acharnement que tous ceux qui étaient venus pour critiquer l’ouvrage étaient plus impatientés de son succès. D’ailleurs la foule, soit qu’elle se forme en assemblée populaire, soit qu’elle s’érige en juge dans un théâtre a des impressions très-mobiles. On s’amusa de ce qui parut ridicule avec l’énergie qu’on avait mise à jouir de ce qui était beau, et ce <pb n="145" xml:id="p145"/> fut au milieu d’un bruit affreux que les acteurs menèrent cet acte jusqu’à sa fin.</p>
          <p>Ce fut durant tout ce tapage que le cœur du poëte s’enivra dans la passion la plus vive et la plus heureuse qu’il eût jamais éprouvée. Il vit Léonore perdre contenance ; il la vit s’appuyer sur sa loge dans une douleur inexprimable ; il vit Gertrude lui passer un flacon comme si elle craignait qu’elle ne se trouvât mal il la vit faire un mouvement pour se lever comme si elle voulait s’en aller, puis se rasseoir aussitôt comme une personne qui a perdu tout empire sur elle-même.</p>
          <p>Cependant le cinquième acte commence, et le bruit de mille conversations cesse au même instant. Ici l’auteur reprit tout l’empire qu’il avait perdu ; la hauteur où s’élevait l’ouvrage commandait l’admiration, et ne permettait <pb n="146" xml:id="p146"/> plus l’examen. Toutes les ames se sentirent électrisées ; et Juliane, animée par la sévérité du public à laquelle elle n’était point accoutumée, Juliane, qui savait communiquer sa chaleur et son entraînement, Juliane acheva par son talent incomparable d’assurer un succès des plus brillans et des plus mérités.</p>
          <p>Pélage en savait assez. Dès que Léonore, accablée par tant d’émotions, se fut rassurée, il se rendit au théâtre, et n’y restant qu’un moment, il sortît pour éviter de paraître sur la scène, où bientôt son nom fut proclamé en triomphe.</p>
        </div>
        <div><pb n="147" xml:id="p147"/>
          <head>Chapitre XIX</head>
          <p>Pélage arrivant après la représentation chez madame de Selmire, y fut reçu par mille bruyantes acclamations ; mais une seule pensée, une seule émotion remplissait son ame ; son front brillait d’une joie vive mais touchante. Dans le trouble d’un si profond amour, il dédaignait un succès importun, et voyait loin de lui la gloire et tous les intérêts de la terre. Fatigué du bruit qui régnait autour de lui, il cherchait Léonore parmi les femmes qui l’accablaient de leurs louanges, mais il ne la vit point. « Léonore, lui dit Gertrude, <pb n="148" xml:id="p148"/> est souffrante, la chaleur du théâtre l’a incommodée, et elle est rentrée chez elle. » Pélage ne répondit rien et, se retirant chez lui, il se déroba bientôt à la foule des admirateurs.</p>
          <p>Mais tandis qu’il se sent le plus heureux des hommes, que son ame ébranlée par d’enivrans transports, peut à peine soutenir tant de joie, Léonore, en proie à une douleur sans mesure, s’avoue qu’elle aime, et se trouve la plus coupable des femmes ; elle voudrait fuir sans savoir où fuir, elle voudrait revenir à tout prix à cette ignorance où elle vivait de son tendre cœur. Toutes ses idées de vertu toutes ses idées de devoir, viennent remplir sa conscience de terreur ; il lui semble qu’il n’est pas dans l’univers un être si criminel que Léonore, et cependant jamais elle ne se trouva tant de vie et de sensibilité. Elle éprouve un mélange <pb n="149" xml:id="p149"/> cruel de sentimens opposés ; une joie, une douceur involontaire se mêlent à son chagrin ; elle ne sait plus rien expliquer. Elle se sent faible et sans courage ; elle va pleurer sur le berceau de son fils, mais elle a connu des émotions plus violentes qu’il ne lui en a jamais donné, et le plus entraînant des sentimens humains prend sur tout autre le premier rang. Elle s’enferme cher elle, elle ne veut pas parler à son mari quand il rentrera de chez Gertrude ; elle craint de le voir, elle craint ses caresses, elle reste toute la nuit dans cet état terrible, passant tour à tour du désespoir à la tendresse, et s’instruisant dans une seule nuit des mystères redoutables qu’elle ignorait.</p>
          <p>Le lendemain trois fois Pélage se présenta à sa porte trois fois elle lui fut refusée. Enfin il rencontra M. Muller. « Venez, lui dit celui-ci, ma femme <pb n="150" xml:id="p150"/> est souffrante, mais elle vous recevra cependant. » Il entra chez elle avec Pélage. L’enfant que Léonore nourrissait jetait des cris perçans. « Il est malade, dit une femme de chambre en le prenant des bras de sa mère, l’état de madame influe sur le sien ; il faudrait peut-être le sevrer. » Ces mots et les cris de son fils avaient troublé Léonore qui se jugeait si coupable ; et ce fut avec des yeux pleins de larmes et un cœur désolé qu’elle reçut Pélage et son mari.</p>
          <p>Pélage s’avança en tremblant ; M. Muller, après l’avoir félicité vivement sur son succès qui occupait tout Paris, sortit et les laissa seuls.</p>
          <p>Ils restèrent tous deux émus et silencieux. Pélage accablé par son bonheur même et ses émotions, ne trouvait plus de langage pour peindre ses sentimens. Léonore ne sut bientôt comment cacher <pb n="151" xml:id="p151"/> les siens. Tout l’attrait de l’amour, tout son pouvoir irrésistible, tout son enchantement, tout son feu, tout son trouble étaient aux prises dans le cœur d’une faible femme avec les idées de sa vertu, son devoir, sa conscience, le respect de son mari, la tendresse de ses enfans, ces vérités éternelles de la morale qui avaient jusqu’ici fait les délices comme la force de sa vie. Mais son ame tendre et sans force ne put pas soutenir long -temps ses combats ; la pudeur sur le front, les yeux pleins de larmes et d’amour, elle interrogea Pélage d’un triste regard ; ce regard lui rendit la parole et sa passion éloquente alla communiquer à Léonore les impressions de sa félicité. Mais la joie qu’elle éprouva fut passagère, et elle répondit à Pélage par ses pleurs et ses craintes. Il les combattit, et lui promit un respect éternel ; il s’efforça de lui <pb n="152" xml:id="p152"/> faire tout entrevoir sous un beau jour, il voulut presque lui faire présager le calme au sein de la passion ; mais Léonore ne s’abusa point : « Je ne peux, lui dit-elle, ni faire mon devoir ni l’oublier ; je devrais vous éloigner à l’instant, je n’en ai pas le courage, mais je vous fuirai pourtant, je me retirerai à Prégrange, j’irai combattre mon cœur… » Il l’interrompit. « Voulez-vous détruire, lui demanda- t-il d’un ton douloureux, ces courts instans de joie qui sont venus un moment au secours d’une passion si malheureuse ? Ah ! si vous sentiez comme moi, si votre cœur, subjugué tout entier, aimait comme le mien, serait-ce ici le moment de songer à ces devoirs qui nous séparent ? – Que dites-vous ? s’écria Léonore, ah ! Rappelez-les moi plutôt, nous sommes pour jamais séparés. Un autre que vous a reçu ma foi… – Non non ! s’écria-t-il <pb n="153" xml:id="p153"/> avec désespoir et emportement, oublions celui duquel votre âge et la nature vous séparent ! » Il ajouta avec ardeur en se jetant à ses pieds : « C’est à ma jeunesse que votre jeunesse appartient !… – O Dieu, ô Dieu ! interrompit Léonore épouvantée qu’osez-vous dire ? Vous me faites peur ! – Et qu’est-ce donc, reprit-il douloureusement, que cette morale que la nature désavoue ? La morale n’est belle n’est respectable, que lorsqu’elle consacre les volontés du ciel. – Au nom de ce ciel que vous profanez, s’écria Léonore tremblante ; ne parlez pas ainsi, ou je m’enfuis de cette chambre ! Vos discours sont étranges et je veux vous croire hors de vous-même pour ne pas vous croire criminel. – O Léonore ! reprit-il avec une tendresse inexprimable, est-on criminel avec tant d’amour ? Jamais mon ame ne fut plus sensible, plus <pb n="154" xml:id="p154"/> profondément ébranlée plus digne des regards du ciel ? Si c’est là être coupable, la vertu ne saurait valoir ma faute. Oublions-nous dans des émotions si nobles ; acceptez-les et ne sentez qu’elles ; livrez-vous un moment à cette vie nouvelle que l’amour peut seul donner ; que la sympathie ne fasse plus de nous qu’un seul être dont un même feu, un même entretien anime l’existence ! » Léonore résista à l’influence de ces dangereuses et enivrantes paroles ; elle n’était pas, comme Pélage, fatiguée depuis long-temps par la douleur ; quoique plus faible encore que lui elle s’abandonna moins complètement à sa sensibilité. Il sortit de chez elle ne sachant plus s’il était heureux et accablé par cette foule d’impressions violentes qui, depuis deux jours, avaient bouleversé son ame.</p>
        </div>
        <div><pb n="155" xml:id="p155"/>
          <head>Chapitre XX</head>
          <p>Cependant Gertrude était restée enthousiasmée de la tragédie et du talent de cette grande actrice qui avait dépassé tout ce qu’elle imaginait. Elle fit mille questions sur Juliane à son mari, mais chaque fois il changea adroitement de conversation.</p>
          <p>Quand Rodrigue vint le matin voir madame de Selmire, la pensée d’Hedwige suspendit toutes les autres mais quand Gertrude quitta ce sujet inépuisable de questions et d’intérêt, elle ne parla que de Juliane et de la tragédie. Une si vive admiration pour Pélage <pb n="156" xml:id="p156"/> sembla en elle déplaire à Rodrigue. Il parla de l’art tragique avec mépris, et comme si les fictions n’étaient pas dignes des grands caractères qui savent tout réaliser. Gertrude le trouva injuste. Quand elle vanta Juliane il devint ironique, il se moqua amèrement d’un talent de ce genre ; il rabaissa tout, et il sortit de chez madame de Selmire, la laissant mécontente de lui, et éprouvant une peine inquiète de le voir si loin de ses propres impressions. Les autres personnes qui vinrent chez elle le même jour accueillirent avec transport son enthousiasme pour Pélage, mais bien peu d’entre elles louèrent aussi Juliane on évitait d’en parler madame de Selmire s’étonnait de cette froideur, et ne concevait pas comment un tel talent ne faisait pas plus d’impression. Le salon de Gertrude fut toujours rempli. Chacun parlait du nouvel <pb n="157" xml:id="p157"/> ouvrage ; chacun le jugeait et en examinait les scènes et les intentions. Les uns indiquaient les corrections les plus inutiles ou les plus maladroites ; les autres vantaient ce qui était le moins remarquable, mais le plus à leur portée ; deux ou trois personnes seulement ne se pressèrent pas de chercher des défauts, et se plurent à se pénétrer de la pensée et du mérite de l’auteur. Rodrigue, qui vint le soir, parut si importuné de ces conversations qu’il ne resta qu’un moment. Pélage ne parut point. Bientôt madame de Selmire qui voulait voir encore la tragédie, alla proposer à Léonore de venir avec elle au théâtre ; celle-ci accepta, refusa ; enfin Gertrude l’emmena malgré elle. Pélage vint dans leur loge, et en assistant ainsi à son propre triomphe devant la femme qu’il aimait, il sentit une douce joie et se trouva payé de ses chagrins.</p>
          <p><pb n="158" xml:id="p158"/> M. de Valdivia était dans la salle il avait voulu juger par lui-même de cette merveilleuse création, et il était venu avec les dispositions les moins bienveillantes. Cependant il admira l’ouvrage, et quand il vint après la pièce offrir son bras à madame de Selmire, il le loua franchement. Gertrude parut si satisfaite qu’il en éprouva de l’humeur, et, arrivé chez elle, comme une discussion politique venait de commencer il voulut y engager Pélage, et, sur ce terrain, éprouver leurs forces devant Gertrude. Pélage, plus poëte que penseur, raisonnait d’instinct, il s’engagea avec confiance dans une lutte contre M. de Valdivia. Jamais celui-ci n’avait senti son intelligence à la fois plus audacieuse et plus sûre ; son esprit, pour ainsi dire, marchait seul ; des aperçus lumineux qu’il n’avait pas eus dans le silence du cabinet, vinrent tout-à-coup <pb n="159" xml:id="p159"/> l’étonner lui-même, et porter une clarté nouvelle sur l’ensemble de ses réflexions ; il se servit de la langue française qui n’était pas la sienne, avec une élégance et une énergie singulières il éleva autant qu’il put jusque lui tous ceux qui l’entouraient, mais sans doute il ne fut bien compris que de Gertrude. Elle seule était là capable de le suivre. Aussi elle fut frappée de ses discours, de leur importance, et de leur caractère à part de tous les autres. Elle aborda à cet ordre d’idées que Rodrigue seul lui révélait par moment. Dès qu’il vit qu’il l’avait ainsi attachée, il parut satisfait, heureux il vint près d’elle, il loua Pélage avec plaisir, avec bonne foi ; il tourna ailleurs sa moquerie, et il parut gai tout le reste de la soirée.</p>
          <p>De son côté Pélage se sentit battu mais il en fut peu touché. « O Léonore ! dit-il en lui-même si je sais puiser dans <pb n="160" xml:id="p160"/> tes regards ma félicité mon talent, les inspirations qui te ravissent, que m’importent les intérêts de ce monde aride ? Que me font les vérités qu’il enseigne ? Ce qui est vérité pour lui, est misère pour moi. Ma vérité c’est ton amour. Eh quelle autre plus belle pourrait occuper mon esprit ? Je connais enfin le bonheur que j’ai rêvé toute ma vie, et je n’ai pas trop, pour le sentir, de tous mes jours et de tous mes instans ! »</p>
        </div>
        <div><pb n="161" xml:id="p161"/>
          <head>Chapitre XXI</head>
          <p>Mais Léonore trouva tout-à-coup le courage qu’elle cherchait en vain. Une circonstance le lui donna violemment. Gertrude voulut voir Juliane dans le rôle de Phèdre. C’est le plus beau rôle peut-être qui soit au théâtre. Elle mena avec elle, Léonore, M. Muller et Pélage. Son mari ne l’accompagna pas.</p>
          <p>Juliane déploya un talent qui chaque jour semblait croître. Elle fit mieux comprendre Racine et Phèdre elle dévoila tous les secrets de la passion et du génie.</p>
          <p>Racine a revêtu d’une Corme l’idée <pb n="162" xml:id="p162"/> générale d’une passion, plutôt qu’il n’a montré des caractères passionnés. Il n’y a pas le plus souvent d’individualité dans ses personnages. En cela il est l’opposé de Shakspeare. Les passions que celui-ci représente appartiennent au caractère propre et original dans lequel elles se développent. Ainsi Hamlet est Hamlet, c’est un être à part on le connaît tout est là individuel et particularisé. Au contraire, Phèdre représente la passion dédaignée et coupable dans tous ses effets à la fois les plus grands et les plus naturels. L’Anglais part d’un objet partiel pour vous mener à l’idée générale et c’est là comment il instruit l’univers ; l’autre part d’une idée générale pour arriver à l’individu, et c’est là le travail de la pensée humaine.</p>
          <p>Quand le génie s’empare de ces deux manières elles reçoivent de lui une <pb n="163" xml:id="p163"/> égale empreinte et ce n’est plus entre elles qu’il faut choisir, mais entre les hommes qui les emploient.</p>
          <p>Quoi qu’il en soit, Léonore reçut une impression terrible. Les circonstances d’ailleurs prêtaient à la tragédie une nouvelle force. Léonore se trouvait dans cette même loge qui lui rappelait le passé ; c’était durant une autre tragédie que son amour s’était déclaré. Dès les premiers mots de Phèdre que Juliane prononça avec un caractère de vérité admirable, elle rougit le trouble, le désordre de cette scène l’agitation le désespoir de Phèdre mourante, la remplirent de confusion, et elle sentit déjà combien lourd était l’effroi et combien lourd était le poids d’une conscience qui se sent coupable.</p>
          <p>Dans une autre scène, quand Phèdre dit :</p>
          <quote>
            <l><pb n="164" xml:id="p164"/> Je sais mes perfidies</l>
            <l>Œnone, et ne suis point de ces femmes hardies</l>
            <l>Qui, goûtant dans le crime une tranquille paix,</l>
            <l>Ont su se faire un front, qui ne rougit jamais ;</l>
            <l>Je connais mes fureurs, je les rappelle toutes ;</l>
            <l>Il me semble déjà que ces murs, que ces voûtes</l>
            <l>Vont prendre la parole, et, prêts à m’accuser,</l>
            <l>Attendent mon époux pour le désabuser.</l>
            <l>Mourons : de tant d’horreurs qu’un trépas me délivre.</l>
            <l>Est-ce un malheur si grand que de cesser de vivre ?</l>
            <l>La mort aux malheureux ne cause point d’effroi</l>
            <l>Je ne crains que le nom que je laisse après moi.</l>
            <l>Pour mes tristes enfans quel affreux héritage !</l>
            <l>Le sang de Jupiter doit enfler leur courage ;</l>
            <l>Mais, quelque juste orgueil qu’inspire un sang si beau,</l>
            <l>Le crime d’une mère est un pesant fardeau.</l>
            <l>Je tremble qu’un discours, hélas ! trop véritable</l>
            <l>Un jour ne leur reproche une mère coupable ;</l>
            <l>Je tremble qu’opprimés de ce poids odieux</l>
            <l>L’un ni l’autre jamais n’osent lever les yeux.</l>
          </quote>
          <p>Il y avait dans l’accent de Juliane tant de douleur, un si profond sentiment de sa faute ; l’actrice qui avait été mère autrefois, parla de la honte de ses fils avec une voix, avec des accens si pénétrans, que l’ame de Léonore fut déchirée.</p>
          <p><pb n="165" xml:id="p165"/> Et dans cette autre scène, où les suites d’une passion criminelle se développent avec une si grande force ; quand Phèdre apprend de son amour la jalousie la vengeance, l’homicide et que née à de nouveaux tourmens elle est prête à de nouveaux crimes, Juliane fut si admirable en disant :</p>
          <quote>
            <p>Que fais-je ? Où ma raison se va-t-elle égarer ?</p>
          </quote>
          <p rend="noindent">que Léonore, hors d’elle-même, et confondant tout-à-fait sa situation avec celle de Phèdre, se leva, et avouant la violence de son émotion, se retira chez elle.</p>
          <p>Ce qu’un poëte avait développé dans son cœur, un autre poëte venait de l’ébranler. Dès le lendemain même, pressée par cette conscience qui, comme son esprit, recevait du dehors toutes ses idées, elle pria son mari d’aller avec <pb n="166" xml:id="p166"/> elle s’établir à Prégrange. Elle prétexta la nourriture de son fils et sa santé qui demandait du repos. M. Muller aimait la retraite ; il céda, et tout se prépara aussitôt pour leur départ.</p>
          <p>Pendant ce temps, Gertrude disait à son mari : « Je veux voir Juliane chez moi ; c’est une femme qui sort tout-à-fait de la ligne ordinaire. Dites-moi comment je dois l’inviter ? – Que vous dira-t-elle ? s’écria M. de Valdivia qui était présent elle ne sait rien sans doute c’est une femme qui joue d’instinct. – Quelle folle idée vous a prise ! dit Alphonse, elle n’est pas convenable, il n’en faut plus parler. »</p>
          <p>Mais Gertrude n’abandonnait pas facilement une idée qui s’était emparée d’elle ; elle parlait de Juliane à toutes les personnes qui se trouvaient dans son salon. Enfin une femme, madame de Chancy, s’approcha d’elle, et lui dit : <pb n="167" xml:id="p167"/> « Cessez ces éloges et ces questions sur Juliane. Demain je vous apprendrai des choses qui vous surprendront. Pourrez-vous me recevoir le matin ? » Gertrude, étonnée, répondit affirmativement.</p>
        </div>
        <div><pb n="168" xml:id="p168"/>
          <head>Chapitre XXII</head>
          <p>Madame de Chancy avait un esprit plaisant et animé. On pouvait dire qu’elle vivait en dehors d’elle, car les intrigues de la société étaient les seuls intérêts de sa vie. Elle était informée de tous les petits événemens de tous les accidens ; elle les racontait bien, avec gaieté, avec esprit, s’embarrassant peu que son récit fût exact pourvu qu’il fut amusant, et en effet, là c’est la plaisanterie et non pas la vérité, qui est le but. Elle avait une sorte de justice distributive ; elle soutenait les faibles elle taquinait les forts ; les succès de Gertrude l’impatientaient ; <pb n="169" xml:id="p169"/> elle fut bien aise d’avoir à lui causer quelque peine. Elle arriva chez elle avec empressement. « Je suis fâchée, lui dit-elle, qu’aucun de vos amis ne vous ait rendu un service qui coûte à ma délicatesse ; mais ce nom de Juliane, toujours dans votre bouche. Enfin il est temps de vous avertir. – Je ne vous comprends pas. – Quoi ! reprit madame de Chancy avec un triste sourire, il faut donc tout vous dire ! Il s’agit de votre mari, entendez-vous ? Vous sentez bien que lorsque chacun sait dans quels rapports il est avec Juliane il est fort ridicule de vous entendre sans cesse parler d’elle. » Gertrude rougit et resta silencieuse. Madame de Chancy craignit de l’avoir trop affligée et reprit : « D’ailleurs on dit que cette liaison touche à sa fin. Le comte de Selmire n’aime plus et l’actrice se désole ; c’est pour le rattacher à elle qu’elle a reparu <pb n="170" xml:id="p170"/> au théâtre ; elle a cru que son talent serait une nouvelle séduction, mais cette séduction, ajouta-t-elle en riant n’a heureusement de prise que sur vous. » Gertrude ne disait rien. « On raconte, reprit madame de Chancy d’un ton mystérieux, que M. de Selmire redoutait Pélage auprès de Juliane, et qu’il présenta celui-ci à Léonore dans l’idée… » Et voyant à ces mots Gertrude relever la tête avec quelque hauteur : « Vous pensez bien, reprit-elle, que ces choses se disent, personne ne les croit. – Ceux qui ne les croient pas, reprit fièrement Gertrude, ne devraient pas les dire. – On songe peu à la dignité des gens, répondit d’un ton piqué madame de Chancy, quand eux-mêmes n’y songent plus. – On doit au moins songer à la sienne propre. » Madame de Chancy ne voulut point répondre ces derniers mots ni se brouiller avec <pb n="171" xml:id="p171"/> Gertrude. Elle songea à se venger autrement, et quelques momens après, elle reprit : « Ces actrices sont terribles, et l’on dit que c’est bien difficile de rompre avec elles. Celle-ci fait au comte des scènes continuelles jugez si elle sait les jouer, si elle sait attendrir ! – Croit-on sa passion sincère ? – Très sincère. Juliane est une femme incapable de feindre, toujours vraie, toujours généreuse ; sa vie fut une suite de malheurs et de sacrifices ; c’est une femme au-dessus de son état très-passionnée, très-tendre. Vous allez prendre son talent en horreur, c’est bien naturel, mais enfin elle est plutôt digne de votre courroux que de votre mépris. » Madame de Chancy attendait quelques mots de Gertrude, qui l’instruisissent de ce qui se passait dans son ame ; mais Gertrude ne laissa rien paraître de ses impressions ; et madame <pb n="172" xml:id="p172"/> de Chancy se retira pour aller faire des conjectures qu’elle oserait donner le soir pour autant de faits.</p>
          <p>Gertrude restée seule s’étonna du peu d’effet que venaient de produire sur elle les paroles de madame de Chancy ; elle s’étonna de tant de calme.</p>
          <p>Quoiqu’Alphonse ne fit que des actions qu’elle blâmait, elle ne se croyait pas déjà si détachée de lui, et songeant aussitôt combien elle l’avait aimé, elle se méprisa elle-même et maudit son cœur. Elle éprouva ce dégoût de l’existence qu’inspire l’inconstance des affections. Quoi ! tel devait être le résultat d’un amour si vif ! Après moins de quatre ans de mariage, l’un avait une maîtresse, et l’autre apprenait cette nouvelle avec une sorte d’indifférence. « Vie cruelle ! dit Gertrude, qui ne m’a rien donné de ce que j’espérais ! Pourquoi mon sort fut-il uni à cet homme ? <pb n="173" xml:id="p173"/> Pourquoi tant de charme avec si peu de vertu ? Pouvais-je me défendre de la nature et de la société ? Qui faut-il que j’accuse ? » Elle pensa alors à Juliane, et elle plaignit profondément cette femme dont les accens révélaient une ame accessible à tous les sentiments qui déchirent. « Hélas ! dit-elle, elle arrive à ce sentiment dans toute la force de l’âge ; elle l’aime avec toute son énergie, tout son talent ! Moi, j’ai su plus jeune le connaître. Mais quel homme, il est vrai est plus aimable et sait mieux animer et ravir ce qu’il aime ? » Alors de tendres souvenirs réveillèrent dans son cœur un pouvoir qu’elle croyait détruit. Elle excitait en elle cette fidélité quand Rodrigue entra.</p>
          <p>Il la vit triste. Gertrude, sans s’expliquer, parla de l’inconstance du cœur humain, et plaignit ceux qui observent seuls des devoirs dont les fautes des autres <pb n="174" xml:id="p174"/> sembleraient pouvoir les dispenser. « Je les plains, dit vivement Rodrigue, mais je suis loin de croire que les fautes des autres puissent autoriser les leurs. Quoi ! vouloir mettre une rigoureuse justice dans les choses humaines ! Mais ce serait rompre tous les liens de la terre ! Le mariage, par exemple, ne pourrait plus subsister. Une femme bête serait abandonnée d’un mari spirituel ; l’avarice, la colère, des défauts pires que l’infidélité rompraient aussi bientôt l’union. Qu’est-ce donc que la vertu ? Est-ce de jouir sans effort ni peine ? C’est précisément ce triomphe de soi et cette résignation. – Eh quoi ! n’admettez-vous rien qui puisse… – Quand je vous dis que je n’admets point de rigoureuse justice dans les choses humaines, c’est vous dire que je n’admets rien d’absolu, c’est tout vous dire. Non, je n’admets rien d’absolu mais le plus <pb n="175" xml:id="p175"/> vertueux est celui qui a porté sa chaîne le plus long-temps et le plus fortement qu’il a pu. Au reste toute la question est là ; ce sont ces mille modifications ces mille particularités qui compliquent la morale pour les esprits indépendant et penseurs. Mais parce qu’ils ne la voient pas comme le vulgaire, ils ne la nient pas ; ils la cherchent ; ils ne détruisent pas les devoirs, ils les éclairent. » Il reprit d’une voix ferme et en la regardant :</p>
          <p>« Une femme, par exemple, qui manquerait à son devoir parce que son mari manque au sien, cette femme, je la mépriserais. Que sait-elle si par-là elle n’encourage pas les erreurs de son mari ? Sa fidélité peut-être l’eût ramené. Cette femme, je la mépriserais. – Vous la condamnerez donc, dit Gertrude, à un isolement éternel. – Un isolement éternel, reprit-il en souriant, et quel <pb n="176" xml:id="p176"/> mal y a-t-il dans un isolement éternel ? – C’est toujours là que vous ramenez cette humanité qui est faite pour un sort tout contraire. Permettez-moi de vous dire que vous ne la connaisse/, pas assez. – Cela peut être, dit Rodrigue, qui ne se fiait point aux lumières des autres, mais qui savait toujours douter des siennes ; je vous crois cependant précisément la personne qui, dans l’occasion, prouverait que ce que je dis est possible. » Gertrude n’en savait rien, et elle éprouva la satisfaction incertaine que donne un éloge qu’on n’est pas sûr de mériter. Alphonse parut alors, et Gertrude, en voyant ce visage qui charmait une autre femme, cette bouche qui avait fait de nouveaux sermens, sentit dans son cœur plus de douleur et de regret que tous les discours de Rodrigue n’auraient jamais pu lui en donner ; car il y a dans le sentiment <pb n="177" xml:id="p177"/> plus de moralité que dans la raison même.</p>
          <p xml:lang="en">Alphonse semblait ennuyé. Il parla du désir de faire quelque partie de chasse, quelque voyage de trouver quelque distraction ; il proposa à Rodrigue une course de quelques jours. Au même moment on vint lui dire que Pélage l’attendait dans son cabinet.</p>
        </div>
        <div><pb n="178" xml:id="p178"/>
          <head>Chapitre XXIII</head>
          <p>« Elle part ! elle part ! » dit douloureusement Pélage à Alphonse, quand celui-ci ayant fermé la porte de son cabinet, s’avança vers lui et lui tendit la main. « Elle part ! Ah ! pourquoi me l’avoir fait connaître ? Tout entière sous l’empire de son mari, faible et cruelle, c’est moi qui devrais triompher de ses scrupules, c’est moi qui devrais la diriger, et c’est elle qui me domine et qui part ! – Hélas ! je suis désolé de tout ce qui arrive ! Pouvais-je penser que Léonore vous attacherait de cette manière ! Cette Juliane ! Je vous <pb n="179" xml:id="p179"/> redoutais près d’elle… Aujourd’hui je vous la cède ; aimez-la ; elle est bien plus passionnée, bien plus violente que Léonore. – Pauvre femme ! dit Pélage, tout plein de sa propre douleur et si bien disposé à la pitié, vous ne l’aimez déjà plus ! – Ah ! mon cher, vous aviez raison, quand, vous défendant d’avoir du goût pour elle, vous disiez, que c’était une beauté faite pour la scène ; je n’aime plus cette beauté ; Juliane est trop grande. Il faut des tailles comme celle de Léonore ou de Gertrude… D’ailleurs c’est une exaltation inouïe ; elle veut, se tuer ; elle m’effraie ces actrices sont toujours en scène, et celle-ci ébranle même un cœur qui ne l’aime plus. » Les yeux de Pélage se remplirent de larmes ; il savait de quoi Juliane était capable ; tout d’ailleurs lui semblait douloureux sur la terre. Il savait que Léonore allait partir, et il venait remettre <pb n="180" xml:id="p180"/> dans les mains d’Alphonse ses dernières espérances. Léonore lui avait appris brusquement, comme font les gens faibles quand ils prennent un parti, qu’elle allait le quitter. Il était reste muet et désolé mais sa douleur avait bientôt trouvé un langage et s’était communiquée à Léonore. Désolée elle-même, elle aurait voulu alors remettre son départ, mais son mari avait commencé les préparatifs du voyage, et c’est là-dessus qu’elle avait compté pour affermir ses résolutions. Elle pleura sur le sein de Pélage ; elle le supplia de lui pardonner ; elle le supplia de lui écrire. Ainsi se détruisaient ses vains efforts ! Alphonse devait aller passer l’été à Prégrange avec Gertrude ; il promit à Pélage de l’y conduire pour quelques jours, incertain qu’il était entre sa bonté pour son ami et ses devoirs envers son oncle. Pélage se trouva un peu <pb n="181" xml:id="p181"/> ranimé par cette promesse. « En attendant l’été, dit-il, j’irai en Suisse ; je fus calmé jadis par cette nature imposante j’irai encore lui demander du calme. – J’irai avec vous, reprit aussitôt Alphonse, je cherchais une distraction, je vous suivrai. J’irai fuir ma maîtresse, tandis que vous allez penser à la vôtre. – Du moins ménagez Juliane montrez-lui l’estime que son dévouement mérite. Ménagez sa tendresse : oh ! c’est un sentiment qu’on traite sans pitié, et le soin du cœur humain ne devait pas être remis à l’homme. »</p>
          <p>Pélage fit ses adieux a Léonore, mais il ne la revit point au moment où elle partit car il eût craint de se trahir. Gertrude, en venant la voir monter en voiture, lui apporta des lettres d’Hedwige, les premières qu’on eut reçues de la Grèce. Hedwige parlait des beautés du pays, des horreurs de la guerre, <pb n="182" xml:id="p182"/> et de l’effroi que lui causaient les périls où Charles allait s’engager. Oh ! comme cette fois Léonore comprit sa sœur ! comme elle la plaignit ! Mais aussi comme elle l’envia de pouvoir se livrer à son amour sans remords ! Plus tard elle répondit à Hedwige d’un ton qui dut l’étonner.</p>
        </div>
        <div><pb n="183" xml:id="p183"/>
          <head>Chapitre XXIV</head>
          <p>On s’occupa peu à Paris de Léonore et de Pélage, car le départ d’Alphonse et la douleur de Juliane furent, durant quelques jours, l’unique sujet de toutes les conversations. Juliane faisait manquer les représentations au théâtre, et le public et les acteurs étaient également mécontens de sa conduite. Enfin, après le départ d’Alphonse, elle se retira tout-à-coup du théâtre pour mettre le comble à cette agitation.</p>
          <p>Gertrude avait appris plusieurs traits remarquables de la vie de Juliane qui l’avaient intéressée à elle. Dans un moment <pb n="184" xml:id="p184"/> d’exaltation, Gertrude songea à aller la voir. Elle était triste et abandonnée elle avait droit à la pitié. Gertrude versa d’abondantes larmes en rêvant à ce projet. Sa sensibilité contenue se fit jour un moment ; elle s’abandonna sans réflexion et comme pour se soulager de tant de jours, de tant de mois arides. Cet attendrissement n’était peut-être pas fondé ; Gertrude ne connaissait point Juliane et ne savait pas si elle le méritait. La raison consiste dans ce rapport des impressions aux causes qui les produisent ; mais une sensibilité profonde, ne trouvant rien qui lui convienne, s’enivre quelquefois de choses qui ne sont point profondes.</p>
          <p>Gertrude le pensait, car même en s’abandonnant à ses impressions, elle savait les observer. L’exécution de son projet pouvait seule l’instruire sur son <pb n="185" xml:id="p185"/> projet. Avant de s’en occuper, elle aurait voulu avoir l’avis de Rodrigue mais elle prévoyait d’avance qu’il la blâmerait ; elle lui dit seulement qu’elle aurait voulu voir Juliane ; il reprit aussitôt avec mépris : « En effet, il y aurait là pour vous beaucoup de dignité. » Gertrude vit qu’elle ne serait pas comprise. Elle éprouva alors quelque doute sur sa démarche. Rodrigue seul avait le pouvoir d’ébranler ses desseins les plus arrêtés elle craignait toujours de n’avoir pas vu aussi loin et aussi bien que lui. Mais ce doute ne dura pas, et elle se promit de tout tenter pour la bonté. Elle fit dire à Juliane qu’une personne admiratrice de son talent désirait lui parler. Juliane répondit « qu’elle était malade et ne pouvait voir personne. » Gertrude prit la plume et écrivit :</p>
          <p><pb n="186" xml:id="p186"/> « Madame,</p>
          <p>La personne admiratrice de votre talent, et qui voudrait vous voir est madame de Selmire. J’ai pensé qu’une conversation nous ferait peut-être du bien à l’une et à l’autre, et je sais qu’avec des êtres doués autrement que la multitude, on peut agir d’une manière à part. »</p>
          <p>Gertrude reçut aussitôt le billet suivant :</p>
          <p>« Je vous connais par vos amis, Madame, et votre démarche est loin de me surprendre. Venez, Juliane vous recevra à genoux, confondue de votre générosité qui triomphe un moment et de son orgueil et de sa douleur. »</p>
          <p>Gertrude sortit aussitôt seule à pied, <pb n="187" xml:id="p187"/> et se rendit chez Juliane qui demeurait près de chez elle. Elle arriva d’une maison élégante, et en traversant les antichambres, les salons, il lui eut fallu fermer les yeux pour ne pas reconnaître le goût et l’élégance de son mari. Elle rougit, et une sorte de honte involontaire la fit s’interroger sur sa démarche. Mais les idées plus élevées de sa bonté triomphèrent de cet embarras passager et elle entra chez Juliane avec une ame ferme et confiante telle qu’on dépeint les ames chrétiennes alors qu’elles vont dans leur innocence compatir à des douleurs qui leur sont étrangères.</p>
          <p>Juliane avait quitté son lit pour recevoir madame de Selmire mais son excessive faiblesse et l’agitation où elle se trouvait l’avaient contrainte à se coucher sur un canapé. En voyant Gertrude, elle voulut se lever ; celle-ci la <pb n="188" xml:id="p188"/> retint, frappée de sa pâleur et déjà ébranlée à la vue de cette femme si triste et si imposante.</p>
          <p>Si c’eût été pour sa femme qu’Alphonse abandonnait sa maîtresse, celle-ci eût été déchirée à la fois par sa jalousie et sa générosité même, et son cœur se fût trouvé combattu par mille sentimens divers ; mais elle savait bien qu’Alphonse ne quittait une maîtresse que pour en prendre une autre. Elle vit donc dans madame de Selmire une femme abandonnée comme elle, envers laquelle elle se sentait coupable et qui loin de lui conserver un juste ressentiment, venait, conduite par une ame supérieure relever son courage et son caractère. Juliane était faite pour sentir une telle démarche comme elle méritait de l’être, et cette ame puissante, d’où elle tirait un grand talent lui donna les moyens de justifier Gertrude <pb n="189" xml:id="p189"/> et de s’acquitter envers elle.</p>
          <p>La lettre de madame de Selmire avait été comme un secours du ciel, et tout son être en avait reçu une secousse salutaire. La femme d’Alphonse s’occuper d’elle ! lui demander un entretien ! L’idée de causer avec une personne qui tenait de si près à M. de Selmire qui devait si bien le connaître, avait suffi pour ranimer son existence et quand Gertrude parut il semblait qu’Alphonse lui-même allait paraître. Mais quand elle la vit, elle ne sut exprimer aucun des sentimens qui l’agitaient, et peu accoutumée à se contraindre, elle se couvrit le visage de son mouchoir et s’abandonna à ses larmes.</p>
          <p>Alors commença entre ces deux femmes une conversation que des ames nobles auraient pu seules bien apprécier. D’un côté, une femme dans tout l’éclat de la jeunesse cherchait, dans <pb n="190" xml:id="p190"/> sa raison naissante, quelques consolations aux peines du cœur qu’elle ignorait, et pleine d’admiration pour un beau talent, oubliait tout sentiment personnel. De l’autre côté, une femme à moitié flétrie par les chagrins, fatiguée de la douleur, écoutait avec incrédulité, mais non pas avec indifférence, des paroles dont la touchante bonté était faite pour son ame tendre. L’une, si jeune, voyait encore mille ressources pour la peine et s’appuyait sur les nobles pensées qui sont le plus digne secours de l’homme. L’autre, livrée dès long-temps à des passions violentes, n’ayant souvent trouvé de secours ou de bonheur que dans la perte de sa raison, n’ayant point cultivé son esprit, mais écouté seulement l’instinct impérieux de son cœur ; n’ayant connu de grandeur que l’amour, de devoir que le dévouement, repoussait tout sentiment, <pb n="191" xml:id="p191"/> hors celui d’une profonde amertume et d’une profonde indignation. Quand Gertrude, après avoir calmé tant d’irritation, prononça enfin le nom de son mari, dont elle n’avait point encore parlé, tout le pâle visage de Juliane s’anima, ses yeux brillèrent, et l’on put voir si l’énergie de son cœur était éteinte comme elle le prétendait. « Hélas ! dit Gertrude, les aimables qualités qu’il a n’ont pu le sauver de beaucoup de fautes. On peut dire pour son excuse qu’il les commet sans en savoir la valeur. C’est un enfant, il en a la gaieté le charme… – Oh oui, il a d’aimables qualités, dit Juliane avec des yeux noyés de pleurs, et ce charme… » Ses larmes ne lui permirent pas d’achever. « J’espère, reprit timidement Gertrude, que mieux instruite de son caractère, vous guérirez d’un sentiment qui ne fut sérieux que pour vous, et… <pb n="192" xml:id="p192"/> – Guérir ! s’écria Juliane avec un accent désolé, non, non il n’est plus temps. Vous trouverez parmi les hommes qui rendent hommage à votre talent quelque ame élevée et fidèle qui saura vous mériter. – Jamais, jamais ! s’écria Juliane avec des sanglots étouffés. – Un homme dont l’esprit moins frivole… – Moi je hais, interrompit vivement Juliane, je hais ces esprits admirés qui tôt ou tard méprisent l’amour. Je hais ces hautes pensées qui éteignent la tendresse dans le cœur des hommes. Loin de moi ceux qui viennent entretenir leurs maîtresses de leurs travaux et de leur politique, autant d’intérêts dont je suis peu jalouse ! – Ces hautes pensées pourtant pourraient vous secourir, dit Gertrude ; permettez-moi de vous revoir et de calmer une sensibilité que j’admire. – Ah ! venez, venez, s’écria Juliane, mais apprenez-moi <pb n="193" xml:id="p193"/> qu’il m’aime, nulle pensée ne vaut pour moi celle-là. Croyez-vous vraiment qu’il ait cessé de m’aimer ?… » Et comme Gertrude rougit d’une telle question adressée à elle : « Ah ! pardonnez, dit Juliane je m’égare, pardonnez, et ne cessez pas d’être généreuse. »</p>
        </div>
        <div><pb n="194" xml:id="p194"/>
          <head>Chapitre XXV</head>
          <p>Quand Gertrude revit Juliane, elle voulut la faire causer sur sa vie. Elle était curieuse de savoir comment un tel talent s’était développé ; elle pensait d’ailleurs qu’il est salutaire pour une ame passionnée de revenir sur le passé. On se rattache quelquefois à soi-même en voyant la force des sentimens dont on est capable ; on s’estime et l’on aime encore l’existence. Mais il n’en était pas ainsi pour Juliane qui avait tant souffert, que rappeler le passé c’était rappeler toutes ses douleurs.</p>
          <p><pb n="195" xml:id="p195"/> Cette raison même fit qu’elle s’empressa de s’y reporter.</p>
          <p>« J’ai eu une qualité désolante dans une condition basse, dit-elle : c’est une fierté excessive qui a déchiré mon cœur. »</p>
          <p>Ma mère était femme de chambre et mon père laquais. Celui-ci suivit dans l’émigration son maître ruiné ; il le soutint par son travail et son courage, et mourut ensuite à ses côtés en Amérique où ils avaient pris tous deux du service. Mon père vint faire, en partant, ses adieux à ma mère qui restait à Paris. Ce fut alors que je reçus la vie.</p>
          <p>Ma mère était despote et hautaine ; mais ayant quitté quelque temps après ma naissance une assez médiocre place pour entrer au service d’une veuve riche et élégante, elle mit son orgueil et sa vanité dans sa servitude, et se <pb n="196" xml:id="p196"/> trouva honorée et parée des avantages de sa maîtresse. Celle-ci, dont la vanité ne le cédait à personne remarqua la faiblesse de ma mère et en fut flattée ; elle lui prodigua les présens comme les impertinences, et lui permit de me faire élever dans sa maison auprès de ses filles.</p>
          <p>On voulut donc, dès l’enfance me façonner à la servitude, et je grandis pour satisfaire aux volontés de quatre enfans plus âgés que moi. Mais j’avais une ame fière et indépendante dès mon enfance je la sentis se soulever toutes les fois qu’il fallut obéir ; un sentiment impérieux me faisait relever la tête quand mes jeunes maîtresses me prodiguaient les ordres ou les injures et ni les coups de manière qui me frappait sans pitié, ni ses reproches qui quelquefois ébranlaient toute ma sensibilité, ne purent triompher de mon caractère <pb n="197" xml:id="p197"/> rebelle. Cent fois je lui demandai toute en pleurs de me permettre de n’avoir qu’elle à servir, heureuse d’être soumise à toutes ses volontés pourvu qu’elle ne me fît pas obéir aux autres. Elle refusa elle repoussa jusqu’à ma tendresse ; j’aurais voulu l’aimer ; je ne savais où porter mes sentimens les émotions qui m’oppressaient. Repoussée, rebutée par tout le monde, passant de la douleur à la révolte, une secrète force me soutenait. Je m’estimais moi-même quand les autres cherchaient à m’accabler, et je sentais profondément que je n’avais mérité ni leurs injures ni leur mépris.</p>
          <p>Quelquefois, si mes jeunes maîtresses étaient satisfaites de ma conduite, leur mère permettait que j’entrasse dans son salon. Ma mère, ravie de cet honneur, me parait avec goût et voulait me le faire apprécier comme elle. Mais je le <pb n="198" xml:id="p198"/> maudissais en secret. Je me tenais à la porte, prête à satisfaire aux moindres volontés de mes jeunes maîtresses ou à répondre aux questions de quelques dames que ma beauté enfantine avait frappées. Ce que j’ai senti, à cette porte, de hauteur et d’irritation ce que j’ai dévoré de larmes et de chagrin, est encore dans mon cœur ; ces impressions furent si violentes qu’elles se renouvellent dans leur pleine vérité. C’est là que j’appelais vaguement quelque secours à mon aide, qu’en dédaignant cette foule insolente, je me trouvais cependant sans appui, et qu’à travers la force de mes sentimens, je me sentais faible et désolée.</p>
          <p>Mais si le ciel ne m’envoya pas encore d’affections il me donna un talent et des consolations sublimes.</p>
          <p>J’assistais aux leçons de mes jeunes maîtresses. La poésie me subjugua et <pb n="199" xml:id="p199"/> me fit négliger toutes mes autres études. Je choisissais les vers qui exprimaient de nobles sentimens, et je m’enivrais de cette harmonie et de cette élévation confondues. J’étudiais nos grands poëtes ; je les savais par cœur ; retirée en haut de la maison dans ma misérable chambre, je m’enchantais de mon langage, de mon organe du son et des larmes de ma voix, que depuis le public a tant vantés. C’est ainsi que je jouissais en secret de ce talent naissant sans qu’aucun mouvement de vanité se mêlât à la douceur de mes transports.</p>
          <p>Ce fut alors que mon ame éprouva ces premiers ébranlemens qui devaient, dans la suite, l’élever jusqu’à la hauteur des émotions tragiques.</p>
          <p>Si l’on blessait mon caractère, je m’indignais désormais avec autant de fierté mais moins de souffrance ; si l’on blessait mes sentimens ils allaient se <pb n="200" xml:id="p200"/> réfugier et s’agrandir au sein des émotions dont est née la poésie, et les plus généreux mouvemens me séparaient des injures et des humiliations.</p>
          <p>Si vous avez eu de pareils mouvemens vous avez dû les sentir avec joie ; moi, je les ai sentis comme des consolations et des vengeances car c’était ma seule vengeance de me sentir plus généreuse que ceux qui me faisaient du mal. »</p>
        </div>
        <div><pb n="201" xml:id="p201"/>
          <head>Chapitre XXVI</head>
          <p>« Ce talent s’annonçait ainsi en secret lorsqu’une mort imprévue m’enleva ma mère. Vivement louchée en mourant de l’intérêt que lui mon trait sa maîtresse, elle me recommanda à elle avec respect la suppliant de me placer un jour auprès de sa fille aînée lorsqu’elle se marierait de prendre sur moi l’autorité qu’elle avait elle-même, et de ne pas craindre de briser un caractère hautain que le temps et l’habitude rendraient plus soumis.</p>
          <p>Je me trouvai alors isolée sur la terre, et livrée aux soins d’une famille que <pb n="202" xml:id="p202"/> j’étais loin d’aimer. Mais la pensée que je pourrais la quitter et me rendre libre, vint tout-à-coup animer mon courage. Je songeai à mon talent, et c’est alors que le projet m’arriva d’en tirer parti et de me faire actrice. Il me sembla qu’il n’y avait rien de si noble que de représenter ainsi les grands personnages de l’histoire et de communiquer aux autres les plus profondes émotions. Tout ce que j’avais connu de réel m’avait désolée ; je ne voyais de bonheur que dans ces illusions. L’idée de sortir de la servitude eût suffi pour m’animer, et quand je songeais à l’état qui pouvait m’en tirer, je me trouvais trop favorisée du ciel.</p>
          <p>Je n’osai pas encore cependant avouer mon projet, mais je laissai savoir que je m’occupais de la déclamation, et je dis plusieurs fois des vers devant mes jeunes maîtresses. Étonnée <pb n="203" xml:id="p203"/> et ravies, elles me firent déclamer devant leur mère, et enfin l’on arrangea des soirées pour m’entendre.</p>
          <p>Je reparus alors dans ce même salon où mon enfance avait tant souffert. Tous les regards se fixèrent sur moi, chacun se tut pour m’entendre, et moi, pénétrée de mon rôle et de mon caractère tragique, émue, ébranlée par ma situation et la présence de tant de monde, je trouvai des accens qui m’étonnèrent moi-même. Je fus couverte d’applaudissemens ; on s’empressa de me féliciter quelques hommes de mérite vinrent me questionner sur mes études et me donner d’utiles conseils ; d’autres plus jeunes me regardèrent avec une attention qui m’apprit ce que valait la beauté dont je ne m’étais jamais souciée ; je crus prendre possession d’une existence nouvelle ; je sentis dans mon ame une joie forte et complète ; et <pb n="204" xml:id="p204"/> rentrée dans ma chambre, recherchant dans ma voix les inflexions qui m’avaient frappée, me rappelant le bruit des applaudissemens et des louanges, me regardant enfin dans un miroir où j’étudiais mes attitudes, je m’enivrai de mon talent, de ma beauté, de mes espérances ; il me sembla que l’univers était à moi, et que d’un seul regard je mettrais tout le monde à mes pieds. Enfin le jour de la justice était venu, et je croyais tenir la place qui m’était marquée sur terre.</p>
          <p>Je dis plusieurs fois des vers avec un succès pareil mais hélas ! ce genre de plaisir commença à lasser ma maîtresse ; je coiffais avec goût j’habillais bien on me remit aux occupations de femme de chambre ; on m’avait dit que j’étais une personne distinguée ; on n’en tint nul compte : la médiocrité s’accoutume à tout. On oublia les besoins, les conditions du talent, et je vis bien qu’il <pb n="205" xml:id="p205"/> fallait prendre un parti et déclarer enfin mon projet à ma maîtresse.</p>
          <p>Une autre raison vint hâter ma résolution. J’avais dix-sept ans, et déjà mon cœur appelait un sentiment pour lequel malheureusement le ciel l’a fait. Les jeunes valets de la maison admiraient ma beauté ; ils me présentaient de vulgaires hommages ; cependant je rêvais d’autres amours ; les études dont mon ame se nourrissait m’avaient révélé les délicatesses et l’élévation du sentiment. Le souvenir des jeunes gens dont j’avais frappé l’attention dans le salon de ma maîtresse revenait à mon esprit ; je songeais à leurs manières aimables ; je savais qu’actrice je pouvais prétendre à l’amour d’un d’entre eux ; peut-être en secret je pensais que l’amour pourrait aider à ma liberté. Je voyais loin de moi les attentions que me montraient mes camarades, mais quand <pb n="206" xml:id="p206"/> l’un d’eux parvint pourtant à faire rougir mon front et palpiter mon cœur, quand je me surpris rêvant à sa figure charmante, je sentis vivement le danger de ma position, je fus humiliée de ma faiblesse, et j’osai enfin déclarer le ferme projet que j’avais formé.</p>
          <p>Ma maîtresse m’accabla d’injures comme si je voulais quitter la position la plus belle et la plus heureuse. « Vous resterez chez moi, dit-elle pour dernières paroles ; votre mère m’a cédé ses droits sur vous. Je vous garde à mon service. Quand vous serez majeure vous ferez, ce qui vous plaira. Jusque-là, je vous défends d’ouvrir un livre ni de dire des vers. Sortez de ma chambre. » Je sortis appelant avec ardeur mes vingt-un ans, mais si peu disposée à les attendre sans continuer mes études, que je me rendis aussitôt chez une actrice, célèbre par son talent et sa bonté, <pb n="207" xml:id="p207"/> à laquelle je confiai ma situation et demandai des leçons. Elle m’en promit me calma, et je revins résignée. Depuis ce moment jusqu’à celui où j’atteignis ma vingt-unième année, je ne cessai pas un jour d’aller chez cette actrice au risque d’être surprise et maltraitée par ma maîtresse. Il était, très-difficile d’être toujours libre à l’heure convenue. Souvent je craignais qu’on ne me sonnât tandis que j’étais dehors ; souvent je rencontrais la voiture de ma maîtresse dans la rue et il fallait me réfugier sous quelque porte cochère pour n’en être pas aperçue. Quelquefois je prétextais une visite à une jeune amie malade ou des emplettes à faire pour la toilette mais mes sorties étaient si fréquentes que le plus sûr était de les cacher. Ni les difficultés, ni la crainte, rien ne ralentit mon ardeur, rien ne rebuta ma persévérance. Je ne sais si <pb n="208" xml:id="p208"/> c’était là du caractère, mais vous ne sauriez croire comme certaines souffrances inspirent une volonté forte et hardie !</p>
          <p>Cette sorte de péril continuel et le genre de mes études donnèrent à toute ma vie une teinte héroïque ; mes rôles commençaient à s’emparer de mon ame et de mon esprit ; je me croyais Agrippine, Amenaïde, Hermione ; au sein du pouvoir ou des passions violentes je dédaignais la vie réelle, la servitude et ma maîtresse ; je sentais dans mon ame une vie énergique qui savait à défaut de la vérité, s’enivrer de ses illusions.</p>
          <p>Enfin le jour où j’eus vingt-un ans, j’allai présenter à ma maîtresse mes respects et mes remerciemens et prendre congé d’elle. Elle et ses filles m’accablèrent de mépris ; il semblait que j’allasse commettre une infamie ; les femmes de chambre, mes compagnes <pb n="209" xml:id="p209"/> de service, charmées de me voir partir, imitèrent leurs maîtresses. J’aurais souhaité plus de bonté, car au moment de quitter pour jamais cette maison où j’avais été élevée, ma sensibilité s’anima ; il y a toujours quelque solennité dans des adieux éternels ; le mépris général qui m’accompagnait m’épouvanta, mon faible cœur fut brisé, et j’arrivai toute en larmes chez ma protectrice. Mais quelques scènes jouées avec elle ranimèrent ma fermeté. Je me préparai à mon début avec enthousiasme ; je louai une chambre qui ne ressemblait que trop à celle que je venais de quitter mais où je m’établis avec transport ; je n’avais rien ni meubles ni lumière ni feu, je vivais de privations ; mais que sont les privations avec la liberté, le secret et l’espérance ! »</p>
        </div>
        <div><pb n="210" xml:id="p210"/>
          <head>Chapitre XXVII</head>
          <p>« Ce grand jour qui devait justifier ou ridiculiser mon audace, ce grand jour que j’attendais tantôt avec une confiance téméraire, tantôt en tremblant, ce grand jour arriva. Je débutai ! Le plus grand succès couronna mes efforts. Si vous n’étiez pas alors à Paris, vous avez dû entendre parler de mes débuts ; ils occupèrent toute la société, et les journaux en furent remplis. Ici commence ma vie d’actrice, et le théâtre et l’amour me préparent leurs agitations.</p>
          <p>Cependant mon cœur impatient aspirait <pb n="211" xml:id="p211"/> à la félicite animé par tant d’émotions diverses, il en appelait une qu’il avait courageusement repoussée jusqu’alors ; et au sein du bruit, sa tendresse éprouvait le besoin de se recueillir et de se répandre. Plusieurs hommes jeunes et distingués suivaient mes débuts ils m’écoutaient répéter le matin ; le soir ils remplissaient ma loge. Tous commençaient à m’adresser des vœux, et tous déjà se redoutaient mutuellement comme de naissans rivaux. Enivrée de leurs hommages, je n’avais point encore désigné de vainqueur, et je leur supposais à tous des sentimens en rapport avec leurs manières distinguées. Je ne m’attendais pas certes qu’aucun d’eux voulût épouser une actrice ; je n’avais jamais songé au mariage mais j’espérais un amant digne de moi. Trois de ces hommes se distinguaient entre tous : l’un Octave, <pb n="212" xml:id="p212"/> officier de la plus grande espérance, devenait de plus en plus mélancolique en me voyant ; l’autre, le duc Alfred, semblait certain d’avance de son succès et se montrait d’une gaieté charmante ; le troisième était M. de Carine.</p>
          <p>La mélancolie d’Octave me toucha ; mais un seul jour m’instruisit de ma position et porta un moment la mort sur toutes mes espérances. Sans doute il s’était aperçu de l’effet que produisait sa tristesse ; il arrive un matin chez moi et me fait ses adieux. « Où allez tous ? m’écriai-je. – Je pars, me dit-il d’un ton décidé ; mais en partant je veux emporter votre estime. « Et me prenant affectueusement la main : « Je vous fuis, ajouta-t-il d’une voix ferme ; vous êtes trop redoutable. En peu de jours, vous l’eussiez emporté sur tous mes devoirs, vous m’eussiez fait détester la guerre ; d’ailleurs une liaison pareille déplairait <pb n="213" xml:id="p213"/> à l’Empereur il a des vues sur moi, et je lui dois ce sacrifice. Il faudrait ne vous aimer qu’en passant, et vous et moi nous ne saurions pas nous aimer ainsi pour vous tromper, je manquerais à la fois et de volonté et de pouvoir. » Mes yeux s’étaient remplis de larmes ; il se mit à genoux devant moi ; il me serra sur son cœur ; puis se levant avec un effort, il me répéta ses adieux. J’y répondis avec tendresse et douleur et il sortit pour ne me jamais revoir. J’étais plongée dans de cruelles réflexions quand le duc Alfred entra. « Octave part, dit-il, je le redoutais seul » et il marcha dans la chambre avec un air de triomphe. Il vint ensuite près de moi ; il peignit son amour et mon pouvoir avec plus de vivacité que jamais ; il se mit avec une grâce pleine de charme et de noblesse à genoux devant moi, à cette même place où Octave <pb n="214" xml:id="p214"/> m’avait pressée dans ses bras. Déjà mon ame se réveillait à l’espérance ; déjà tant de paroles aimables avaient produit un effet plein de douceur, quand le duc, croyant être compris, me fit ces propositions et projeta ces arrangemens qui ont lieu avec les actrices, et qu’il était si accoutumé à voir accueillir.</p>
          <p>Je fus remplie de confusion et de chagrin, et ce second coup ajouté au premier en réveilla tout l’effet et me mit au désespoir. Je congédiai le duc étonné ; et passant d’une extrémité à l’autre, je ne vis plus que misère et opprobre là où je n’avais vu que gloire et enchantement.</p>
          <p>Les mille ennuis du théâtre, dont mes camarades envieux de mes succès cherchaient à m’abreuver, et que je n’avais pas comptés quand je ne songeais qu’à l’amour, se firent sentir à <pb n="215" xml:id="p215"/> moi cruellement. Autant la scène m’avait enthousiasmée, autant les coulisses m’inspirèrent de dégoût ; j’analysai, comme les êtres affligés, toutes les causes des peines qui m’entouraient, et je me plus dans des considérations désolantes.</p>
          <p>Cependant le duc alla raconter mon chagrin aux hommes qui me connaissaient et comme durant quelques jours je leur défendis ma porte à tous, ils s’imaginèrent que je voulais leur montrer par là mon indignation et les convaincre de ma haute vertu. Ils prétendirent que j’aspirais au mariage ; j’ai su tous ces détails depuis ; ils rirent comme des fous, et ils discutèrent vivement sur les moyens de soumettre ma fierté. Mais, plus légers qu’amoureux, ils renonçaient à me fléchir, quand M. de Carine, plus épris qu’eux tous et qui aimait l’intrigue et le succès, se déclarant <pb n="216" xml:id="p216"/> vivement à son tour, paria qu’avant un mois je serais sa maîtresse. On s’étonna ; on accepta la gageure, et il sortit tout rempli de ses projets.</p>
          <p>Il était très-jeune alors ; il souhaitait avec une ardeur plus violente que sensible de réussir près de moi ; et le peu de tendresse même dont il était capable n’était pas encore développé. Sa nature, vous le savez, diffère de la nôtre ; c’est un homme qui est privé d’humanité et de tous ces instincts généreux qui nous ennoblissent.</p>
          <p>Dès que j’eus rouvert ma porte, M. de Carine continua à me faire la cour. J’étais moins animée, j’étais triste et sévère ; il répondit à cette disposition par un respect marqué et expressif. Il m’avait toujours montré beaucoup de respect, mais je trouvai comme un langage délicat et secret dans ce redoublement d’égards. On parlait depuis <pb n="217" xml:id="p217"/> quelques jours du mariage d’un acteur de mes camarades. Il épousait une femme qui n’était pas au théâtre ; on blâmait cette femme. M. de Carine me répéta quelques mots lancés contre elle en les condamnant, prétendant qu’il n’y avait nul tort à épouser un acteur, et me demandant si un tel mariage me déplairait pour moi-même. Je me sentis rougir, et je lui dis que oui. Il fut étrangement surpris. Il s’était attendu que j’allais défendre les acteurs, qu’il n’aurait qu’à tomber d’accord avec moi pour avancer ses desseins ; il resta silencieux. « Si vous étiez homme, reprit-il, vous n’épouseriez donc pas une actrice ? » Je me sentis rougir encore. Je craignais dans ma fierté que ma réponse ne fût pas bien interprétée ; mais ma sincérité l’emporta et je répondis : « Je ne place point sur la même ligne les acteurs et les actrices. Il y a <pb n="218" xml:id="p218"/> de la différence entre eux, comme il y en a entre la condition sociale des hommes et celle des femmes. Mille carrières s’ouvrent pour les hommes ; nulle ressource ne s’offre aux femmes. Un homme qui entre au théâtre avait toujours quelque chose de mieux à faire ; une femme qui souvent n’a pas d’autre moyen de se tirer d’une condition basse, si cette condition pèse à son caractère. Elle se trouve mieux placée que n’est un acteur elle peut s’élever par son dévouement, par son amant, par ses amis. Elle se trouve en rapport avec des hommes distingués qu’elle n’eût pu connaître qu’ainsi. Enfin il peut être contre la dignité d’un homme de briller par un talent dramatique ; c’est chercher à plaire à ses semblables d’une manière qui ne convient pas peut-être à un sexe fait pour l’indépendance et les intérêts sérieux mais c’est toujours dans la <pb n="219" xml:id="p219"/> dignité d’une femme de plaire, d’attendrir, d’ébranler les cœurs par de touchans accens et par un beau visage. Mille consolations les soutiennent dans un état qui, pour elles, est en lui-même plutôt flétri que flétrissant. Telle est du moins, continuai-je, l’idée que je me suis faite. Peut-être une triste expérience m’éclairera-t-elle autrement ; peut-être faut-il plus de force que je ne crois pour conserver son élévation quand la société et les alentours la méconnaissent. Du moins un caractère faible doit-il succomber dans l’épreuve ; et si j’étais homme, ce n’est certes pas au théâtre que je songerais à aller chercher une épouse. »</p>
          <p>M. de Carine trouva de la maladresse, mais de la générosité dans ces paroles. Il y répondit avec amour ; il dit d’une manière détournée les choses les plus flatteuses sur mon caractère, et il s’expliqua <pb n="220" xml:id="p220"/> assez clairement pour qu’il me vînt dans l’idée qu’il voulait réellement m’épouser.</p>
          <p>Dans un autre temps peut-être m’eut-il inspiré quelque défiance, peut-être eussé-je mieux examiné des paroles qui ne portaient pas ce caractère si distinct de la vérité ; mais, sortant de douloureuses pensées, je saisis avec sensibilité et ardeur cette sorte de réparation qu’il m’offrait, et l’amour naquit en moi de mon émotion et de ma reconnaissance.</p>
          <p>Il s’aperçut en peu de jours de mon sentiment et certain qu’il m’avait bien jugée, il me demanda ma main. Il fit tous les projets pour notre prochain mariage mais il me dit que son devoir l’appelait dans un mois à Fontainebleau auprès des ministres, et qu’il ne pourrait m’épouser qu’à son retour. Moi surprise, enchantée, étourdie, <pb n="221" xml:id="p221"/> chaque jour plus subjuguée, je n’avais plus ni pensée ni raison ; il profita de ce trouble et par ses instances par sa douleur, par cette tendresse que l’amour seul pouvait lui donner un moment, il obtint avant le jour fixé pour son départ tout ce qu’il demanda au nom de l’amour et des liens qui allaient nous unir à jamais.</p>
          <p>Alors il s’applaudit en secret de son triomphe perfide et il courut vainqueur l’apprendre à ses amis ; il avait remporté la gageure. Il importait peu par quel moyen et il fut comblé de gloire.</p>
          <p>Mais c’est ici qu’il fut puni, et qu’il ressentit lui-même le mal qu’il m’avait destiné. L’amour que j’avais trop écouté sut me défendre, et me préserva d’être complètement victime. Le jour fixé pour ce départ, que lui seul et non pas les ministres avait jugé nécessaire, ce <pb n="222" xml:id="p222"/> jour où il devait m’abandonner pour se dégager bientôt et ne me jamais revoir, ce jour était arrivé. Il vint chez moi le matin ; il commença à me faire ses adieux ; j’y répondis sans tristesse puisque je croyais son retour très-prochain. Il voulut continuer, mais sa douleur enfin ne lui permit pas d’achever ; il perdit sa présence d’esprit ; il craignait tout de mon exigence ou de mon ressentiment il se crut perdu, et il resta troublé et désolé. Ce fut, je crois, la première et la seule fois que son caractère se montra généreux et trahit ses desseins. Ne comprenant rien à ce désordre, je le questionnai vivement, et plusieurs paroles entrecoupées me firent croire que quelque empêchement venait de se présenter à notre union. La douleur de M. de Carine avait animé toute ma bonté, toute ma tendresse ; elle avait exalté mon amour. Dès que mon ame <pb n="223" xml:id="p223"/> crut comprendre son secret, elle retrouva du calme ; elle se sentit grande, et lui tendant la main : « N’est-ce que cela ? lui dis-je ; quelque empêchement s’oppose à notre union, et n’avez-vous pas compté sur mon dévouement ? Dans ma position, et surtout quand c’est vous que j’aime, je ne saurai songer qu’à l’amour. » Ces mots lui rendirent le bonheur, mais il fallut les répéter plusieurs fois il ne pouvait y croire. Il retrouva enfin sa présence d’esprit ; il accepta mon dévouement il me laissa dans mon erreur, mais du moins il continua de m’aimer de me voir et de remplir mon existence. »</p>
          <p>Fin du deuxième tome.</p>
        </div>
     </body>
  </text>
</TEI>
