<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:57:42+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gertrude : tome troisième</title>
        <author key="Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)">Hortense Allart de Therase</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>URL (à définir)</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Gertrude : tome troisième</title><author>par Madame Hortense Allart de Therase</author>Paris, Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1828">1828</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">GERTRUDE</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME TROISIÈME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Hortense Allart de Therase</docAuthor>
      </titlePage>
      
      <div>
        <epigraph><p>L’homme connaît qu’il est misérable il est donc misérable, puisqu’il le connaît ; mais il est bien grand, puisqu’il connaît qu’il est misérable.<lb/>
          Quelle chimère est-ce donc que l’homme ! Quelle nouveauté, quel chaos, quel sujet de contradiction ! Juge de toutes choses, imbécile ver de terre, dépositaire du vrai, amas d’incertitude, gloire et rebut de l’univers s’il se vaille, je l’abaisse ; s’il s’abaisse je le vante, et le contredit toujours jusqu’à ce qu’il comprenne qu’il est un monstre incompréhensible.<lb/>
          PASCAL.</p></epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre I</head>
          <p>« J’arrive au grand moment de ma vie, continua Juliane. L’amour enfin l’emporte ; il réalise ou dépasse tous mes rêves. Tout le passé pâlit devant ce que j’éprouve : d’autres émotions, d’autres idées, un nouveau talent, vont se développer pour moi.</p>
          <p><pb n="2" xml:id="p2"/> « Si je me suis livrée à ce sentiment sans réserve, du moins ce n’est point une sensibilité vulgaire qu’il m’a communiquée, et le joug sous lequel j’ai courbé ma tête n’était pas sans honneur.</p>
          <p>« En peu de jours la tendresse et les nouveaux sermens de M. De Carine portèrent ma passion au plus haut degré. Mon aveuglement fut inconcevable. Il semblait que mon âme impétueuse se plût à voir selon ses souhaits, et qu’elle ne sût plus contenir son ardeur. Je vis dans M. De Carine un homme généreux qui sacrifiait son mariage et son plus doux espoir à l’obligation de servir son pays ; je vis en lui ces vertus publiques et ce désintéressement que je n’avais trouvés que dans les tragédies ; quand il voulut me faire espérer pour l’avenir un mariage dont il ne se serait soucié dans aucun temps, je repoussai vivement <pb n="3" xml:id="p3"/> cette idée, je voulus rivaliser de générosité avec lui, et je lui demandai seulement sa fidélité pour jamais. Enfin je le jugeai, il me parut positivement le contraire de ce qu’il était réellement. Aujourd’hui je peux à peine comprendre comment je me trompai ainsi ; mais le ciel a donné sans doute à dessein aux passions violentes ce pouvoir d’embellir ce qui les produit. Pour qu’elles trouvassent des objets en rapport avec elles, il fallait, pour ainsi dire, qu’elles pussent les créer ; d’elles seules pouvaient partir les motifs mêmes d’un enthousiasme digne d’elles. Du moins on jouit quelques momens d’une félicité complète que nul âme qui ne l’a pas connue, ne peut s’imaginer. Un réveil successif vient trop tôt vous révéler la vérité, et vous jeter ou dans cette douleur déchirante ou dans cet égarement d’esprit, ou dans ce désespoir, supplices <pb n="4" xml:id="p4"/> entre lesquels il est difficile de désigner le plus terrible. Mais votre idole est morte en vous accoutumant chaque jour à sa destruction, et vous vous retrouvez vivante encore, après ces étranges secousses de la jeunesse.</p>
          <p>« Je vous ai dit que mon talent devint autre ; il s’agrandit, il s’éclaira, et je crus n’avoir rien compris jusqu’ici à tous ces rôles que j’avais tant étudiés. Les êtres passionnés qui doivent à l’amour leurs premières et leurs plus grandes connaissances, trouvent qu’il est un grand maître. Mais si, en m’éclairant sur toutes les émotions de l’âme, il m’apprit l’art tragique, il fit aussi pour moi souvent de cet art un cruel tourment.</p>
          <p>« Je me suis pénétrée du caractère des personnages que je représentais, au point de m’identifier à leurs sentimens. J’ai donc souffert horriblement, car <pb n="5" xml:id="p5"/> tous les êtres tragiques sont plus ou moins malheureux. Je réfléchissais sur un rôle, sur le caractère sur la nature des impressions, et successivement je prenais vie à cette existence que j’observais si attentiment. Toutes les affections supposées, tous les événemens, toutes les circonstances, m’agitaient ; ma vie réelle disparaissait et si j’ose m’exprimer ainsi, tout mon atmosphère était tragique. Je vous citerai deux rôles qui ont fatigué ma jeunesse et qui vous donneront l’idée de la manière dont je les sentais tous. L’un est celui de Sémiramis l’autre est celui de Phèdre.</p>
          <p>« Je n’examine point si la tragédie entière de Sémiramis est belle, si tous les personnages sont également bien tracés ; je ne cherche point si Sémiramis elle-même est complètement dans la vérité historique, si les remords son faits <pb n="6" xml:id="p6"/> pour une ame ferme : ces questions dépassent mes connaissances. En général je me pénètre des intentions de l’auteur et de sa pensée et c’est à lui qu’est le tort si je m’égare. Du moins cette tragédie est-elle empreinte de la grandeur de Babylone et du génie de Sémiramis. Du moins ce rôle, tel qu’il se montre est-il admirable et digne des plus sérieuses éludes.</p>
          <p>« Sémiramis qui dès les premières scènes, est si bien annoncée, me semble une femme dont le crime à ébranlé la force, dont les remords ont dévetoppé la sensibilité au détriment des autres facultés elle est faible avec des impressions énergiques ; elle n’est plus maitresse ni d’elle ni de ses semblables ; le poids de son sceptre est devenu trop lourd ; son trouble et sa douleur font fléchir sa raison, la main de Dieu l’a frappée. Elle a de la tendresse pourtant, <pb n="7" xml:id="p7"/> elle est mère, elle est passionnée la nature se relève admirablement par l’amour maternel ; ce fils si généreux et si touchant vient l’ennoblir par un respect qu’elle repousse vainement. C’est le crime dans le caractère où il pouvait faire le plus de ravage, chez l’être qu’il pouvait le plus déchirer. Ce sont les suites du crime dans toutes leurs horreurs, quand les remords ébranlent une ame et une imagination profondes.</p>
          <p>« Le crime qui triomphe à son succès, mais le crime qui se repent est insupportable. Aussi le rôle de Cléopâtre dans Rodogune ne me faisait-il pas le quart de l’effet de Sémiramis. Souvent ce rôle m’a communiqué une sorte de démence ; j’étais désespérée par mes propres pensées ; il semblait que je fusse criminelle moi-même ; je ne savais où fuir ce danger imaginaire qui s’attachait à moi, et pour mon supplice l’idée du <pb n="8" xml:id="p8"/> crime était devenue le crime lui-même.</p>
          <p>« De même l’amour de Phèdre m’a jetée dans de cruels combats. Me nourrissant de larmes plus insensées que les siennes, en proie à la jalousie, je sentais moins ma faute que mon amour, car le remords disparaît devant les grandes émotions de la tendresse. J’adorais Hippolyte, et toutes mes impressions se ressentaient du ciel des Grecs et du courroux de la Déesse.</p>
          <p>« C’est ainsi que j’ai compris le crime et l’amour, et que j’en ai trouvé les terribles accens.</p>
          <p>« Quand j’étais sur la scène, la magie du style cet ébranlement que cause la poésie, achevait de m’enivrer. Dans ce transport sublime, les applaudissemens du public étaient comme des impressions lointaines qui me révélaient mon talent au milieu de ma douleur. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="9" xml:id="p9"/>
          <head>Chapitre II</head>
          <p>« Mon amour pour M. De Carine le laissait disposer de ma destinée et de ma maison. Il sut se servir de moi pour entrer en relation avec plusieurs personnes en crédit qu’il voulait connaître. Mon talent m’avait mise à la mode ; tous les hommes remarquables par leur mérite ou leur pouvoir, remplissaient mon salon, et M. De Carine m’excitait à les attirer.</p>
          <p>« On parlait du projet de la campagne de Russie. Un jour M. De Carine discutant de ce projet seul avec moi, me fit vivement sentir le danger de son exécution, <pb n="10" xml:id="p10"/> il se prononça contre énergiquement, et prévit avec habileté des malheurs trop tôt réalisés. Cette conversation et l’esprit qu’il y avait développé, restèrent gravés dans mon souvenir. Pour lui il l’oublia, et quelque temps après, quand la guerre était décidée, il arriva un matin chez moi décoré de la Légion-d’Honneur, en m’apprenant qu’il venait d’être fait baron et nommé à un poste important.</p>
          <p>« Je le félicitai, mais quelque charmée que je fusse de le voir heureux j’étais déjà jalouse de ces intérêts qui s’emparaient de lui si complètement. Un tel homme n’avait pu me donner qu’un bonheur court ; sans m’éclairer sur son caractère, il avait déjà altéré tous nos rapports ; mon ame avait éprouvé de premiers déchiremens et ces entretiens politiques qui remplaçaient de plus tendres conversations, me faisaient dès <pb n="11" xml:id="p11"/> lors prendre en haine l’ambition et les occupations des hommes.</p>
          <p>« Il sortit bientôt de chez moi peu satisfait de ma froideur. Pour moi je fis amener mon fils qui était le sien, et je sortis avec lui et sa nourrice pour échapper en quelque sorte à mes pensées. Mon fils s’endormit, je voulus faire reposer sa nourrice, et je m’assis aux Tuileries, ce que je n’avais point encore fait de ma vie évitant de me montrer à ce public qui me connaissait déjà trop. Une femme qui paraissait d’un rang distingué vint s’asseoir près de moi, entourée de plusieurs enfans et de plusieurs domestiques qui s’éloignèrent bientôt, et causant avec un homme de la société. Je ne les avais jamais vus ni l’un ni l’autre, et je compris que s’ils m’avaient entendue au théâtre, ils ne me reconnaissaient pas. J’en fus bien aise. Ma fierté inquiète ne pouvait <pb n="12" xml:id="p12"/> supporter d’être en présence de gens dont mon caractère devait être méconnu. Je savais me faire estimer des hommes qui m’entouraient, mais c’était de loin que j’aimais à répondre par mes mépris aux mépris des femmes de la société. Il valait mieux certes en être dédaignée que d’être à leur service. J’avais une force qu’elles n’avaient pas, j’avais un talent qu’elles étaient à peine capables d’admirer. La plupart à ma place fussent restées de pauvres femmes de chambre fort heureuses de l’hommage des valets. « Général, dit cette dame tandis que je calmais par ces pensées une émotion involontaire, puisque vous n’êtes pas parti avec l’Empereur, j’espère que votre départ sera encore retardé. On dit qu’il est mécontent, de vous parce qu’on lui a rapporté que vous désapprouviez la guerre. – Moi ! reprit-il d’un air craintif, je n’ai pas désapprouvé la guerre, mais <pb n="13" xml:id="p13"/> il y a des gens toujours officieux auprès de l’Empereur qui veulent vous servir à leur manière. » Je compris qu’il était du nombre de ceux qui craignaient que leur pensée ne les compromît et qui se taisaient timidement. Il reprit avec gaieté et d’un ton plus vrai : « d’ailleurs quel est celui d’entre nous qui peut long-temps blâmer une guerre quelconque ? Il suffit que ce soit la guerre et que l’Empereur commande. – Vous disiez qu’avant votre départ vous vouliez vous faire présenter à Juliane. Quand la verrez-vous ? Dieu ! qu’elle était admirable hier dans Sémiramis ! Quelle belle représentation ! Mais avez-vous remarqué que votre frère nous a quittés pour aller dans la loge de la petite princesse ? – Et le duc Amable qui était avec votre cousine ! » Ils passèrent toutes les premières loges en revue. C’est ainsi qu’ils s’entretinrent de la représentation <pb n="14" xml:id="p14"/> et du jeu de Sémiramis. « Quand donc, reprit la dame, irez-vous chez cette Sémiramis ? – Je n’irai pas chez elle, non, je n’ai pas le temps. C’est la maréchale votre belle-sœur surtout qui m’en a donné envie ; Juliane, vous savez, a été femme de chambre de sa mère. Elle dit que c’était une fille orgueilleuse mais spirituelle, et qui avait autant de goût et d’adresse comme femme de chambre que de talent comme actrice. »</p>
          <p>« Ici la nourrice de mon fils, par un sentiment délicat qui me toucha et qui n’est pas toujours étranger à la classe du peuple, se leva, et s’éloignant, se mit à marcher comme pour entretenir le sommeil de l’enfant. Moi je continuai d’écouter avec assez d’intérêt. « Oui, dit la dame, mais je conçois qu’une femme au service de ma belle-sœur ou de sa mère ne souhaite que d’en sortir. D’ailleurs, ajouta-t-elle en souriant et <pb n="15" xml:id="p15"/> avec un ton plein de négligence et de dignité, ces actrices sont plus heureuses que nous, il nous faut presque les envier. Rien ne les retient… nulle crainte… nulle réserve… tout leur est permis ; on nous les préfère même, le mépris qui les suit ne leur nuit point aux yeux des hommes. » Le général ne répondait rien ; je me retournai pour voir s’il ne répondait pas tout bas, mais debout près de la dame qui ne voyait pas son visage, il riait d’un air d’ironie, et comme si ses pensées eussent été impertinentes pour elle. Il composa son visage lorsqu’elle leva les yeux sur lui et répondit d’un ton plein de déférence et de fausseté : « Mais le respect dont nous vous entourons, ce respect plein de soins… » Il s’interrompit pour ajouter : « D’ailleurs si vous croyez Juliane heureuse, je pense que vous vous trompez, car elle est maîtresse de M. De Carine, <pb n="16" xml:id="p16"/> et c’est tout dire. Un homme si égoïste et si ambitieux ne doit pas être un amant tendre, et l’on raconte… – À propos, s’écria la dame d’un air méprisant, avez-vous jamais vu une conduite plus plate que celle de M. De Carine ? Il s’était prononcé d’abord contre la guerre auprès de quelques-uns de ses amis qui sont aussi les miens, et depuis qu’elle est déclarée il la vante, il l’approuve, il l’admire, il a tant dit enfin qu’il est baron, qu’il a la croix. » Ces mots qui me semblèrent une affreuse calomnie me causèrent une vive indignation. J’évitais d’avoir avec M. de Carine, ces conversations politiques qui me donnaient tant d’impatience, mais je me rappelais le jour où il s’était expliqué sur ses opinions. Je contins, pour écouter, toute mon agitation. « Vraiment ! On n’a pas d’idée de cette poltronerie, répondit le général outré et <pb n="17" xml:id="p17"/> qui oubliait totalement sa propre timidité ; ne pas oser soutenir son opinion, la sacrifier ainsi à la crainte du pouvoir ! Ah ! que de choses misérables l’ambition fait faire, et dans Quel temps vivons-nous ! – M. De Carine est venu ce matin chez moi enchanté, reprit la dame. Moi, je n’ai rien osé lui dire ; vous sentez bien que ce n’est pas à moi à lui faire des leçons ; je l’ai au contraire beaucoup félicité sur son bonheur. Sans doute, il le faut bien, j’irai ce soir lui faire mon compliment, surtout que je n’aille pas l’oublier, et voyez mon désespoir, je serai privé par-là de l’honneur de vous rencontrer au concert… »</p>
          <p>« Ici je me levai et quelque crainte que j’eusse que ma taille et ma tournure ne me fissent reconnaître, je marchai vers mon fils et je retournai chez moi. Je ne me trouvais ni force ni résignation pour supporter une calomnie qui attaquait <pb n="18" xml:id="p18"/> M. De Carine. Je consentais à être méconnue moi-même par la société, et quelque douleur que ma fierté en ressentit, c’était comme une conséquence de ma qualité de femme et d’actrice ; mais lui, homme et homme public ! Lui d’un sexe où la supériorité et l’honneur sont compatibles ! Lui travaillant pour ses semblables en présence de son pays ! Lui qui devait aussi nécessairement obtenir que mériter l’estime générale ! Je pleurai dans mon emportement mais ce chagrin ne fut rien en comparaison de celui que j’éprouvai quand les amis de M. De Carine et lui-même oubliant notre ancienne conversation me firent comprendre sans le vouloir que ce que j’avais entendu était la vérité. Étonnée, confondue, dès que je fus seule avec lui, je lui rappelai ses premières opinions il ne se trouvait pas préparé pour cette scène ; <pb n="19" xml:id="p19"/> cependant il n’était pas homme à se laisser déconcerter ; mais au lieu de me présenter les motifs de justification qu’il eut pu trouver, laissa voir en partie son effronterie et sa duplicité ; il le prit sur un ton de plaisanterie et de hauteur. Il semblait qu’il fût las de faire l’homme habile et qu’il voulût du moins se mettre à son aise avec sa maîtresse et, puisqu’il ne l’aimait plus, l’éclairer enfin et la refroidir à moitié. De sorte que cette explication me fit mieux connaître sa bassesse, et m’ouvrit mieux les yeux que ne l’aurait pu faire aucune action.</p>
          <p>« Mon mépris éclata en termes énergiques ; ma violence le couvrit d’injures sanglantes, et tous les transports de mon ame se firent jour à travers mes sanglots. Il ne s’offensa de rien ; il ne voulut pas rompre avec éclat, et d’ailleurs son amour-propre n’avait rien à <pb n="20" xml:id="p20"/> faire là. Qu’importait qu’une femme exaltée le trouvât plus coupable qu’adroit ? Il m’écoutait comme pour s’instruire des natures enthousiastes et dupes. Il sortit : je sentis que ma tendresse ébranlée s’était encore montrée dans ma franchise, et que l’amour seul pouvait infliger un si dur châtiment. Le silence cent fois pire, le silence, marque du dernier mépris, devait suivre ces bruyans orages. Mais que ne puis-je vous peindre ce que fait éprouver la misère de l’homme qu’on aime ! Où trouverai-je le pouvoir de rendre des impressions si larges ? Comment dire ce que j’ai senti et les angoisses de mon ame désolée ? De tous les chagrins de l’amour, celui-ci est le plus insupportable ; les fondemens de l’affection même se trouvent atteints ; la tendresse en un seul coup est arrachée du cœur, et la vie reste sombre, vide, désespérée.</p>
          <p><pb n="21" xml:id="p21"/> J’aurais tout donné pour lui éviter des malheurs ; mais le voir s’avilir ! Sa douleur, sa mort n’étaient rien après, et il aurait mieux valu tout perdre que de couvrir de mépris ce qu’on avait adoré.</p>
          <p>« Son fils fut ma ressource et ma consolation, et je cherchais dans l’innocence de son visage quelques garans contre les défauts de son père. Je me sentais d’avance armée et terrible contre les fautes de cet enfant devenu homme, si elles ressemblaient à celles de M. De Carine ; et toutes les sévérités des pères pour de coupables fils, dont l’histoire nous a conservé le souvenir, se trouvèrent justifiées dans mon ame. Pour mon malheur, j’ai été mère passionnée comme j’étais amante, et mon fils, qui devait vivre si peu d’années, a fait mon tourment. Je me reprochais quelquefois de lui avoir donné la vie, quoique c’eût été par une loi que la nature a imposée <pb n="22" xml:id="p22"/> à quelques femmes, de manière à ce qu’elles la subissent. Je contemplais avec effroi cet être qui me semblait si important par cela seul qu’il existait, qu’il pouvait sentir, souffrir, et je frémissais de lui avoir communiqué tous mes moyens de douleur. Agrandissant par la pensée les humiliations qui menacent l’enfant d’une actrice, quelquefois j’aurais voulu le dérober au jour ; mais d’autres fois, dans les transports delà scène, je m’applaudissais d’avoir créé un être pour éprouver ces félicites immortelles, et je cherchais dans mon fils quelques traces de ce feu qui me consumait.</p>
          <p>« Vingt fois j’avais rompu avec M. De Carine, vingt fois je l’avais chassé ; ma santé, ébranlée par de trop grandes secousses, avait besoin de ménagemens ; mais aimant ma maison et les habitudes qu’il y avait prises il était toujours <pb n="23" xml:id="p23"/> revenu, me protestant que c’était par tendresse, lorsqu’arrivèrent les événemens de 1814. M. De Carine se conduisit bien jusqu’au moment où la cause fut perdue et où l’ennemi entra à Paris ; il suivit une marche éclairée et inébranlable ; il voulait tout sacrifier pour sauver l’indépendance nationale. L’habileté consistait alors dans le dévouement ; il eut donc du dévouement, et si l’esprit qui l’animait eut animé la France entière et tous les hommes qui se trouvèrent maîtres des affaires, l’ennemi fût retourné en arrière, et la nation fût restée maîtresse chez elle.</p>
          <p>« La conduite de mon amant m’aurait rattachée à lui mais les actions de M. De Carine, qui étaient belles ou qui paraissaient telles, étaient ordinairement suivies de quelque coup adroit, de quelque résultat profitable à lui, qui venait gâter toute sa gloire et éclairer <pb n="24" xml:id="p24"/> sur ses vrais motifs. Je tremblais quand je le voyais agir noblement ; du moins quand il faisait mal je savais sa faute ; mais quand il faisait bien, c’est que sa faute m’était inconnue. Cette fois il était sincère ; mais je prévoyais trop que, sous un nouveau gouvernement, il allait tenir un nouveau langage et jouer un nouveau rôle. Lui, qui avait ses desseins, ne se souciait pas, de son côté, de regagner mon estime pour la perdre ; aussitôt il songea enfin à trouver les moyens de me rendre indifférente pour lui, et de cesser nos rapports sans cesser de nous voir.</p>
          <p>« Rempli de son idée, il m’entendit un jour dire devant plusieurs personnes que j’aurais fort souhaité d’avoir un assortiment de tous les costumes antiques de l’Italie, et que je songeais à les faire exécuter en petit.</p>
          <p>« Huit jours après, je venais de jouer <pb n="25" xml:id="p25"/> le rôle d’Émilie dans Cinna, et j’étais entourée de mes amis lorsqu’on apporta dans ma bruyante loge plusieurs cartons élégans, contenant les costumes complets de l’Italie antique ; ils étaient faits pour ma taille avec une grande exactitude, un grand soin et un grand luxe.</p>
          <p>« Je déclarai que j’ignorais d’où me venait ce présent, car M. De Carine et, ceux devant qui j’avais parlé, pouvaient avoir répété mes paroles, mais aucun n’était capable de se donner un soin qui avait dû demander tant de recherches ; je ne concevais pas d’ailleurs comment on avait pu faire tout cela en huit jours.</p>
          <p>« Jugez de l’étonnement et de l’amusement de chacun On interrogea vivement ma femme de chambre qui répondit qu’elle ne savait rien. Je cherchais en vain. On me pressa d’essayer <pb n="26" xml:id="p26"/> à l’instant tous ces costumes ; tous allaient bien, tous eurent le plus grand succès. On en parla dans Paris, et quelques femmes de la société que le changement des affaires publiques était loin d’affliger, me les envoyèrent demander pour les voir et s’en divertir.</p>
          <p>« Bientôt M. De Carine arrive chez moi et me demande en souriant si je veux lui permettre de me présenter un homme fort enthousiaste de mon talent, le jeune prince David Serra, fils et héritier d’un grand seigneur romain, et neveu par sa mère d’un des généraux anglais de l’armée ennemie. À ce mot d’ennemi, je refuse ; mais songeant à mes costumes, je m’écrie : « Vous souriez ; le prince est Italien ; vous lui avez dit… c’est lui… – Je ne puis rien vous apprendre, répond M. De Carine, mais vous saurez tout si vous voulez le recevoir. »</p>
          <p><pb n="27" xml:id="p27"/> Le lendemain il me l’amène ce prince était à peine âgé de vingt ans, très-grand et bien fait ; sa figure était animée, expressive italienne ; quelque chose de fier et de romain s’y faisait lire mais le tout était contenu par une réserve toute anglaise qu’il devait à sa mère et à son éducation achevée à Londres. Son caractère répondait entièrement à ce visage et à cette tenue ; il avait les impressions du midi avec les principes du nord, et c’était en lui un continuel combat pour contenir ses sentimens emportés et les mettre d’accord avec la gravité où il aspirait. Ajoutez à cela qu’il avait une prétention d’écolier à cette gravité, un grand dépit, si elle était contestée, et l’inégalité d’humeur d’une ame vivement sensible et d’un enfant gâté tel était David : je le compris en un instant, et vous le connaissez maintenant aussi bien que moi. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="28" xml:id="p28"/>
          <head>Chapitre III</head>
          <p>« Le prince Serra vint bientôt me voir dans ma loge. Il aimait beaucoup les arts quoiqu’il eût pris en Angleterre le goût et l’habitude des plus sérieuses études. Il se trahit lui-même en me donnant quelques avis sur ma mise au théâtre, en parlant des draperies des statues antiques, et en arrangeant lui-même sur moi un de mes manteaux. Je compris que connaissant si bien tout ce qui avait rapport aux arts c’était lui qui avait fait faire mes costumes. Je lui en parlai aussitôt ; je le questionnai avec vivacité, il rougit excessivement <pb n="29" xml:id="p29"/> et avoua enfin ce qu’il appelait sa témérité. Quoiqu’il fût très timide, et que ses manières fussent très respectueuses, l’amour, tel qu’il savait l’éprouver, lui donna bientôt un langage tout plein de l’ardeur du midi ; mais c’était son premier amour il y montra, avec l’élévation des Anglais et les défauts naturels de son caractère, tout l’emportement et toute la modestie, toute la crainte et la joie, toute la mobilité de son extrême jeunesse. Il y a de l’enivrement à aimer une actrice célèbre ; il venait m’écouter dans mes rôles, et avec son cœur si jeune, si pur et si épris, il sentait au centuple ma déclamation, mes accens, la douleur ou la tendresse que j’exprimais.</p>
          <p>« Mais il me montrait en vain ses transports : mon cœur, encore flétri par une passion cruelle, ne pouvait plus alors sentir l’amour ; d’ailleurs il était trop <pb n="30" xml:id="p30"/> jeune pour m’animer, et je ne m’y intéressais que comme un enfant.</p>
          <p>« Cependant ce ne fut point avec indifférence que je vis sa flamme et son chagrin ; loin de là, dans l’aridité de mes impressions je pourrais dire dans l’horreur de quelques-uns de mes momens, cette vive tendresse qui s’adressait à moi, vint me toucher, m’étonner et réveiller ma sensibilisé égarée. Je fus profondément ébranlée en voyant que je produisais chez un autre ces inexprimables émotions de l’amour qui revinrent à ma pensée, et qui, régnant alors dans mon souvenir à côté de ma douleur, la rendirent moins amère, et firent que mes souffrances purent s’empreindre de tendresse et d’élévation. David me rappela en un jour au sentiment et à ses divines richesses. Sans partager les transports qu’il m’exprimait, je leur accordai toute la sympathie <pb n="31" xml:id="p31"/> qui fût en mon pouvoir, et quand il se désolait de ma résistance, je prenais part à sa peine ; d’abondantes larmes, que je n’avais pas connues depuis long-temps, coulaient en secret pour le mal que je lui faisais comme pour le bien que je recevais de lui ; je gémissais de ne pouvoir répondre autrement à ses bienfaits les plus grands qu’un cœur humain puisse recevoir. Souvent ma reconnaissance et ma pitié m’entrainèrent bien plus loin que ne l’aurait dû ma dignité. Je rougissais seule de ce que j’avais fait, de ce que j’avais permis mais reparaissait-il avec sa figure touchante et ses instantes prières, ma bonté n’était que plus grande, et je sentis bientôt qu’il fallait cesser de le voir, ou que ma sensibilité, à défaut de la passion le rendrait mon vainqueur.</p>
          <p>« Ma santé était devenue si mauvaise <pb n="32" xml:id="p32"/> et j’étais si faible, que j’avais besoin de me retirer pour un temps du théâtre. Le prince me parlait souvent du beau ciel de l’Italie il comptait faire un long séjour en France ; je résolus de me rendre à Rome seule avec mon fils, et de chercher dans un voyage les secours dont j’avais besoin.</p>
          <p>« J’appris à David ma résolution et je lui dis qu’il fallait nous quitter ; il me supplia avec impétuosité, il embrassa mes genoux ; il vit que ses efforts étaient vains : « Eh bien ! s’écria-t-il avec emportement, sachez donc la vérité. Vous ne voulez pas m’aimer ; vous croyez devoir à l’amour récent de M. De Carine un souvenir et un sacrifice, eh bien ! sachez que c’est lui qui a encouragé ma flamme, qui vous a cédée à moi, qui m’a donné toutes les espérances… – M. De Carine, interrompis-je fièrement, mais avec émotion, a perdu <pb n="33" xml:id="p33"/> le pouvoir de m’offenser désormais ; d’autres le peuvent… » Il m’interrompit à son tour, et dans l’excès de son repentir et de sa délicatesse, il jura de me laisser m’éloigner de lui, et il sortit aussitôt désolé.</p>
          <p>« Ce nouveau trait de M. De Carine, que je n’avais pas soupçonné, fut encore surpassé par la fausseté qu’il montra lorsqu’il entra chez moi quelques momens après la sortie du prince et que je lui appris mon départ pour l’Italie. Soit que ce départ le contrariât ou qu’il y vît un secret reproche, soit qu’indignée de ce que je venais d’apprendre, j’eusse mis quelque âpreté dans mes paroles, il trouva que le moment était venu de rejeter le tort de mon côté, et pensant que le prince me suivait, il commença d’un ton d’autorité, à me reprocher ses assiduités et à m’accuser vivement de perfidie. Je l’interrompis, mais pour <pb n="34" xml:id="p34"/> le chasser froidement de ma présence ; je ne lui fis ni reproche ni réponse il avait comblé la mesure, il ne me laissait plus de langage, et c’est la dernière fois que nous nous sommes vus.</p>
          <p>« J’avais envoyé mon fils en avant, avec sa nourrice, dont le village se trouvait sur la route que je devais prendre, et à soixante lieues de Paris.</p>
          <p>« Le prince Serra m’offrit de me conduire lui-même jusque-là, jurant de ne pas aller plus loin, et de ne point parler de son amour, et me suppliant en termes si vifs et si tristes que je consentis au voyage à ces conditions.</p>
          <p>« Le matin de notre départ, il arriva chez moi accablé et dans une de ces dispositions d’humeur dont il m’était si facile de le tirer. Nous montâmes en voiture, il resta silencieux. Il dit enfin : « Il est toujours convenu que je vous accompagne jusqu’où est votre fils ? <pb n="35" xml:id="p35"/> – Oui. Et pas plus loin ? reprit-il avec douceur. – Non, répondis-je d’un ton décidé, pas plus loin. » Il s’enfonça dans la voiture d’un air affligé et mécontent. Moi j’étais cruellement triste. J’affligeais le seul être qui prit à moi un vif intérêt et j’allais le quitter pour toujours mais je repoussais mes impressions pour rester maîtresse de mon courage.</p>
          <p>« Nous demeurâmes long-temps dans cet état. Enfin je lui demandai un livre ; il le prit, mais en me le remettant sa main toucha la mienne cela seul vainquit son humeur et son silence ; il saisit ma main avec tendresse : « Me pardonnez-vous, me dit-il avec un sourire et une joie faible, mais pleine de sensibilité ; me pardonnez-vous ce caractère et cette humeur insupportables ? Hélas je vais vous quitter, j’ai la tristesse dans le cœur, et je me reproche <pb n="36" xml:id="p36"/> ce peu de fermeté qui fait de moi moins- qu’un homme. » Alors il oublia le serment qu’il avait fait de ne point parler de son amour, et il en parla avec une ardeur que la circonstance rendait plus vive. « Permettez, s’écria-t-il, puisque je vais vous quitter, que je vous exprime un moment tout ce que vous m’inspirez ! Permets que je te presse sur ce cœur où tu règnes, et que tu refuses si cruellement. Laisse-moi, puisque je suis si faible, m’abandonner un moment à mes regrets ! Et toi, Juliane, oh ! toi dis-moi que tu m’aimes une fois dis-le moi, trompe-moi, mais dis-le moi, une fois que je l’entende de ta bouche ! » Je le repoussai doucement. « Eh bien ! reprit-il quelques instans après et péniblement, acceptez-moi du moins pour ami. – Oui. » Et ici il prit ma main d’une manière grave et respectueuse : « Oui promettez-moi, si jamais <pb n="37" xml:id="p37"/> vous avez besoin d’un appui, promettez-moi de m’appeler de m’écrire, alors rien ne pourra m’arrêter, je volerai vers vous, et dusse-je être le plus malheureux des hommes, je vous serai dévoué et soumis. Ne me refusez pas disposez de moi et de ma fortune ; songez que tout le profit est à celui qui se dévoue, que je ne serai vraiment riche que des services que je pourrai vous rendre, que ce sont là mes vrais mes seuls biens. » Il reprit douloureusement : « Mais vous ne m’écoutez pas, vous détournez la tête ; vous me privez même de vous voir. » Je voulais lui cacher mes pleurs que depuis un instant je m’efforçais de retenir. Il les aperçut malgré moi, et dans un de ces transports qui ne le laissaient plus maître de lui, plein de l’attendrissement et de la joie la plus vive, il imprima ses lèvres sur mes larmes, puis il prit son mouchoir, <pb n="38" xml:id="p38"/> en essuya encore mes yeux et le porta à sa bouche ; le tout fut le temps d’un éclair : il y avait dans ses mouvemens de la rapidité, du bonheur et presque de la religion. Je m’abandonnais à ses soins sans beaucoup de résistance. « C’en est fait, s’écria-t-il, je suis à vous pour la vie, pour la vie ! » Et quand sa raison fut revenue : « Ah dit-il, si vous ne m’aimez pas, pourquoi du moins ne me laissiez-vous pas voir ces larmes ? Pourquoi ne pas me consoler ainsi de ne pas vous plaire ? Ces larmes, ces larmes, reprit-il avec ardeur, croyez-vous que je les oublie jamais ? qu’ai-je dit ? Pourquoi me les laisser voir ? Elles m’ont fait le plus grand bien, mais elles m’ont fait le plus grand mal ! »</p>
          <p>« Nous arrivâmes à la poste qui précédait le village où était mon fils et où nous devions nous quitter. Il était <pb n="39" xml:id="p39"/> plein de soins, plein de tendresse pour moi ; ces deux jours de voyage m’avaient rendu du calme, et mon cœur si troublé et si déchiré retrouvait sa douceur accoutumée. Mais il fallait bientôt nous quitter. Au moment de nous séparer : « Écoutez-moi, me dit-il, vous êtes une imprudente ; vous allez, belle comme vous êtes seule, sans protection, avec un caractère confiant et un cœur sensible, dans un pays étranger. Tout vous menace. Promettez-moi positivement de réclamer mon appui si vous en avez besoin. » Et comme il lut sur mon visage toute ma reconnaissance : « Non, s’écria-t-il avec enthousiasme, je ne vous quitte pas ; quoi que je doive souffrir, je vous suivrai, je vous protégerai, et je ne vous laisserai qu’en des mains plus dignes que les miennes de vous défendre ! » Je combattis ce mouvement, j’en triomphai, <pb n="40" xml:id="p40"/> et pour ne pas me livrer de nouveau à un attendrissement qui eût décidé David à me suivre je lui tendis la main et lui fis mes adieux avec autant de fermeté que je pus. « Un moment, encore un moment ! » s’écria-t-il. Il reprit d’un ton plus ferme : « Je ne vous ferai point de scène, je ne verserai point de larmes (et ses yeux en étaient remplis) ; je méprise dans les hommes ces signes extérieurs d’affliction. Mais je veux vous dire un mot, un dernier mot ! Ordonnez que je vous suive soyez sensible à ma tendresse ; croyez-vous qu’il se trouve jamais un homme qui vous aime autant que moi ? Jamais, jamais ! Si vous l’ordonnez… – Adieu, interrompis-je, adieu. » Il voulut continuer ; on vint demander mes ordres et annoncer que ses chevaux et les miens étaient prêts. Je me levai aussitôt, et je lui demandai son bras <pb n="41" xml:id="p41"/> pour descendre ; il me l’offrit sans hésiter. Arrivée à ma voiture, entourée d’une foule de gens de la maison, je lui serrai la main sans rien dire et j’observai son visage et sa contenance. Son visage exprimait la fierté et la contrainte ; en présence de ses semblables, il ne laissa paraître aucune des émotions qui l’agitaient, et s’étant vivement occupé de tout ce qui pouvait rendre mon voyage commode, il me laissa partir en silence.</p>
          <p>« Dès que je fus éloignée, je me livrai enfin à ma douleur et à mes regrets ; je laissai un libre cours à mes larmes. Je me trouvais isolée sur la terre. Cependant les douces impressions de son amour conservaient encore leur influence, et il y avait quelque charme dans ces abondantes larmes. Elles furent moins douces quand je songeai à sa propre affliction ; le ciel était sombre ; <pb n="42" xml:id="p42"/> il pleuvait continuellement ; je me le figurais triste et découragé et j’éprouvais de la violence en songeant que je répondais à sa tendresse par la dureté et que je déchirais le seul cœur qui me fût dévoué. S’il avait vu cette douleur que n’eût -il pas senti ! Que n’eût il pas résolu ! Mais il n’avait aperçu que quelques larmes.</p>
          <p>« Cette douleur se réveilla bien plus vive quand j’arrivai à la dernière auberge qui précédait le village où j’allais trouver mon fils. Je sentis mon isolement d’une manière terrible. J’étais accoutumée aux soins de David ; il devinait mes volontés, il m’évitait l’ennui de les exprimer, et durant ces deux jours il avait montré des soins plus tendres, une surveillance plus active que jamais. J’entrai dans la première chambre qui se trouvait sur mon passage ne demandant à la fin de ce <pb n="43" xml:id="p43"/> jour froid et obscur, ni feu ni lumière, et j’attendis devant une cheminée où il restait encore quelque chaleur qu’on m’apportât ce qu’on voudrait pour dîner.</p>
          <p>« Oh ! David, m’écriai-je en lui adressant le premier reproche que j’eusse encore fait à sa tendresse, oh ! David, pourquoi m’avez-vous laissé partir ainsi ! Quoi ! vous ne m’avez pas suivie ! Quoi ! vous m’abandonnez à ce pouvoir de la douleur qui se développe enfin après de trop fréquens combats ! Ma force épuisée cède et vous partez ! La femme que vous aimez, se désole, et vous fuyez loin d’elle ! Oh qu’est-ce que la tendresse des hommes ! Moi, je me dévouerais à ce que j’aime sans espoir ou pensée de récompense. »</p>
          <p>« Au même instant une voiture entra dans la cour, et songeant qu’il était déjà loin et qu’ainsi mes vœux étaient <pb n="44" xml:id="p44"/> vains, je souhaitai aussitôt avec une ardeur déraisonnable, mais qui satisfaisait mon cœur, que ce fût lui-même qui arrivât. Quel fut mon saisissement quand, la porte s’ouvrant, le prince Serra parut ! Nous étions seuls. Il se jeta à mes pieds : « Je n’ai pu supporter, dit-il, cette séparation funeste. » Et voyant mon visage baigné de larmes : « Qu’avez -vous ? s’écria-t-il en tremblant et avec un ravissement qu’il contenait à peine, qu’avez-vous ? ô ciel ! qu’avez-vous ? – Je vous quittais, lui dis-je, et ma douleur… » Il m’interrompit dans l’excès d’une joie désordonnée. « Mais vous m’aimez, s’écria-t-il, vous m’aimez ! j’en suis sûr, vous m’aimez ! Quoi ! c’est moi qui vous afflige ainsi ! c’est pour moi… » Il ne pouvait plus ni parler ni se calmer. Je ne sentais pas pourtant que ce qu’il croyait fût vrai. J’avais besoin de <pb n="45" xml:id="p45"/> ses soins, mais il ne m’inspirait pas d’amour. Je lui laissai cependant son bonheur, et nous remontâmes ensemble en voiture. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="46" xml:id="p46"/>
          <head>Chapitre IV</head>
          <p>« Du jour où je pris un amant sans l’aimer, la première pureté de ma délicatesse fut perdue. C’était pour moi une faute qui comptait, car elle offensait la nature que seule du moins je voulais respecter. Chaque jour d’innocentes jeunes filles, d’une naissance distinguée, et qu’on marie à des hommes qu’elles connaissent à peine, l’offensent de même, mais elles sont sauvées par leur ignorance, les préjugés, et la société tout entière qui légitime ici dans son intérêt une faute pire que d’autres qu’elle condamne.</p>
          <p><pb n="47" xml:id="p47"/> « Mais moi je me livrai à mon nouvel amant avec la pleine connaissance de ma conduite. Je n’avais plus de courage, j’avais besoin d’un appui ; je payai ses soins d’un prix immense ; du moins ma sensibilité releva ma faute, et je la supportai avec la même fermeté que jusqu’ici j’avais supporté le malheur qui enfin venait de triompher de moi.</p>
          <p>« Quoi qu’il en soit, si je ne m’arrêtais pas là, il n’y avait plus de terme à mes écarts et la porte était ouverte à mille maux.</p>
          <p>« Quant à mon infidélité, je ne pouvais pas la juger de même. Ma position en cela m’entraînait à un malheur, mais non pas à une faute : la faute était à M. de Carine, non pas à moi. C’est lui, non pas moi, qui me fit infidèle. Nulle joie que j’aie éprouvée depuis cet instant n’eût valu pour moi le bonheur d’un attachement unique. C’est lui qui m’a <pb n="48" xml:id="p48"/> privée d’une félicité dont j’étais digne. Ah ! Madame, les femmes passionnées sont fidèles, elles supportent mille peines avant de porter ailleurs des sentimens qu’on repousse et que leur ame ne peut plus renfermer. J’étais belle, on a répété partout que je l’étais. Quel avantage en ai-je retiré quand je n’ai pas rencontré un amour durable ? Les femmes régnent quand elles restent indifférentes mais du jour qu’elles aiment, leur pouvoir est fini ; nul avantage ne compte, et les plus franches et les plus entraînées sont les plutôt importunes.</p>
          <p>« Je n’adresse point ce reproche à David. Loin de là, quand il fit naître enfin l’amour dans mon cœur, ajoutant à son premier triomphe celui-ci, trop souvent amené par l’autre auprès des femmes, il ne trouva jamais ma flamme assez vive, et il ne s’en lassa point ; mais comme vous m’avez vu m’abaisser pour <pb n="49" xml:id="p49"/> lui dans mon malheur, vous allez me voir aussi me relever et me sacrifier à son intérêt.</p>
          <p>« La mère du prince était une femme sévère mais tendre mère. Elle fut désolée de la liaison de son fils avec moi mais craignant de l’affliger trop vivement par de violens reproches, elle espéra tout de ses instances maternelles et du temps. Il voulait m’épouser ; il y songeait dans son tendre amour, et il comptait relever et soutenir dans la société la femme infortunée qu’il avait déjà trouvée digne d’être aimée et consolée par lui. Ce mariage eût mis sa mère au désespoir ; mais il savait le pouvoir qu’il possédait sur elle il était bien sûr toujours de se faire pardonner, et, si j’y eusse consenti, j’eusse été sa femme aussitôt après qu’il eut senti mon cœur confondu avec le sien.</p>
          <p>« Je ne voulus rien décider alors, mais <pb n="50" xml:id="p50"/> réfléchir, car je prévoyais les sentimens de sa mère. Nous étions établis à Rome. Elle vint bientôt à Florence, et engagea son fils à lui faire une visite. Il partit pressé par moi, et trouva auprès de sa mère une jeune Italienne, sa cousine, d’un grand nom mais sans fortune, et aussi spirituelle, animée et jolie, qu’elle était illustre et pauvre. La princesse Serra l’avait appelée à Florence, et venait de l’établir chez elle comme sa fille, en mémoire de son mari qui avait fort aimé cette jeune nièce et surtout dans la pensée de m’enlever son fils par un mariage généreux et digne de sa maison.</p>
          <p>« David m’avait souvent vanté les femmes anglaises, leur beauté, leurs cheveux blonds, leur modestie leur timidité, et il disait qu’il fallait moi pour lui avoir fait préférer dans une femme un autre genre de mérite. La princesse <pb n="51" xml:id="p51"/> Luigia n’avait rien d’une Anglaise ses yeux étaient noirs et vifs son humeur enjouée et ardente.</p>
          <p>« La princesse Serra, qui savait le désaccord régnant entre le caractère et les idées de son fils, et qui n’était que trop convaincue de son inconséquence, vit peut-être dans le caractère même de la princesse Luigia une nouvelle chance de succès, et cette rigide Anglaise ne craignit pas, dans ses pures intentions, de laisser une Italienne triompher de ce sang italien qui changeait le sien dans son fils.</p>
          <p>« Ce que sa sagesse maternelle avait prévu arriva. David reçut une vive impression en voyant sa cousine ; mais il était capable de fidélité. Entraîné par sa mère, s’il admira trop Luigia, du moins il la quitta dès qu’il s’aperçut de sa faiblesse, et il accourut vers moi en me contant en riant cet éclair d’inconstance, <pb n="52" xml:id="p52"/> et en renouvelant les plus tendres sermens.</p>
          <p>« Mais cet aveu me suffit. Luigia était d’un âge en rapport avec le sien moi j’avais cinq ans de plus que lui ; elle annonçait des passions vives, et il était homme à savoir s’emparer de toutes, car la vertu était au fond de son ame, et sa mère d’ailleurs devait l’aider à organiser une vie domestique heureuse et pure. Tous ses soins maternels trouvaient dans ce mariage généreux une digne récompense ; Luigia ne pouvait prétendre à nul parti qui valût celui-ci. En retenant David près de moi, je déshéritais la jeune princesse, je flétrissais la vieillesse de la mère. En me sacrifiant moi seule, j’arrangeais tout.</p>
          <p>« Enfin, peut-être n’eussé-je pas été si généreuse ; peut-être me fiant à la princesse Serra pour marier sa nièce, eussé-je consenti enfin à donner à son <pb n="53" xml:id="p53"/> fils et à moi le bonheur que nous pouvions recevoir l’un de l’autre, si l’idée de ma faute avec lui ne m’eût inspiré une délicatesse des plus élevées.</p>
          <p>« Je ne sentais point de remords de ma conduite ; mais j’éprouvais un secret besoin de la réparer ; j’appelais quelque acte généreux. Il me semblait avoir contracté une dette envers moi-même et le jour arrivait de l’acquitter. J’avais retrouvé tout mon courage dans l’amour et le bonheur ainsi la passion donne l’énergie de se replonger dans les maux dont elle sort, elle est là encore pour éclairer et embellir le sacrifice mais c’est toujours ensuite le même réveil !</p>
          <p>« Le mien, comme tous ceux que j’ai eus, fut terrible. J’avais mis la princesse Serra dans ma confidence ; il me plut de lui montrer de quoi la maîtresse de son fils était capable, et je ne voulais <pb n="54" xml:id="p54"/> point qu’elle attribuât ma conduite à l’inconstance. Elle reçut mes promesses avec reconnaissance et dignité, et je vis qu’elle était touchée surtout de ma tendresse pour son fils. Notre conjuration réussit après quelque temps et le prince ni sa mère ne surent l’étendue de ma douleur et de mes regrets.</p>
          <p>« Dans l’isolement de nouveau et livrée à moi-même, ayant encore pourtant les touchantes ressources de mon amour maternel, mais cherchant à fuir mes impressions toujours extrêmes, je songeai à rentrer au théâtre et dès que le temps m’eut rendu plus de fermeté je me dirigeai vers la France.</p>
          <p>« J’arrivai à Milan durant ces trois derniers jours du carnaval que saint Ambroise lui permit, et qu’elle a de plus que tout le reste de l’Europe catholique. La salle de la Scala est si belle, toute éclairée pour un bal masqué, qu’il semble <pb n="55" xml:id="p55"/> qu’il y ait là de la féerie. En entrant dans cette salle, la vivacité des masques, ce délire qui semblait s’être emparé de mes semblables, l’agitation des hommes, leur inquiétude, leur ardeur, ce mouvement perpétuel, cet enivrement, cet orchestre qui animait tout, ces mille émotions d’un bal masqué s’emparèrent de moi avec un pouvoir singulier. Triste depuis si long-temps je me réveillai tout-à-coup au plaisir avec transport. Le plaisir me parut une force ici-bas où je pouvais apporter mon énergie. Je m’y livrai. Je fus suivie, entourée, et un Napolitain le plus bel homme que j’aie vu de ma vie, se passionna durant le bal, et me fut présenté le lendemain. « Il me plut bientôt. Il m’entraîna ; il me conduisit à Naples. Ici que vous dirai-je ?</p>
          <p>« Je cherchai à m’étourdir. Ne pouvant être aimée comme je voulais, je m’enivrai <pb n="56" xml:id="p56"/> un moment de mes succès de femme, de ma beauté, de l’ardeur qu’on me montrait. Je m’encourageai et de Sapho et de tant d’autres ; mais de sombres douleurs suivent les distractions qui ne sont pas en rapport avec le caractère.</p>
          <p>« D’ailleurs, telle que je suis l’isolement et des combats prolongés sont aussi périlleux que mes écarts et quand rien ne me soutint dans le monde, je me suis soutenue comme j’ai pu. Je n’ai jamais manqué à la bonté et à la générosité, c’est là seulement ce que je peux vous dire ; et quelquefois je m’enivrais de mon malheur et de mes larmes, et je jouissais du moins de la joie des victimes.</p>
          <p>« Une ame énergique ne se corrompt pas, la mienne est restée pure ; mais tant d’épreuves sont du plus grand danger, et rien ne m’a mieux convaincue <pb n="57" xml:id="p57"/> qu’un ordre de choses établi, quel qu’il soit, vaut mieux que ce désordre où tout est confondu.</p>
          <p>« Mais le plus grand malheur de ma position était d’avoir mis toute existence dans un seul objet qui restait innocent et sacré au milieu de tant d’illusions flétries. Mon fils était mon seul bien, et le sort épuisant sur moi tous les coups qui peuvent déchirer un cœur de femme, je le perdis. Les mères qui ont une famille se relèvent d’un malheur par les affections qui restent : moi en un seul jour je perdis tout.</p>
          <p>« La douleur machinale de cette perte ne peut se rendre par aucun langage mais dès que je retrouvai ma tête, je me calmai car je ne voulais plus vivre. Je conçus le dessein de me tuer, et je mis en ordre mes affaires. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="58" xml:id="p58"/>
          <head>Chapitre V</head>
          <p>« Cependant l’amitié que j’avais sentie vivement, voulut s’acquitter envers moi et me rappeler à la vie. J’avais été autrefois confidente et consolatrice de Pélage. Il apprit mon désespoir, et, devinant mes résolutions funestes, il quitta Lausanne où il se trouvait et vint me rejoindre à Genève où mon malheur était arrivé.</p>
          <p><anchor xml:id="__DdeLink__194436_839239842"/>« Je versai tant de pleurs dans son sein je m’abandonnai devant lui à tant de désespoir et de faiblesse ; il m’accueillit avec une si vive et si touchante affection, que lorsqu’il me parla de ses <pb n="59" xml:id="p59"/> propres douleurs, mon amitié l’écouta et voulut le soulager. De ce moment il se crut sûr de mon existence.</p>
          <p>« Il me peignit ses derniers chagrins, les souffrances d’une sensibilité si grande, son noble cœur toujours déchiré ; il pleura aussi dans mon sein et, soit que nos ames fatiguées par la douleur fussent alors fermées à l’amour, soit que nous ne fussions destinés jamais qu’à une affection fraternelle nous confondîmes ensemble nos larmes sans que notre amitié se changeât en un autre sentiment.</p>
          <p>« Enfin il m’entretint de l’ouvrage dramatique qui était résulté de son malheur même et qu’il achevait alors, du besoin qu’il avait de mes conseils, des consolations qu’il attendait de mon talent, et des services immenses que je pouvais lui rendre. Moi misérable il me fit croire que je pouvais encore relever <pb n="60" xml:id="p60"/> son ame et son mérite il mit dans mes mains son sort et quand je me vis encore si utile et si puissante, je voulus vivre du moins jusqu’à ce qu’il n’eût plus besoin de moi.</p>
          <p>« Le rôle que je trouvai dans sa tragédie me passionna, mais sans l’idée de le jouer jamais. Après avoir passé plus d’un an en Suisse à travailler près de moi, et me voyant plus calme, il me demanda de venir avec lui à Paris, et de l’aider à faire jouer son ouvrage. J’y consentis et quelques jours après mon arrivée qui suivit la sienne, il m’amena votre mari, à peine autrefois aperçu par moi à son entrée dans le monde.</p>
          <p>« Ici mon histoire doit s’arrêter devant vous. Alphonse trouva l’amour dans mes yeux en pleurs, et quand Pélage avait cru, à cause de ma tristesse même, qu’il pouvait me l’amener sans danger pour lui, loin de là cet homme si <pb n="61" xml:id="p61"/> prompt à toutes les séductions, fut cette fois séduit par la douleur. Ma beauté si altérée et si pâle le toucha ; et comme ses soins ramenèrent quelqu’expression et quelque couleur sur mon visage il aima d’autant plus mes attraits qu’ils lui parurent son ouvrage. Pour moi, profondément attendrie de ses soins, pénétrée de sa bonté d’où naissait son sentiment, je me sentis réveillée à l’amour avec toute la délicatesse et la vivacité de mes plus jeunes années. Les premiers éclairs de sa flamme suffirent pour purifier mon cœur ; il se réveilla, si je l’ose dire, dans toute son innocence et je revins avec ardeur à mes nobles et primitifs instincts.</p>
          <p>« Ce charme inconcevable qui lui donne tant de pouvoir, nous fit amis, amans en un jour ; jamais homme ne prit tant d’empire, ni un empire si rapide ; il me sembla le seul que j’eusse vu digne de <pb n="62" xml:id="p62"/> moi ; il rendit tout aimable entre nous voyant la pauvreté dont je m’honore, il me livrait en riant ses billets de banque, et, si je les refusais, il les jetait tous au feu devant moi. Il a fait ma fortune en huit jours. Je ne savais plus ce que c’était que la fierté ; c’était mon père, mon frère, je l’obligeais en acceptant ses dons, et c’était en générosité que se changeait mon orgueil. Mais les richesses qu’il me laisse suivront celles qu’il m’ôte ; je ne veux rien de lui que le souvenir de son amour pour charmer ma dernière heure.</p>
          <p>« C’était du délire à moi de me fier ainsi à sa fidélité. S’il en eût été capable, quelques événemens de sa vie l’auraient prouvé, et le passé seul peut donner des garans pour l’avenir. S’il eût été capable de fidélité, vous ayant rencontrée, il n’eût plus aimé d’autre femme. Je ne m’informai pas beaucoup <pb n="63" xml:id="p63"/> d’abord quelle personne vous étiez ; je savais que M. de Selmire s’était occupé dernièrement de la duchesse de Morange ainsi je vous croyais liés tous deux comme le sont les époux de la haute société de Paris. Quand Pélage et d’autres me dirent que vous étiez une femme distinguée je vous plaignis sans doute. J’ai souffert par tout ce que j’ai de noble en moi, et ce qui m’inspire l’estime la plus douloureuse, c’est la vertu. Cependant quoique je fusse heureuse que vous ne vous montrassiez point jalouse de votre mari, je vous en voulus de cette froideur, et j’aurais douté un peu d’une supériorité qui ne vous rendait pas sensible à tant de charme, si Alphonse, questionné par moi sur vous, ne m’eût appris tout ce que vous valiez. Il vous louait quelquefois d’un ton sérieux, quelquefois en riant, comme si un homme à la mode <pb n="64" xml:id="p64"/> devait faire un peu les honneurs de sa femme ; mais toujours avec le même accent de vérité. Je compris que vous étiez une personne qui régniez sur les autres par l’élévation de vos sentimens, mais qui, au lieu d’en faire des êtres soumis et craintifs, raffermissiez toute la liberté de caractère ou d’esprit dont ils étaient capables. Votre bonne foi n’en appelait qu’à eux-mêmes, et la responsabilité que vous leur laissiez, faisait qu’ils pouvaient, s’honorer même de ce qu’ils vous devaient. La force seule sait régner ainsi, car c’est par puissance et justice et non pas par adresse. Alphonse était séduit et non pas mené par vous. Quand il se sentit des torts, il n’en aima pas moins votre empire, et je ne lui vis jamais contre vous ces petits ressentimens par lesquels la faiblesse se venge d’un pouvoir qu’elle n’ose ou ne peut rompre. J’étais <pb n="65" xml:id="p65"/> faite pour être jalouse de cette domination plus que de toute autre, mais la vive estime qu’elle m’inspira pour vous, en me faisant sentir qu’Alphonse était coupable, fit aussi qu’il m’inspira lui-même plus d’inquiétude que vous. Je vis qu’échappé à ses faciles devoirs, il n’avait conservé, au milieu d’une société corrompue aucune qualité entière. Moi, je n’avais pu faire à ma position la concession complète d’aucune vertu. Aussi nous nous croisions tous deux, et nous ne devions pas long-temps nous entendre.</p>
          <p>« Il aime la poésie, le talent ; c’est ce qui fit que, voyant son amour se refroidir, je consentis à rentrer au théâtre et à reparaître dans la tragédie de Pélage. Alphonse fut enivré un jour encore. Si bientôt je jouai Phèdre, pénétrée de cette passion dans tout mon être, respirant par elle, ne voyant <pb n="66" xml:id="p66"/> qu’elle, ne sentant qu’elle, concentrée dans ce foyer de toutes les sensations inexprimables, je voyais devant moi mon amant ; c’était à lui que s’adressaient tant de paroles brillantes où l’amour s’est exprimé dans son plus pressant langage ; c’était pour lui que mon cœur se soulevait de tendresse et d’ardeur j’oubliais la scène et mon visage pâle, mes lèvres tremblantes, mes yeux pleins de langueur et de larmes, disaient assez que chez moi c’était la vie et non pas l’imitation.</p>
          <p>« Plusieurs fois j’ai manqué le rôle par l’excès de mes émotions, car au théâtre il faut dominer sa sensibilité pour en diriger les effets. D’ailleurs ma santé ne pouvait pas tenir contre des secousses qui jadis l’avaient pour toujours ébranlée. Il m’a fallu de nouveau suspendre mes rôles, et cette fois j’y renonce à jamais. Je renonce à la vie. Je <pb n="67" xml:id="p67"/> renonce à tout. Alphonse est parti ; il a tout rompu. Il n’est plus pour moi sur terre ni espoir ni consolation. Si je voulais vivre encore je sais ce qui m’attend, une terrible expérience m’ôte les erreurs et le courage de la première jeunesse. Mon élévation s’est réfugiée dans une pure passion qui veut être la dernière ; je mourrai du moins dans des émotions dignes de moi, et cette fidélité et cette tendresse qui vont présider à ma mort, calmeront les profondes souffrances de mon cœur ulcéré, et rachèteront un moment mes maux et mes misères. »</p>
          <p>Ici Juliane épuisée cacha son visage dans ses mains, et s’efforça de repousser mille pensées qui venaient la troubler. Mais comme Gertrude, après quelques instans de silence, voulut lui faire entendre des paroles consolantes : « Non ! Non ! Madame, s’écria-t-elle toute en <pb n="68" xml:id="p68"/> pleurs, il est des chagrins dont on ne guérit pas. Vous vous êtes refroidie pour lui en voyant qu’il manquait d’un esprit supérieur. Moi, je vous l’ai dit, je hais cet esprit, je ne veux que celui qui sert l’amour ; Alphonse avait tout ce que je souhaite, il ne voulait parler de rien que de sa flamme, c’est l’amour lui-même, il en a le regard, le sourire, les transports. J’ai vécu pour cette félicité, pour cette langueur ; le reste m’est égal, et s’il vient m’interrompre, le reste m’est odieux. Alphonse entrait chez moi, et mille délices entraient avec lui. Sans doute puisque vous avez pu vous refroidir, il ne vous a jamais aimée comme il m’a aimée. Il passait là où vous êtes, des journées entières à dire tout ce que l’amour inspire de plus vif et de plus aimable. Il riait, jouissait, s’enivrait de mon bonheur et du sien. Les heures s’écoulaient inaperçues durant <pb n="69" xml:id="p69"/> des émotions si diverses et si multipliées. Le seul souvenir de ce bien suprême me détache de tout, et ne me fait plus souhaiter que la mort, car pour qui le connut, il faut ce bien, ou mourir… »</p>
          <p>Ici Juliane s’arrêta encore pour se contenir, et elle reprit bientôt avec énergie : « Sachez d’ailleurs que si cet amour, dans lequel je trouve encore avec tant de larmes tant de douceur, m’abandonne par moment, alors je ne me nourris plus que de mon indignation. J’élève contre la destinée des reproches dont la violence emploie du moins une force sans objet. Mon cœur alors ne se soutient plus que par le fiel et l’amertume, et ces terribles appuis vous disent l’état où je suis… – Cet état mérite l’intérêt de tout cœur généreux puisqu’il vient des vertus outragées. Mais vous qui avez passé par <pb n="70" xml:id="p70"/> tant de secousses diverses, vous qui avez vu si souvent de beaux jours succéder à des jours de découragement, ne savez-vous pas de même que cet état ne durera pas ? Ne savez-vous pas que votre bonté encore peut se rendre utile, et que chaque être a sur terre sa dette à payer complète. » Juliane secoua la tête. « Ce talent tant de fois, m’a-t-on dit, secourable au malheur… » continua Gertrude, mais Juliane l’interrompant vivement : « Ce n’est pas mon art, s’écria-t-elle, qui pourrait me soutenir. Un seul vers de mes rôles me fait un mal affreux, et je me noie dans mes larmes. Ces sentimens que je rêvais avec mon amour me déchirent quand ils se tracent à ma pensée. Jamais je ne veux relire une tragédie. Jamais je ne reparaîtrai sur la scène ; j’y mourrais. Je n’ai pas de refuge, rien dans le monde. » Elle se tut un moment, et <pb n="71" xml:id="p71"/> reprit : « Dès l’enfance sans doute vous avez appris à maîtriser votre caractère. Vous avez de grandes idées, et peut-être il se trouvera toujours pour vous de grandes consolations ; il n’en est point pour moi. Vous avez cultivé votre intelligence et votre moralité ; je n’ai rien cultivé, j’ai souffert. J’ai eu deux maladies, la fierté et l’amour ce sont deux maladies cruelles. Peut-être j’aurais pu prétendre à votre courage si on y avait de bonne heure formé ma jeunesse peut-être j’ai eu aussi une ame forte et un caractère fort ; mais loin d’en tirer parti pour mon bonheur, je les ai abandonnés à leur ardeur. Je n’ai suivi que la nature, et je suis restée sans remords mais non pas sans regrets. Indépendante et fière nulle autre volonté, nulle autre idée que la mienne, n’a jamais pu m’arrêter et mon désespoir aujourd’hui porte encore ce caractère indestructible. <pb n="72" xml:id="p72"/> J’accuse la destinée plus que ma faute et je porterai devant Dieu une ame sans peur quoiqu’elle n’ait pas fléchi devant lui.</p>
          <p>« Ce que vous m’ordonnez là, c’est ce qu’on appelle, je crois, la raison, une raison élevée et digne de vous ; mais ma main, trop neuve pour cette arme, la repousse même avec impatience, car pour l’aimer comme pour la suivre, il faut sans doute la connaître dès longtemps. Je ne l’aime ni ne la connais ; je la refuserais si je pouvais à l’instant l’obtenir ; sa seule idée me désespère ; mon ame ne veut, ne peut supporter que du désordre. Je vous approuve et je vous admire pourtant, quoique je ne vous envie pas ; j’admire ce qui vous à donné le pouvoir, sinon de me convaincre, du moins de me consoler, ce qui vous a fait venir ici rechercher mon malheur, ce qui fait de vous une femme <pb n="73" xml:id="p73"/> si généreuse et si bonne. – Ah ! dit Gertrude émue, si vous vouliez reconnaître dignement mes soins et me prouver cette estime, votre ame laisserait la mienne l’élever jusqu’à ce Dieu dont vous parlez, et, immolant devant lui tant de vains ressentimens… – Quoi ! immoler mon indignation, mon courroux ? – Oui, dit avec fermeté Gertrude, immoler ce qui n’a ni raison ni but, et rappeler votre sensibilité qui vous serait d’un secours bien autrement puissant. – Immoler reprit Juliane avec énergie, immoler ce qui me soutient seul ? Vous voulez m’ôter à la fois et mon amour et ma colère qui sont tour à tour mes soutiens ? Oh ! que le ciel vous conserve cette jeunesse et cette innocence ! Si je n’avais plus que ma sensibilité, vous me verriez tomber morte à vos pieds. De quel bien me fut-elle, cette sensibilité ? Qu’a-t-elle <pb n="74" xml:id="p74"/> produit ? que des douleurs. Pourquoi donc l’avais-je reçue ?… » Ici mille pensées encore, et plus violentes, mille sanglots étouffés ne lui permirent pas de continuer, et elle s’efforça de se contenir avec une difficulté toujours croissante. Gertrude parla des souffrances de tout ce qui est sensible, mais de la bonté, de la pitié du ciel quand on sait l’implorer. Juliane reprit avec plus de calme : « Que la Divinité me pénètre donc d’elle même qu’elle me donne les transports de l’amour ; mais non, là tout est muet, et moi je ne saurais m’animer. Du moins près d’elle je retrouverai mon fils ; il avait l’expression, la fraîcheur d’un ange ; lui seul m’aima sans m’affliger, lui seul m’inspira une tendresse qui ne demandait pas un retour égal. O amour maternel ! sentiment secourable d’un cœur passionné ! Et lui aussi me fut ravi ! Non, <pb n="75" xml:id="p75"/> non, s’écria-t-elle avec emportement, ne cherchez plus à me calmer, laissez-moi m’enivrer de ma douleur, laissez-moi me fatiguer de mon désespoir, user ma force et m’épuiser dans ces transports… Ce ciel est sourd et sans pitié, il nous livre aux souffrances sans recours ; il ne nous à rien donné, il nous a tout vendu il s’est servi de mes qualités mêmes pour m’accabler. Si j’eusse été humble et dure, je n’eusse pas tant souffert ; toutes mes affections m’ont fait des blessures sanglantes. Dans l’enfer que j’invente, je donne à mes coupables pour supplice éternel, à l’un une fierté sans bornes, de la hauteur d’ame ; à l’autre de violentes émotions, à celui-ci une pitié généreuse, à celui-là le dévouement ; pour punition je donne bien plus que des supplices je donne des vertus… Mais ne m’écoutez pas je suis au désespoir ; mes fautes <pb n="76" xml:id="p76"/> furent toutes forcées. Je ne suis pas de ces êtres si faibles qu’ils savent tout vaincre il fallait vaincre ou mourir ; aujourd’hui c’est assez, je veux, je veux mourir. » Et elle ajouta : « Où sont maintenant ces mouvemens sublimes par lesquels mon ame s’éleva devant mes semblables pour leur faire sentir les créations du génie ? Je ne les sens pas à ma dernière heure. » Ici ses forces l’abandonnant, sa pâleur devint effrayante. Gertrude lui prodigua ses soins, cruellement frappée de ce qu’elle entendait, et émue d’une sympathie plus vive qu’elle n’en avait jamais sentie. Une ame passionnée se révèle quelquefois par des sensations singulières dans ces grandes secousses de la pitié, et Gertrude trouva dans la sienne un mélange de douleur et d’ivresse qui la surprit. « Ainsi, dit-elle à Juliane, ma présence n’aura fait que rendre votre <pb n="77" xml:id="p77"/> affliction plus vive ; vous avez repoussé toutes mes paroles, et vous me refusez le seul prix où j’aspire. » Juliane resta long-temps sans parler enfin elle tourna vers Gertrude une figure touchante, et lui dit : « Vous seule vous pouviez m’offrir une pitié qui ne m’offense pas c’est un secours bienfaisant à mes blessures. Vous m’élevez à mes propres yeux ; vous rendez l’énergie à ce cœur autrefois si fier et maintenant si désolé ; vous calmez des sentimens brûlans par tant de jeunesse et de pureté... Recevez mes bénédictions ; et dans les douleurs qui menacent votre vie, dites-vous que vous avez ennobli et adouci une mort cruelle. Dites-vous que vous avez attendri une ame au moment où elle avait le plus besoin de secours ; affligée vous-même, alors vous saurez de quel prix immense furent les soins que vous me donnez, et cette <pb n="78" xml:id="p78"/> pensée vous fera du bien. Oui, ajouta-t-elle en prenant les mains de Gertrude, et en donnant un libre cours à des larmes qui cette fois la soulageaient, oui, je me livre à vous ; je vous ai laissé voir tous mes déchiremens, il n’est plus avec vous ni orgueil ni personnalité ; vous êtes une divinité vous-même, et je vous remets mon ame. Oh puissiez-vous être heureuse c’est le dernier vœu ardent de mon cœur. Puissiez-vous trouver cet être doué comme vous, et ne pas payer trop cher une supériorité si souvent ennemie de l’amour ! Que mon souvenir du moins soit une de vos consolations et persistez dans une route si digne de bonheur et de respect ! »</p>
          <p>Après ces mots Juliane ne revint plus sur les sentimens qui l’agitaient ; elle aurait voulu pouvoir témoigner à Gertrude sa reconnaissance par du <pb n="79" xml:id="p79"/> calme et une conversation moins triste. Gertrude alla au-devant de ce dessein ; elle causa quelque temps avec beaucoup de charme, puis, se levant, elle sortit pour laisser à Juliane un repos dont elle avait besoin.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="80" xml:id="p80"/>
          <head>Chapitre VI</head>
          <p>Gertrude était allée tous les jours à pied chez Juliane qui demeurait près de chez elle. Elle en sortit ce jour-là très tard ; on était à la fin du mois de mai ; le jour finissait. En entrant dans sa cour, elle vit Rodrigue qui en sortait ; il parut surpris de la rencontrer ainsi seule, à pied, lui dit qu’il était venu pour lui présenter ses respects lui fit un salut respectueux, et, n’ajoutant rien de plus, il allait se retirer quand Gertrude l’engagea à revenir le soir même.</p>
          <p><pb n="81" xml:id="p81"/> Elle était triste et agitée ; le trouble de Juliane s’était communiqué à elle ; ses facultés, développées alors par la souffrance, sortaient de la vraie route ; ses idées étaient fortes, mais sombres ; elles étaient toutes empreintes d’un même caractère. Gertrude alors ne savait plus tout voir et tout compter, et oubliant ces cent pouvoirs qui se partagent l’existence elle ne croyait plus qu’à la douleur.</p>
          <p>Elle se douta d’une erreur qu’elle ne pouvait pas reconnaître encore distinctement, et s’efforça de ne songer alors qu’au talent de Juliane, et point à ses malheurs ; elle se rappela tout ce que celle-ci lui avait dit d’intéressant sur l’art dramatique, et, lorsque M. de Valdivia entra, elle en était toute occupée. Il fit quelques plaisanteries réservées à Gertrude sur ce qu’on ne pouvait plus la trouver chez elle : il s’était vainement présenté à <pb n="82" xml:id="p82"/> sa porte tous les jours passés, et il parut peut-être plus inquiet et plus curieux qu’il ne semblait naturel à un homme dont la discrétion et l’indifférence se soutenaient mutuellement. Gertrude ne voulut pas répondre, et parla bientôt du sujet qui l’occupait. Rodrigue, mécontent, accueillit avec ironie tous ses jugemens, et montra beaucoup de dédain pour les acteurs, pour les actrices et leur talent. « Jamais, jamais, s’écria-t-il, un grand acteur tragique n’arrivera à la véritable expression ; il souffrirait trop, ou d’un esprit assez profond pour tout comprendre, il s’ouvrirait une autre route. – On peut, répondit Gertrude, avoir, comme Juliane, une sensibilité profonde sans avoir une égale intelligence. Juliane atteint tout par ses sentimens, et si elle n’a pas vu dans Phèdre tout ce qu’on y peut comprendre, elle y a senti tout ce <pb n="83" xml:id="p83"/> qu’on y peut sentir on dit même qu’elle a agrandi des rôles médiocres par la chaleur et l’entrainement qu’elle y a mis. Elle allait au-delà des intentions de l’auteur, mais le public ému lui pardonnait cette méprise. Tout sentir sans tout comprendre, reprit Rodrigue en souriant, séparer ainsi le sentiment de l’intelligence, n’est-ce pas là une grande hérésie ? Moi, dur et insensible, ne m’auriez-vous pas fait un reproche si j’avais dit tout comprendre sans tout sentir ? » Gertrude aima beaucoup ces paroles, et y répondit par un regard plein de charme. Il redevint sérieux et continua : « Une femme qui comprendrait et sentirait à la fois le rôle de Phèdre, pour parler comme vous, serait seule une grande actrice, et, celle-là se trouverait bientôt fatiguée de tous les rôles médiocres, et ne resterait pas au théâtre. L’homme qui comprendrait <pb n="84" xml:id="p84"/> le rôle d’Hamlet comme il peut l’être, s’ennuierait bientôt de ce qui constitue le métier ; il se livrerait à ses propres pensées, ou il créerait lui-même, mais toutes les études inférieures lui seraient insupportables. On peut être homme supérieur sans rien produire, mais non pas sans chercher des occupations en rapport avec soi. Je croirais plutôt que le talent dramatique est un talent particulier qui donne la faculté de s’émouvoir et de s’identifier à certains personnages, talent à part enfin et qu’il faut prendre pour ce qu’il est. L’homme capable des plus grandes émotions ne l’aura pas peut-être, comme peut-être, s’il l’avait, il en négligerait l’étude et perdrait ainsi certains avantages sur ceux-là mêmes qui lui sont inférieurs. – Talent borné dans un art qui ne sera étudié par aucun de ceux qui se trouveront en tout à sa hauteur. Mais laissons, <pb n="85" xml:id="p85"/> laissons, reprit-il avec quelque impatience, et les acteurs et leur talent auxquels je songe pour la première fois… » Gertrude l’interrompit pour parler encore de Juliane. « Eh ! vous la citez, vous la citez, dit-il, vous ne lui avez jamais parlé ; son ignorance vous étonnerait peut-être. Je l’ai vue tous ces jours-ci, reprit Gertrude en rougissant un peu, et c’est elle qui m’a aidée à former ces idées. – Vous avez vu Juliane ! s’écria Rodrigue avec un visage tout à coup sévère et le ton du plus grand étonnement et d’une sorte d’indignation. Vous avez vu Juliane ! Vous l’avez vue ! – Oui, répondit froidement Gertrude dont cet accent éveillait déjà l’indépendance. – Et c’est elle, reprit Rodrigue avec le ton le plus moqueur et le plus dur, c’est elle qui forme vos idées, c’est chez elle que vous passez vos journées ; c’est d’elle <pb n="86" xml:id="p86"/> que vous voulez tout apprendre…  – Elle ne m’a pourtant pas encore appris, interrompit Gertrude avec la même moquerie et la même hauteur, à supporter certain langage, ou si c’est la comédie que vous voulez jouer là, vous prouvez qu’un homme supérieur même peut être un grand acteur comique. – Ce grand acteur, dit-il avec mépris, baisse pavillon devant cette grande actrice, et puisque c’est elle que vous voulez pour guide… – Quand ai-je jamais voulu un guide ? s’écria Gertrude avec emportement. Eh bien, eh bien ! dit Rodrigue avec plus de calme, c’est l’amitié alors qui cède ici, et qui craindrait de le disputer à cette vive et nouvelle affection. – Faites comme il vous plaît, répondit Gertrude, car je ne voudrais pas plus vous donner d’avis que je n’en veux recevoir. » À ces mots il prit son chapeau, la salua et sortit.</p>
          <p><pb n="87" xml:id="p87"/> Gertrude resta affligée qu’il fût sorti. L’idée d’être blâmée par Rodrigue lui était insupportable. En examinant avec inquiétude ce qu’elle avait fait, elle ne trouvait pourtant rien à condamner ; c’eût été à refaire qu’elle eût agi de même ; elle ne savait pas si Rodrigue était tout-à-fait fâché si elle le reverrait elle craignait déjà qu’il ne lui eût dit adieu pour jamais.</p>
          <p>Elle fut arrachée à ses pensées par une autre et plus terrible inquiétude. Comme elle envoya le lendemain chez Juliane pour savoir de ses nouvelles on lui fit réponse qu’elle était allée, pour sa santé passer quelques jours à la campagne, et bientôt Gertrude apprit qu’elle était partie pour la Suisse. Cette nouvelle lui donna le plus grand effroi elle se rappela aussitôt certaines paroles de Juliane ; elle la savait trop fière et trop désabusée pour <pb n="88" xml:id="p88"/> aller supplier Alphonse. Elle écrivit à l’instant à Pélage, lui conta tout rapidement lui dit de chercher Juliane et lui montra toute l’importance qu’il y avait à la trouver à la soigner et à la calmer.</p>
          <p>Après avoir achevé cette lettre, Gertrude partit pour Rivemont. Elle voulut quitter Paris, cacher son inquiétude, et se livrer en liberté à ses pensées. Elle donna des ordres pour fermer sa maison à Paris et l’établir à la campagne, et partit sans avertir personne.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="89" xml:id="p89"/>
          <head>Chapitre VII</head>
          <p>Rivemont était à dix lieues de Paris. Gertrude y arriva pour dîner. Elle dîna seule. Le soir elle parcourut tous ces vastes appartemens arrangés par Alphonse avec le goût réuni de tous les pays. Ceux d’été étaient tout en marbres différens d’Italie. Ils étaient vides ; Gertrude ne trouva partout que de la tristesse elle achevait de donner des ordres quand elle aperçut, à la clarté mourante du jour, un homme dans son parc. À sa démarche pour ainsi dire rêveuse à sa noble attitude, Gertrude reconnut aussitôt M. de Valdivia. Elle fut très <pb n="90" xml:id="p90"/> troublée. Quoi ! il arrivait quand elle le croyait fâché contre elle ! Il arrivait, il la suivait si tôt ! Que venait-il faire à Rivemont ? Elle marcha au-devant de lui. En la voyant il parut sortir de ses réflexions ; sa marche devint légère et rapide ; ce n’était plus le penseur mais le guerrier de l’Amérique. Il lui dit, avec assurance qu’ayant appris en même temps une nouvelle qui devait l’affliger et son départ pour Rivemont, il était venu sans beaucoup d’espoir qu’elle le reçût, mais pour lui faire présenter ses respects, et « appeler, ajouta-t-il, votre intelligence et votre raison à votre secours, car c’est là que je reconnais la puissance, et non pas dans mes soins respectueux. » La tranquillité qui régnait en lui ôta à Gertrude la sorte d’embarras que cette arrivée imprévue lui avait causée. Un autre homme n’eût pas osé peut-être suivre <pb n="91" xml:id="p91"/> ainsi madame de Selmire. Mais Rodrigue, d’autant qu’il était plus austère observait moins les règles insignifiantes, il les oubliait surtout avec Gertrude, il se voyait compris par elle, c’était le seul être encore avec lequel il se fût senti, pour ainsi dire, dans des rapports directs ; une même délicatesse, une même grandeur, les unissaient et les isolaient au sein d’une société toute d’arrangement. Il semblait avoir oublié tout-à-fait leur discussion. Non-seulement il ne s’était pas fâché pour toujours, mais il semblait ne s’être pas même fâché pour trente-six heures. « Quoi ! dit Gertrude avec étonnement, êtes-vous venu par amitié pour moi, par le seul intérêt que vous inspire ma tristesse ? – Oui, répondit-il. – Quoi ! reprit Gertrude, toute votre sévérité se plie à de pareils soins ? Êtes-vous bon ? – La question est dure, dit-il <pb n="92" xml:id="p92"/> d’un ton froid, mais vraiment je n’y saurais répondre. Je n’en sais rien. Je peux dire seulement que le monde en général ne me croit ni bon ni méchant. – Moi je vous croirai de la bonté, reprit Gertrude en lui tendant la main, et permettez-moi de vous juger sans prendre l’avis du monde. » Il pressa la main de Gertrude avec affection. Cependant il ne lui avait pas encore pardonné d’avoir vu Juliane ; il était mécontent plutôt de sa démarche que du mépris qu’elle avait fait de ses avis ; il lui voyait en général une indulgence qui l’inquiétait, et il profita du moment où elle lui montrait quelque amitié pour revenir avec franchise sur ce sujet.</p>
          <p>Il n’osa pas pourtant interroger Gertrude sur sa conduite, mais il dit : « Eh bien ! cette femme est partie pour la Suisse. C’est ainsi qu’elle a reconnu votre générosité. Vous en étonnez-vous ? <pb n="93" xml:id="p93"/> Pourquoi n’avoir pas voulu croire ceux qui savent juger de telles créatures ! – Juliane a un caractère que j’estime, reprit Gertrude avec chaleur, un caractère en beaucoup de choses admirable et rare, et que je me félicite d’avoir pu juger. – Un caractère admirable ! » reprit Rodrigue avec un ton et un visage exprimant le plus profond mépris. Il ralentit ses pas ; ses impressions étaient violentes ; Gertrude continua sa marche, dédaignant de s’expliquer, mais déjà intimidée par lui et son esprit. Enfin Rodrigue, avec un mouvement d’impatience, la rejoignit ; son visage n’exprimait plus que la peine. « Eh quoi ! lui dit-il d’un ton pénétré, est-ce vous qui parlez, ainsi ? Quoi ! vous servirez-vous des mots les plus honorables pour parler d’une telle femme ? Que voulez-vous dire ? » Alors Gertrude s’expliqua ; elle peignit Juliane telle qu’elle l’avait <pb n="94" xml:id="p94"/> vue et telle qu’elle était en effet. Mais elle exprima sa pensée en termes modérés, car en présence de Rodrigue son intelligence perdait cette confiance dans sa propre force que nul autre que lui ne pouvait ainsi lui ravir. « Juliane, dit Rodrigue, en prenant un état flétri par la société, fut entraînée peut-être malgré elle loin de ses devoirs de femme. Je ne la rends pas responsable de sa chute mais sa chute n’en est pas moins réelle. Je n’examine pas non plus si la société à tort ou raison d’avoir flétri sa profession, et si cette profession ne comporte pas de la moralité c’est un examen auquel je n’ai jamais songé. Je sais seulement que lorsqu’un être ordinaire n’est pas soutenu par la société il tombe, telle est notre faiblesse, que l’homme ne peut pas se maintenir seul et en dehors des règles établies. Les femmes surtout en sont incapables, et <pb n="95" xml:id="p95"/> l’idée même de leur faute les entraîne à des fautes ; elles ne gardent plus de mesure et perdent ainsi toute vertu. Il s’arrêta un moment et reprit en souriant : « Écoutez. Je ne confonds point le devoir avec le préjugé et il ne faut pas me croire les idées d’une fille de quinze ans. Mais quand la société a fait croire aux femmes que l’acte civil du mariage avait tant de pouvoir qu’on le voit ôtant tout scrupule aux plus timides, elle a bien su ce qu’elle faisait. Elle a voulu que les femmes cherchassent le plaisir par le devoir et que l’ordre pût s’établir ainsi. Si l’homme était intelligent et fort on lui dirait : « Soyez moral ! » Et il comprendrait l’importance du mot. Mais il faut lui tracer ses pas et le soutenir à défaut de sa raison.</p>
          <p>« Mais, dit Gertrude, Juliane rejetée ainsi de la société, a pu manquer aux lois morales, mais non pas à l’esprit <pb n="96" xml:id="p96"/> de ces lois, et se trouver cet être fort qui se soutient seul. » Il la regarda fixement, et lui dit avec un accent énergique : « Je ne crois pas cela possible à une femme. » Gertrude rougit et baissa les yeux, et elle regarda ce mot comme une cruelle injure. Elle était trop fière pour le relever, mais Rodrigue avait lu dans son ame. Il reprit avec un accent respectueux : « Je n’en ai connu qu’une dont l’intelligence me parût devoir atteindre aux plus hautes vérités ; celle-là sans doute saurait trouver un courage égal à son esprit. Mais jamais du moins ne le prouvera-t-elle, car sa vie est décidée, et son devoir est d’accord avec toutes les règles établies. » Il ajouta d’un ton interrogatif : « Rien, je crois, ne pourra jamais lui faire méconnaître ce devoir ? » Gertrude ne voulait point s’expliquer là-dessus. Mais quand elle reparla de Juliane et des besoins de <pb n="97" xml:id="p97"/> l’ame il nia presque tous ces besoins. « Du moins, dit-il, pour y croire il faut que je les sente en moi. » Et il ajouta : « J’ai méprisé et j’ai voulu. Voilà sans doute en quoi consiste tout mon pouvoir, et peu d’hommes après tout cherchent de bonne foi à faire un complet usage de leur force. » Il n’ajouta rien de plus. Il ne montra nulle pitié pour la femme malheureuse que Gertrude avait secourue. Il ignorait la pitié, et il ne fit paraître que sa rigueur.</p>
          <p>Ce fut en vain qu’on chercha Juliane. On ne la revit jamais et sans doute elle termina sa vie comme elle l’avait annoncé.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="98" xml:id="p98"/>
          <head>Chapitre VIII</head>
          <p>Quand Gertrude se réveilla le lendemain, le soleil, voilé de quelques nuages qui en adoucissaient la force, embellissait Rivemont. Le parc, que bordait d’un côté une rivière rapide, conservait sa verdure jusque dans les plus grandes chaleurs de l’été. Elles commençaient alors, déjà les premiers jours de juin brûlaient la terre.</p>
          <p>La femme de chambre de Gertrude lui dit que M. de Valdivia était sorti de bonne heure en disant qu’il rentrerait pour déjeuner. Gertrude sortit dans l’idée de le rencontrer et de trouver <pb n="99" xml:id="p99"/> quelque distraction à l’entendre. Elle s’avança du côté de la rivière sous les arbres d’une longue allée vers un lieu que Rodrigue avait admiré la veille au soir, pensant l’y rencontrer. Elle était dans une tristesse extrême. Il s’était montré la veille étranger à tous ses sentimens, une douleur qu’elle connaissait bien, une douleur chaque jour croissante s’emparait de son ame ; elle s’y combinait avec l’ennui, le dégoût. C’était un mal continuel, insupportable, profond ; il ôtait jusqu’au souvenir des joies passées, et jetait son caractère sur tout l’avenir ; le monde n’offrait plus rien que de sombre ; Gertrude était subjuguée par ce secret désespoir qui menace toute ame passionnée.</p>
          <p>Elle aperçut en effet Rodrigue dans l’endroit qu’il avait aimé ; il lisait et riait. En apercevant Gertrude il se leva aussitôt et après quelques paroles aimables : <pb n="100" xml:id="p100"/> « J’ai pris hier, dit-il, dans votre bibliothèque un roman qui m’a bien diverti. Figurez-vous que l’auteur a conduit les héros jusqu’à un âge avancé toujours remplis du même amour. Figurez-vous ces amans en cheveux blancs, figurez-vous le trouble de ces cœurs vieillis, figurez-vous une éternelle sympathie… » Il se mit à rire aux éclats. « J’ai connu, dit Gertrude, des époux semblables, et… – Allons, Madame ! S’écria-t-il, défendrez-vous le sentiment jusque hors de son temps et de sa convenance ? Et pourquoi l’ame vieillirait-elle ? demanda Gertrude. – Oh ! reprit-il avec de nouveaux éclats de rire, des amans d’un demi-siècle, des amans… » Il devint tout-à-coup sérieux : « Faites, dit-il, faites le sacrifice de ces folles idées. Voici la rivière ; dites un mot, le livre y vole ; donnez cette preuve de sagesse.</p>
          <p><pb n="101" xml:id="p101"/> Gertrude le regarda en souriant ; et lui avec beaucoup d’instance : « Oh ; je vous prie je vous supplie, ordonnez que je jette ce livre dans la rivière ; si vous avez quelque amitié pour moi, quelque estime, si mes discours ne vous furent pas inutiles… » Et comme Gertrude, entraînée par sa prière, lui fit signe que oui de la tête, il jeta le livre avec un transport dont son caractère semblait devoir l’éloigner. « J’ai vaincu, j’ai vaincu ! s’écria-t-il ; vous vous rangez à mes avis, et il faudrait presque tomber à vos pieds pour vous remercier ! » Alors il regarda le pied de Gertrude qui était charmant, et lui dit avec vivacité : « C’est bien là, en effet, où je suis, à vos pieds ! » car c’était une des beautés qu’il aimait le plus dans les femmes. Gertrude se moqua de lui, parce qu’il avait lui-même un pied charmant, et que c’était sa seule faiblesse de s’en <pb n="102" xml:id="p102"/> occuper un peu, comme faisait le plus grand homme de son temps.</p>
          <p>Pour lui, tout plein du bonheur d’avoir vu céder Gertrude il commença à la contrarier sur tous les sentimens où elle différait d’avec lui ; il se montra moqueur car qui vivait dans son intimité, découvrait bientôt en lui une humeur taquine et satirique. Comme il vit que Gertrude était triste et ne s’animait pas : « Qu’avez-vous, lui dit-il, vous souffrez ? – Non pas plus que vous qui n’avez jamais souffert. – Moi ! Moi ! s’écria-t-il, moi n’avoir pas souffert !… Qu’en savez-vous ? Que connaissez-vous de ma vie ?… – Mais, exempt des peines de la sensibilité qui sont les plus violentes… – Oui interrompit-il, mais sont-elles réellement les plus violentes ? C’est peut-être un secours de savoir le motif des siennes… D’ailleurs là comme partout on porte <pb n="103" xml:id="p103"/> son énergie. » Puis il reprit tout-à-coup avec gaieté : « Mais de loin je nargue la douleur, je l’oublie ; l’air de France à un pouvoir que je n’explique pas, et c’est à moi de vous communiquer ma joie et ma tranquillité. »</p>
          <p>À ce moment, il s’aperçut que le livre de Gertrude s’était accroché à des branches. « Voyez, voyez, dit-il, il ne veut pas périr, il imite votre résistance. » Aussitôt, de sa main droite, il lança une pierre qui atteignit juste, et le livre fut entraîné en lambeaux.</p>
          <p>Gertrude remarquait qu’avec elle Rodrigue n’était plus ce qu’il paraissait dans le monde. Il se livrait avec confiance, avec gaieté ; il semblait jouir de lui-même il avait cet abandon si plein de caractère et de charme dans les hommes supérieurs.</p>
          <p>Alors il conduisit Gertrude à sa maison pour déjeuner ; il oublia sa folie et <pb n="104" xml:id="p104"/> retrouva tout son esprit et toute sa gravité. Mais tandis qu’il causait avec elle, tandis qu’il se montrait si calme et si élevé, Gertrude croyait sentir en elle des facultés qui lui faisaient peur ; elle craignit des mouvemens qui pourraient un jour la dominer elle s’épouvantait de la vie et de l’avenir comme si de vagues impressions lui révélaient du danger.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="105" xml:id="p105"/>
          <head>Chapitre IX</head>
          <p>Rodrigue éclairait Gertrude dans ses études. Il raffermissait sa pensée. Si elle lui disait comme Pascal : « On ne voit presque rien de juste ou d’injuste, qui ne change de qualité en changeant de climat. Trois degrés d’élévation du pôle renversent toute la jurisprudence. Un méridien décide de la vérité ou peu d’années de possession. Les lois fondamentales changent. Le droit à ses époques. Plaisante justice, qu’une rivière ou une montagne borne ! Vérité en-deçà des Pyrénées, erreur au-delà. » Rodrigue répondait « Les choses <pb n="106" xml:id="p106"/> varient, mais l’esprit des choses ne varie point. Pascal le savait bien quand il ajoute : « Il y a sans doute des lois naturelles mais cette belle raison corrompue a tout corrompu. » Le travail de l’homme est de distinguer cet esprit, et de voir passer ces choses sans être abusé par elles.</p>
          <p>« De premières lois invariables et tenant à notre nature même marchent antérieures à ces contradictions. Parce qu’on croit que la morale varie, on veut la nier ? Nie-t-on donc les faits parce qu’ils varient ? Mais elle ne varie point les circonstances changent et c’est pour rester la même qu’elle change avec les circonstances. Toute position donnée comporte de la moralité comment donc la nier ? Niez-vous l’existence de l’homme parce que son état, différent dans chaque lien et sous chaque ciel, modifie des qualités fondées sur une <pb n="107" xml:id="p107"/> base éternelle ? La morale se modifie avec lui, mais plus que lui, c’est évident, et leur existence confondue est inséparable.</p>
          <p>« Nier la morale, c’est nier le bien et le mal c’est nier que nous soyons fils, pères, amans ; c’est nier notre nature ; c’est absurde c’est dire que ce n’est pas un premier créateur qui agit, mais nous ; c’est nous mettre à la place de la nature.</p>
          <p>« Qu’est-ce que la morale ? C’est la connaissance de cette condition d’homme et des devoirs qu’elle nous impose ; et dans cette grande famille humaine liée par ses affections, ses besoins ses souffrances et où ce qui est le plus utile à l’homme c’est l’homme, la morale est l’amour de son semblable et l’intérêt de l’espèce entière. Quelle est la société qui se maintiendrait sans ces <pb n="108" xml:id="p108"/> principes ? La plus mauvaise les observe plus qu’on ne croit.</p>
          <p>« Tout droit a l’intérêt social pour base, et son époque est seulement dans la manière dont il édifie sur cette base. L’humanité se mesure à ses institutions, à ses principes ; c’est son malheur ou sa ressource de se mettre bientôt en équilibre avec les lois qui la régissent et comme elle se proportionne au droit établi, le droit se proportionne à elle il y a réaction de l’une sur l’autre ainsi elle s’agrandit ou se dégrade en proportion de sa justice, et ce résultat éternel des bons ou mauvais principes a tout dit.</p>
          <p>« Dans l’enfance des sociétés, quand l’homme en apparence n’a de différent de la brute que son nom d’homme la loi de la nature lui suffit ; homme et loi tout est simple, tout est borné.</p>
          <p><pb n="109" xml:id="p109"/> « Mais tout se complique quand ses facultés, ses besoins, ses passions se développent. Les mille manières dont les sociétés se forment, dans différens climats, au milieu de circonstances diverses, créent vraiment des différences. D’ailleurs le langage même de la nature se compliquant, ou dans ce grand domaine de la politique et de l’intelligence la nature ne parlant plus directement, et laissant plusieurs routes ouvertes, l’homme est chargé de l’initiative ! Créateur il en porte le poids au milieu des sociétés qui s’organisent ; c’est à la fois sa gloire et son péril et c’est le talent, c’est le génie qui le soutient tout entier.</p>
          <p>» La morale, plus élevée que la loi, est bientôt compliquée par elle. Filles et nécessités toutes deux de notre condition, l’une est une chose, l’autre est la <pb n="110" xml:id="p110"/> vie même ; l’une préservatrice, fixe et froide, est le sentiment exécuté en marbre et en relief ; consacrée dans une époque elle a sa borne ; l’autre, progressive avec les temps, n’est pas plus finie que l’homme ; l’une enfin qui est de la matière, est là encore quand les raisons qui l’ont fait établir n’existent plus la morale vit et grandit par elle-même. Elle ordonne pourtant dans l’intérêt social d’observer la loi, et une difficulté naît du conflit de ces deux lois en opposition ; et de toutes parts se développent les difficultés attachées aux créations des créatures.</p>
          <p>« Enfin comme les diversités entre les nations s’étaient montrées, les diversités entre les individus se montrent. On avait d’abord à travailler sur des matériaux uniformes tout change. Un principe éternel d’incertitude se développe <pb n="111" xml:id="p111"/> pour nous la difficulté du droit gît dans l’inégalité des facultés humaines. C’est pour consacrer cette inégalité, pour être juste avec elle, qu’on modifie les choses ; une espèce qui comporte des différences si étranges entre ses individus, et qui est capable de progrès si rapides était vouée à des travaux toujours renaissans. Ce principe tout homme est égal devant la loi, ce principe admirable qui a détruit une inégalité autre et factice ce principe conquis par des flots de sang, est risible aux yeux du moraliste.</p>
          <p>« L’homme est faible et incertain dès qu’il s’approche des limites des choses ; ces limites, imperceptibles à son intelligence, resteront l’objet d’interminables questions.</p>
          <p>« Mais si des difficultés naissent autour de l’homme, et sortent, pour ainsi dire, de dessous ses pas : si la variété infinie, <pb n="112" xml:id="p112"/> si l’inégalité croissante des facultés en mouvement, font que la justice rigoureuse échappe de jour en jour davantage à l’homme et à la loi la morale n’est que plus sûre quand elle est plus généreuse. Tandis que la loi, dans ses progrès, reste invariablement attachée à ce qui est utile la morale s’ennoblit avec l’homme. Cherchant cette justice, mais voyant bien que rien de parfait et d’absolu ne nous est propre et que même nos esprits ne sont pas assez pénétrans pour trouver toujours la justice rigoureuse elle a vu pourtant que si nous faisons moins que ce qu’elle exige, nous périssons elle a donc vu qu’il fallait faire plus. En effet, c’est en abandonnant de son propre intérêt, de son propre droit, que la morale, que la vertu, que la société se soutiennent. Plus les êtres sont puissans, plus les choses sont compliquées, plus les circonstances <pb n="113" xml:id="p113"/> sont difficiles, plus alors, pour tout arranger, les sacrifices sont nécessaires.</p>
          <p>« Ce principe, un des plus beaux de la morale, fait les nations grandes et fait les grands hommes. Applicable à tous les peuples à tous les individus et à toutes les positions ; dominant l’existence des masses comme celle des chefs de la société, il rattache à un but commun et pur leurs efforts divers, Il ouvre lui-même des routes différentes aux être différens, et tandis que les multitudes, fidèles à la loi et à l’ordre établi, montrent leur vertu par leur respect, l’homme supérieur, voyant déjà en quoi cette vertu leur coûte, et prévoyant les besoins d’une époque plus avancée perfectionne, améliore et change la loi. Sans ce respect des masses, sans cette hardiesse des grands hommes, il n’y aurait ni vertu ni progrès pour nous.</p>
          <p><pb n="114" xml:id="p114"/> « Mais le besoin de la morale est tel que si l’homme supérieur s’écarte de la règle actuelle, c’est pour l’améliorer, jamais, pour l’enlever et dire à l’homme : « Va seul ! marche sans frein ! »</p>
          <p>« Et si le travail de celui-ci est difficile, la difficulté de trouver les choses fait-elle que les choses n’existent point ? Si l’homme voyait d’autant plus disparaitre les généralités que les circonstances sont élevées, si voulant combiner la morale avec le fait rare ou nouveau, il fallait une règle nouvelle, une création pour chaque cas, la règle et la création en seraient-elles moins justes ? Si la vérité se complique et demande tous nos efforts pour la trouver, est-ce pour cela qu’elle n’existe plus ? La morale c’est la vérité, la vérité dans chaque circonstance donnée.</p>
          <p>« L’élite du genre humain est en mer, si l’on peut s’exprimer ainsi ; elle vogue <pb n="115" xml:id="p115"/> à travers les écueils et les tempêtes ; au péril de sa vie de son repos poussée et guidée à la fois par son intelligence, elle conquiert pour le reste des hommes. Elle appelle des découvertes nouvelles pour des pouvoirs, pour des besoins toujours croissans il faut plus de lumières s’il y a plus de périls, et l’essor de toutes les forces réclame toute l’intelligence.</p>
          <p>« C’est dans la rectitude et la satisfaction de ces besoins c’est dans le rapport des choses aux lois de notre nature, et dans le rapport de ces choses entre elles, que siège la morale. Elle est complète dans le génie de l’homme. C’est lui qui l’établit et l’accommode aux temps et aux perfectionnemens.</p>
          <p>« Ainsi vraie et vivante partout et toujours, elle est cet esprit éternel que les circonstances et les temps revêtent différemment. Plus progressive encore que <pb n="116" xml:id="p116"/> modifiée sa route est la seule qui soit sûre quoique sans bornes connues. Enfin liée à l’homme parce qu’elle est sa force et son appui, elle vient le compléter, et il n’est pas plus possible de nier ce qui fait partie de nous, que nous-mêmes.</p>
          <p>Il se tut un moment et reprit : « Qui a compris nos pouvoirs ici-bas qui a vu comment nous les agrandissons tous, si nous régnons sur eux a perdu pour jamais les petites passions, les petits intérêts dont l’homme vulgaire s’enivre. Il a vu un but plus grand que soi, il s’est intéressé à l’homme pour l’homme, pour son élévation, pour son bonheur. Il a voulu lui faire comprendre tout ce qu’il peut ; il a voulu instruire ceux qui jeunes, avec de grandes facultés, cherchent à s’ouvrir une route ; il a voulu les éclairer, ou, si des passions trop violentes <pb n="117" xml:id="p117"/> les entraînent, placer l’estime publique de manière qu’ils ne l’obtiennent que pour l’utilité publique. Qui sait où de telles connaissances mèneraient la société ? Qui peut savoir les bornes où l’homme doit s’arrêter ? Qui peut savoir si les nations n’arriveront pas où elles ne sont encore jamais parvenues ?</p>
          <p>« Tel est d’ailleurs notre sort, que peu de chose est beaucoup pour nous. Une heure donne quelquefois une toute autre teinte à la journée ; une bonne action relève une carrière une seule qualité dans un peuple va entrainer les autres et les mettre dans la vraie route. Le bien donc naît du bien, la force crée la force et cette pensée renferme tant de courage qu’elle suffit pour soutenir tous nos efforts.</p>
          <p>« Oui, les forces immortelles menacent chaque jour les forces matérielles ainsi la pensée de l’homme régira le monde <pb n="118" xml:id="p118"/> et non plus son bras. Les facultés, à la fois dirigées et nourries, se trouveront réglées et satisfaites, et c’est là le chef d’œuvre de la terre, l’ordonnance dans les facultés. D’ailleurs quand bien même l’humanité serait loin encore d’un tel état savoir bien en quoi consiste sa vertu et sa sagesse est la plus utile des connaissances.</p>
          <p>« Nos faibles intelligences, déroutées par des vérités nouvelles, oublient ce qu’elles savent devant ce qu’elles apprennent. Le développement d’une science a suffi dernièrement pour égarer tous les esprits, faire méconnaître les autres sciences, troubler l’ordre intellectuel des choses. Il faut réunir, il faut lier nos faisceaux, et tirer notre force de tout cet ensemble conquis par nous. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="119" xml:id="p119"/>
          <head>Chapitre X</head>
          <p>Rodrigue intimida l’esprit de Gertrude, et ébranla les décisions bornées que ses goûts inspiraient à sa jeune intelligence. Il l’arracha à une ambition, à des idées partielles et personnelles pour l’engager avec lui dans une course infinie. Nouveau Dieu, c’est lui qui pour elle en un instant créa la lumière. Elle prit avec ardeur à des sentimens et à des pensées si bien faits pour elle ; et, jeunes tous deux, ils associèrent leurs facultés et leur vigueur.</p>
          <p>Mais loin de se montrer lui-même certain de sa raison, tandis que Gertrude <pb n="120" xml:id="p120"/> ne voyait que son mérite, Rodrigue qui avait éprouvé ses facultés savait combien de fois il les avait senties insuffisantes ; il se défiait aussi de sa jeunesse et de son expérience incomplète, et il savait que l’esprit ne supplée jamais au temps.</p>
          <p>Impatienté quelquefois de l’incertitude qui nous environne, il parlait de son travail avec amertume. D’autres fois il ne semblait pas étranger aux mouvemens qui avaient jadis égaré l’imagination de Gertrude, et dont lui-même la guérissait. On sentait en lui l’amour du pouvoir, de la guerre, un esprit de despotisme et d’usurpation. Mais la pensée, plus ferme que tous ces mouvemens, les avait tous contenus et ordonnés, car étant le pouvoir le plus haut et le plus puissant, là où elle existe elle domine.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="121" xml:id="p121"/>
          <head>Chapitre XI</head>
          <p>Mais tandis qu’il faisait comprendre à Gertrude ce que c’était que la pensée humaine, et par quel pouvoir l’homme brille et règne sur la terre, Gertrude à côté de lui rêvait un autre pouvoir, une autre grandeur, qui, liée à la première, lui semblait compléter ce règne de l’homme. La passion de l’amour, la passion en un mot, lui semblait seule équivaloir à cette pensée qu’elle admirait il lui semblait que d’égales forces, mais d’un autre ordre, pouvaient s’y développer ; ou plutôt par momens elle croyait pressentir que cet autre monde, <pb n="122" xml:id="p122"/> vaste, infini, que révélait la passion, devait tout surpasser.</p>
          <p>Un soir, quittant Rodrigue et seule à elle-même, elle pleura long-temps. Elle pleura cette élévation que lui seul lui offrait. Elle pleura sans réflexion, sans motif ; elle pleura. Rodrigue, qui ne la vit plus reparaître se rendit sous sa fenêtre qui était ouverte, et lui demanda si on ne la verrait plus de la soirée.</p>
          <p>Le ciel brillait de ses étoiles la chaleur était extrême ; nul air, nul mouvement, n’agitait les feuilles des arbres ; tout était calme ; et le cri des animaux de la nuit célébrait seul la beauté du temps et la fécondité de la nature.</p>
          <p>Gertrude était dans sa chambre. Entendant la voix de Rodrigue, elle s’avança vers la fenêtre, et lui dit qu’elle descendrait plus tard, car elle eût craint <pb n="123" xml:id="p123"/> qu’il ne vit la trace de ses larmes. Il l’attendit deux heures, se promenant tantôt en rêvant, tantôt avec impatience.</p>
          <p>Pendant ce temps, Gertrude s’efforçait de repousser son attendrissement son ame s’ouvrait à mille impressions sensibles ; elle se trouvait ébranlée par des idées si vagues qu’il lui eût été impossible d’en expliquer une seule ; mais des éclairs d’une vie nouvelle, des éclairs qui venaient l’enlever à elle-même, la délivraient de l’inquiétude et de l’ennui de sa vie. Mille impressions de grandeur et de force ressortaient de son intimité avec Rodrigue. La secrète pensée de le rendre sensible l’occupait. S’il portait une ame passionnée ! S’il l’ignorait lui-même ! Si son ame s’élevait jamais à la hauteur de son intelligence ! Gertrude mettrait des années à cet ouvrage. Que lui importait le temps ? Elle <pb n="124" xml:id="p124"/> y consacrerait des soins dignes d’une telle entreprise. Non, rien n’est à comparer à ce qu’elle éprouvait en écoutant des idées, des paroles si élevées, sortir d’une bouche si jeune, d’une tête si belle. Jamais séduction plus noble et plus puissante ne s’était plus justement adressée.</p>
          <p>Il était si tard quand elle vint rejoindre Rodrigue qu’elle voulut seulement lui dire adieu avant d’aller se coucher ; mais il la retint : « Vous vous êtes fait bien attendre, dit-il en lui offrant un fauteuil sur la terrasse qui était devant la maison ; du moins restez quelques instans. Mais que faisiez-vous donc ? Vous écriviez, ou bien fatiguée de la sécheresse de mes discours, vous lisiez quelque auteur sensible ? Eh bien, eh bien ! s’écria-t-il il tout-à-coup, je crois que j’étais l’homme fait pour vous, comme vous la femme faite pour moi ! <pb n="125" xml:id="p125"/> J’y rêvais là en vous attendant. – Que dites-vous ! Non, non, nous sentons trop différemment. – J’eusse aimé cette différence. – Impossible. – Oui et j’eusse aimé aussi votre résistance j’eusse aimé la difficulté. Sans doute, je n’aurais pas pu vous plaire sans beaucoup de temps d’efforts ; mais je vous aurais enlevée ; j’aurais tout fait… Oui, si vous étiez libre… » Un moment après il lui demanda : « Que pensez-vous de moi ? Avouez- moi votre opinion. Vous ne savez rien de ma vie, mais est-ce que je vous inspire de la confiance ? En face de ce ciel si pur, dans le calme de cette belle nuit, me tendriez-vous la main en signe d’estime, d’affection ? » Gertrude lui tendit la main, il la saisit, la pressa fortement ; il la retint dans les siennes ; il ne parla plus ; il sembla plongé dans de secrètes impressions et de secrètes pensées ; il <pb n="126" xml:id="p126"/> pressa encore sa main, puis tout-à-coup l’abandonnant : « Mais vous voulez rentrer, dit-il d’une voix altérée il est bien tard, rentrez, rentrez. »</p>
          <p>Il lui offrit son bras, et la reconduisit chez elle, mais il ressortit bientôt, et Gertrude sut le lendemain qu’il avait passé la nuit dans la campagne et n’était rentré qu’au jour.</p>
          <p>Le matin il reçut plusieurs lettres et, soit l’effet qu’elles produisirent, soit une autre raison indépendante, depuis ce moment tout en lui fut changé. Il devint sombre ; il sembla qu’un chagrin secret se fût emparé de lui. Gertrude songeant à ces lettres, et craignant de se méprendre, repoussa, dans sa fierté, les idées qui venaient de tous côtés la troubler. Pourquoi Rodrigue ne lui parlait-il plus ? Dans la maison de Gertrude il évitait Gertrude. Il annonça son départ et il ne partit point.</p>
          <p><pb n="127" xml:id="p127"/> Gertrude enfin se hasarda à lui demander si quelque nouvelle fâcheuse lui était parvenue, si l’Amérique ou la Grèce ?… « Oui, répondit Rodrigue, des lettres m’annoncent… des lettres… – Il faut que les choses soient très-malheureuses, dit Gertrude, puisque votre caractère ferme en paraît abattu. Il reprit avec vivacité : « Moi, abattu ! Je vous parais abattu ! » Quand elle le revit il montra une humeur libre et dégagée, il parla de tout, il plaisanta, il régna sur lui-même, et comme Gertrude lui dit que ses affaires politiques étaient donc changées : « Rien n’est changé, répondit-il, rien n’est changé… » Leurs yeux alors se rencontrèrent… Ils restèrent interdits tous deux… Rodrigue sortit bientôt de cet embarras en disant que des affaires réclamaient ailleurs sa présence, et qu’il devait partir.</p>
          <p>Pour Gertrude, jamais encore elle <pb n="128" xml:id="p128"/> n’avait éprouvé un trouble ni si vif ni si doux. Elle resta livrée à des impressions indéfinissables ne s’expliquant rien ne se demandant rien, heureuse ainsi, et ne souhaitant rien de plus.</p>
          <p>Ils étaient tous deux dans ces dispositions ils étaient en face l’un de l’autre, Rodrigue dans cette humeur inexplicable, Gertrude dans cette joie naissante, lorsqu’une lettre de Pélage apprit son retour et celui d’Alphonse.</p>
          <p>Et quelle lettre ! Quelle ardeur ! Tout l’amour de Pélage s’y trahissait sans qu’il le voulût. Il parlait de leur prochain départ pour Prégrange. Il pressait Gertrude de faire ses préparatifs. Il disait qu’Alphonse ne songeait qu’aux chasses de Prégrange qu’il fallait partir sans tarder.</p>
          <p>Quand Rodrigue fut informé de ce retour, son front devint si sombre que Gertrude en fut frappée, et son cœur <pb n="129" xml:id="p129"/> à elle battit avec violence. Il resta silencieux, et quelque temps après il dit : « J’irai en Grèce, j’irai tenter… » Et comme Gertrude l’interrompit pour lui rappeler ce qu’il lui avait dit sur la Grèce au sujet de Charles : « Des motifs d’un autre genre peuvent aujourd’hui m’envoyer là » dit-il. À ces mots il la regarda avec des yeux si expressifs, si pénétrans que Gertrude baissa les siens en rougissant. Mais aussitôt il parla vivement de la guerre, des plaisirs et des ressources qu’elle offre. Le soir il demanda à Gertrude : « Croyez-vous qu’un homme pourrait se consoler de tout par l’idée qu’il aurait fait son devoir ? – Non, dit Gertrude. – Non ! » Il resta pensif : « C’est pourtant notre force ici-bas que notre devoir. Il y a de la force dans les élans de la générosité et du génie, mais la force de chaque heure et de la vie entière est dans ce pouvoir <pb n="130" xml:id="p130"/> de l’homme de connaître et de suivre sa route. C’est une idée où repose la pensée quand les secrets de l’univers l’inquiètent c’est une certitude ; et quoi qu’il en soit de l’univers et de nous, les résultats de nos efforts sont sûrs… Oui, continua-t-il avec un enthousiasme qui surprit Gertrude, régner sur nous-mêmes, donner à nos facultés toute leur valeur en les connaissant et en les dirigeant c’est là la perfection de l’homme, c’est là mon rêve… » Il s’arrêta, mais il ne voulait point de réponse. Il commença à causer sans suite à se moquer de la société. Il ne parla plus de son départ, mais le lendemain matin Gertrude apprit qu’il avait quitté Rivemont dans la nuit.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="131" xml:id="p131"/>
          <head>Chapitre XII</head>
          <p>Interdite et affectée en apprenant le départ de Rodrigue, Gertrude ne s’était pas encore remise de son trouble, quand le bruit des chevaux de poste et les cris de ses gens lui apprirent l’arrivée de son mari. Alphonse entra aussitôt chez elle, et la prit dans ses bras ; en la revoyant, son affection et un souvenir d’amour lui rendirent toute son amabilité Gertrude se dégagea de ses bras avec une timidité nouvelle. Alphonse la trouva embellie ; il parla de son voyage, appela bientôt Pélage, et demanda à Gertrude quand elle voulait partir pour <pb n="132" xml:id="p132"/> Prégrange. Une impression dont elle-même ne se rendait pas compte enchaînait Gertrude à Rivemont elle demanda quelques jours pour ses préparatifs de voyage. Pélage la supplia la pressa, pouvant à peine se contenir, et tout-à-coup Alphonse lui dit : « Êtes-vous seule ici ? – Oui, M. de Valdivia a quitté Rivemont cette nuit ; vous savez qu’il y a passé presque tout le temps de votre absence. Je vous ai écrit nos études. Il est le seul avec lequel je vous laisserais si long-temps, dit vivement M. De Selmire, avec tout autre… » Gertrude fut au moment de lui dire qu’il était le plus dangereux de tous, mais elle s’arrêta, et se dit à elle-même : « Si je dois jamais parler, M. De Selmire saura tout, et je ne suis faite ni pour craindre ni pour tromper. »</p>
          <p>Le jour même, emportée par un mouvement plus fort que sa réflexion <pb n="133" xml:id="p133"/> elle écrivit à M. de Valdivia à Paris pour savoir le motif de son départ subit ; le plaisantant sur sa disparition, et affectant autant de gaieté et de calme qu’elle pouvait. Elle attendait la réponse avec impatience, et espérait la recevoir avant son départ pour Prégrange.</p>
          <p>Cependant Pélage ne disait point le motif de sa félicité, mais il ne savait pas la cacher. Il vantait le bonheur d’exister, il parlait des douceurs de la poésie ; il disait que le ciel avait été pour lui prodigue de bienfaits, qu’il en avait reçu de vrais amis, un talent, de l’enthousiasme et il taisait le seul bien qui donnât à tous ceux-là leur valeur.</p>
          <p>Alphonse était bien différent, et Gertrude fut frappée de l’ennui qui semblait s’être emparé de lui. Il avait été d’abord charmé de la revoir, mais il regrettait la Suisse. Il y laissait une nouvelle maitresse dont il avait fallu se <pb n="134" xml:id="p134"/> séparer dans tout le premier feu de l’amour. C’était une femme russe voyageant seule, qu’il avait rencontrée dans les Alpes. Elle y attendait son mari qui l’oubliait. Alphonse sut la distraire et la consoler ; mais le mari arriva enfin, et il fut nécessaire de s’éloigner au moins pour un temps. Pélage le ramena en France. Il avait en vain voulu le diriger Alphonse s’était moqué et amusé de ses avis chaque jour sa vie devenait plus frivole ; il pressait Gertrude de partir pour Prégrange comme pour essayer quelque distraction nouvelle ; le plaisir même de la chasse qu’il avait tant aimé, lui semblait trop fatigant.</p>
          <p>Enfin Gertrude fut obligée de céder aux prières des deux amis. Il fallut partir sans avoir reçu de réponse. Quatre jours s’étaient écoulés, et pas un mot de Rodrigue ! Était-il vraiment retourné à Paris ? N’était-il pas allé plus loin ? <pb n="135" xml:id="p135"/> Était-ce oubli ? Était-ce négligence ? Gertrude savait que la lettre était parvenue à sa maison. Elle donna des ordres pour qu’on lui envoyât à Prégrange toutes les lettres qui lui seraient adressées à Paris ou à la campagne, et elle se flatta en partant de recevoir bientôt cette lettre tant désirée.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="136" xml:id="p136"/>
          <head>Chapitre XIII</head>
          <p>À cause de la chaleur du jour les voyageurs partirent la nuit, et ils arrivèrent à Prégrange à sept heures du matin comme on les attendait.</p>
          <p>Léonore et son mari marchèrent à leur rencontre et Pélage, du plus loin qu’il la vit, changea de couleur et se sentit oppressé par des impressions qu’il ne pouvait plus dominer.</p>
          <p>On arrêta la voiture, les voyageurs en descendirent, et furent reçus avec acclamation. Léonore était visiblement troublée osant à peine lever les yeux sur Pélage, le visage animé, tout ce que <pb n="137" xml:id="p137"/> l’amour et la pudeur ont de charme relevait l’éclat de sa beauté ; elle parlait à Gertrude, à Alphonse, avec une vivacité, une joie, et une ardeur qui trahissaient les émotions qu’elle croyait cacher ainsi. Pélage, épris, ravi, jouissait de ses attraits et de son agitation ; il était dans ces instans suprêmes où, rapproché de ce qu’on aime, on éprouve à la fois toutes les félicités du calme et du trouble où la vie se fait sentir à la fois énergique et remplie, impressions passagères du bonheur parfait et que l’amour seul peut donner à ce complet degré.</p>
          <p>On arriva au château. Pélage se trouva à bientôt un moment seul avec Léonore. Il exprima sa flamme qu’il rapportait plus vive, mais il trouvait à peine des mots pour la peindre. Léonore, qui n’osait pas encore lever les yeux sur lui l’écouta timidement, et un regard enfin <pb n="138" xml:id="p138"/> modeste, mais plein d’amour, lui dit qu’il était entendu. Sa seule réserve dans cet instant la retenait ainsi, car elle oubliait ses peines ; la vivacité de ses émotions régnait sur tout ; son cœur ne palpitait que de joie et elle ne sentait de crainte que celle, inséparable pour elle, de son amour, de son innocence et de sa jeunesse.</p>
          <p>Ils passèrent les premières heures dans tout le ravissement et le désordre de ces impressions impérieuses ; mais dès le jour même le bonheur de Pélage fut altéré.</p>
          <p>Au moment où vers cinq ou six heures du soir, chacun allait se rendre dans son appartement pour faire sa toilette avant le diner, le fils aîné de Léonore entra dans le salon où l’on était encore réuni en cherchant sa mère. Il était rouge, essoufflé, et il avait les pieds mouillés. C’était un de ces enfans pleins <pb n="139" xml:id="p139"/> de fraîcheur et d’éclat qui rappellent les grands peintres d’Italie ; il ressemblait à sa mère, mais déjà comme un homme ressemble à une femme ; il était vigoureux et décidé. Voyant son père, il voulut fuir ; mais M. Muller, le prenant par le bras : « D’où venez-vous, lui dit-il, et pourquoi avez-vous les pieds mouillés quand la terre n’est pas humide ? » L’enfant, tout rouge et tout confus, baissa la tête sans répondre ; Léonore le regardait en souriant et non sans quelque embarras, comme si elle fût coupable aussi ; son fils tourna de son côté sa tête baissée, et levant les yeux seulement vers elle, il sembla attendre qu’elle parlât. « D’où venez-vous ? répéta M. Muller, amusé de l’attitude de l’enfant et qui devinait déjà la vérité. Celui-ci répondit d’une triste et grosse voix : « Maman le sait. – Oui, dit enfin Léonore, c’est ma faute, il était avec <pb n="140" xml:id="p140"/> quelques petits camarades, et je leur ai permis d’aller dans le bas du parc. – Ah ! Léonore, dit M. Muller d’un ton de reproche, vous permettez ce que je défends ! Quoi ! l’intérêt de votre fils n’est-il pas plus fort auprès de vous que sa prière ? Telle est ma femme, dit-il en se tournant vers leurs amis, elle fait tout ce que veulent ses enfans, même à leurs risques et périls. Enfant vous-même, reprit-il avec une tendre caresse, que je devrais gronder, et qui m’inspirez la même faiblesse que ceux-ci vous inspirent ! »</p>
          <p>Pélage sortit plein de tristesse. Il soupira profondément. Pourquoi venait-il voir Léonore au sein de sa famille, là où elle appartenait si bien à M. Muller et à ses enfans ? Quand il reparut à table il n’était plus le même homme, Léonore le charma pourtant ; elle, toujours mise avec tant de goût et d’élégance, <pb n="141" xml:id="p141"/> était ce jour-là mieux mise et plus belle encore qu’à l’ordinaire.</p>
          <p>Il passa toute la soirée dans la douleur. Enfin, quand chacun se retira, il offrit à Léonore son bras pour monter l’escalier ; M. Muller qui les suivait fit entrer Pélage jusque dans leur chambre. Tout était préparé pour le sommeil des époux ; il vit ce lit fatal où venaient se briser ses espérances et s’enflammer sa jalousie ; il supposa trop bien jusqu’où devait s’étendre la soumission de Léonore ; il sortit désespéré. Rentré dans sa chambre, il en ferma la porte ; et à genoux, le front collé sur cette porte, il se livra à des rêves jaloux et terribles, il projeta des vengeances, il s’abandonna à des mouvemens furieux. Enfin la douleur succéda à cette violence ; il l’accueillit comme un bien. Cette passion demandait des larmes ; il en versa en abondance ; il déchira, il <pb n="142" xml:id="p142"/> épuisa son cœur ; il passa ainsi la nuit, et le jour suivant il se trouva ranimé pour de nouveaux maux.</p>
          <p>Dès qu’il revit Léonore, il s’aperçut que sa crainte renaissait ; car elle voulut l’éviter. Loin de le calmer, de lui épargner les blessures douloureuses qu’il recevait dans sa maison, elle commença à le blesser elle-même. Plein de ressentiment et emporté par sa sensibilité, il lui écrivit mille touchans reproches ; il voulut les lui remettre sans lui parler autrement, et sortit de chez lui pour la chercher.</p>
          <p>Léonore était dans son salon avec ses fils et les femmes qui en avaient soin. Il resta gêné près d’elle. L’aîné des enfans courut tout-à-coup dans ses bras ; et comme l’autre, jaloux de ce mouvement, se mit à pleurer, sa mère l’embrassa et ordonna qu’on l’emportât les femmes sortirent. Aussitôt Pélage <pb n="143" xml:id="p143"/> lui remit sa lettre en la regardant avec des yeux pleins de tendresse et de reproche. Léonore en semblait étonnée quand M. Muller entrant elle la cacha précipitamment dans son sein. « Où est cette lettre ? dit M. Muller. – Quelle lettre ? demanda Pélage en rougissant. – Léonore, où est cette lettre ? reprit-il avec un peu d’impatience. – Nous n’avons point vu de lettre, répondit Pélage en voyant que Léonore perdait contenance. – Eh que m’a-t-on dit ? qu’il y avait ici une lettre pour madame de Selmire ? – Où est ma lettre ? dit à son tour madame de Selmire en entrant ; » et regardant Léonore : « Ah ! ma chère, qu’avez-vous ? vous êtes souffrante ? – Eh ! la voici sur la table s’écria M. Muller ; la voici ! Léonore, ne l’aviez-vous pas vue ? » À ces mots, il la remit à Gertrude et sortit par la porte du jardin. Gertrude, jetant les yeux <pb n="144" xml:id="p144"/> sur l’adresse reconnut l’écriture de M. de Valdivia. La lettre semblait longue ; son cœur palpita : elle sortit aussitôt.</p>
          <p>Dans ce moment, Léonore restée seule avec Pélage, éclata en vifs reproches. Elle montra tout son effroi ; elle le punit de la peur dont il était cause. Pélage voulut reprendre sa lettre mais elle insista tant pour la garder, qu’il pensa qu’elle l’aimait encore ; et comme elle le lui jura tendrement après tant de colère il lui pardonna tout ; il la quitta transporté, et il alla écrire quelques vers que tant d’agitation lui inspirait.</p>
          <p>Dès que Gertrude s’était trouvée seule, elle avait ouvert la lettre de M. de Valdivia. Mais qu’elle fut sa surprise ! Il n’y avait qu’un mot de lui ; la lettre était d’Hedwige et Rodrigue l’envoyait. Lui-même n’exprimait que de courts et <pb n="145" xml:id="p145"/> froids respects ; et répondant au billet de Gertrude il disait que des affaires l’appelaient à Marseille sans rien de plus. Gertrude éprouva un vif chagrin sans s’en expliquer la raison cette courte lettre altéra un moment son caractère et son humeur ; elle resta séparée de ses amis le reste du jour ; elle relut cent fois cette lettre, croyant n’en recevoir jamais une assez juste impression et étudiant la valeur de chaque mot comme s’il se fût agi d’une langue qu’elle ne connût pas bien. Pourquoi Rodrigue s’exprimait-il ainsi ? Pourquoi n’avait-il plus le ton de leur amitié intime ? Gertrude se vit oubliée ; elle versa des larmes amères. Ainsi déjà la politique avait fait oublier à Rodrigue leur affection ! Qu’avait-elle donc osé rêver ?</p>
          <p>Elle lut avec beaucoup d’exaltation la lettre d’Hedwige qui, déjà épouvantée <pb n="146" xml:id="p146"/> de l’état de la Grèce et de la guerre peignait à son amie les dangers que courait Charles, la terreur qu’elle en ressentait, et la croyance de ne pouvoir vivre si cette terreur durait. Ses sacrifices passaient toujours sa force. Cette lettre donna à Gertrude une grande tristesse. Pour la première fois, elle crut comprendre les douleurs de l’amour ; elle en frissonna de nouveaux événemens se préparaient pour l’en mieux instruire. D’ailleurs elle ne savait plus où chercher des distractions elle ne trouvait d’intelligence à personne, et elle ne savait s’il fallait regretter celui qui semblait l’oublier si complètement.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="147" xml:id="p147"/>
          <head>Chapitre XIV</head>
          <p>Il est des êtres si faibles, qu’ils ont besoin d’être gouvernés dans les moindres actions de leur vie. Aussi Léonore, en apparence soumise seulement à son mari, subissait encore une autre influence. M. Muller, peu occupé d’elle, passant une partie du jour dans son cabinet, lui laissait sur toutes les décisions secondaires de la vie une liberté dont elle n’aurait su que faire.</p>
          <p>Toinette, ancienne femme de chambre de Léonore attachée à elle dès sa naissance même avait pris sur sa maîtresse un empire absolu. Ce n’était pas <pb n="148" xml:id="p148"/> qu’elle-même eût du caractère mais il suffisait qu’elle en eût plus que Léonore elle était elle-même très-soumise à son maître, et il était amusant de voir toute cette maison plier devant les volontés de M. Muller, qui n’avait lui-même nulle fermeté et qui eût cédé à la moindre résistance. Toinette était une vieille et honnête fille qui remplissait bien tous ses devoirs de femme de chambre, et qui voulait que chacun remplit de même les siens. Quand elle s’aperçut à Paris de l’amour de sa maîtresse, elle fut désolée, mais elle attendit un grand succès des remarques qu’elle fit à Léonore sur ses devoirs et sur l’inconvenance et le ridicule de l’amour en lui-même. Léonore, que ce mot de devoir frappait toujours, écouta Toinette et souffrit davantage. Dans sa solitude à Prégrange, elle ne lui confia pas ses regrets ; et Toinette, qui n’était <pb n="149" xml:id="p149"/> pas grande observatrice s’imaginait que Pélage était tout-à-fait oublié lorsqu’il arriva à la campagne. Elle le revit avec chagrin ; et quoiqu’elle se répétât que sa maîtresse était guérie cependant elle chercha autant qu’elle put à la surveiller. Léonore sentit cette gêne sans oser s’en délivrer, et elle commença à avoir peur de sa femme de chambre.</p>
          <p>Quand Pélage vint lui lire les vers qu’il venait d’écrire inspiré par elle, et qu’il chercha dans ses yeux s’ils étaient bons, car en cela l’instinct de Léonore était sûr, il la trouva distraite. Ils marchaient tous deux dans le jardin près de la maison et Pélage crut entendre du bruit derrière un buisson. Léonore lui fit signe de se taire et lui dit : « Je voudrais quelque sujet moins passionné ; peignez les affections qui me sont chères. » Pélage reprit avec <pb n="150" xml:id="p150"/> dépit : « Je ne sais ce qui vous est cher, car ce mot est d’une ame si dure… » Léonore l’interrompit pour parler sur des sujets indifférens, et après quelques momens durant lesquels Pélage resta silencieux : « On nous écoutait ! lui dit-elle et vous êtes un imprudent. – Eh qui nous écoute ? – Toinette, peut-être. – Toinette ! Chassez-la. – Chasser Toinette ! – Eh bien ! moi, vous me chassez, moi, je partirai ! – Ah ! Pélage, si vous saviez comme je suis gênée ici ! Tantôt ce sont mes enfans qui me cherchent ; tantôt mon mari qui me suit sans m’avertir ; ici des paysans m’attendent pour me surprendre et m’offrir des bouquets. Ainsi je ne jouis de rien et j’ai peur de tout. » Elle soupira et ajouta : « Ainsi ma vie est toute arrangée pour l’ordre et la famille, et votre présence… – Trouble tout et nuit à tout, dit Pélage avec <pb n="151" xml:id="p151"/> fierté en dévorant ses larmes ; il suffit, je vous en délivrerai. – Ah ! Pélage, que vous m’entendez mal ! Mais ne pouvez-vous pas mettre plus de retenue dans vos soins et dans vos discours ? Ne pouvez-vous pas devant les autres me parler moins ? – De ce jour, je vous donne ma parole-d’honneur de ne vous parler jamais. – Ah ! vous ne voulez rien comprendre. – On nous écoute. » reprit-il, et il s’éloigna.</p>
          <p>Le voilà plein de l’idée de sa vengeance. « Je ne lui parle plus, se dit-il, c’est fini, ni devant la société ni seul avec elle. Je l’éviterai, je ne lui parlerai plus, et nous verrons si elle saura me faire rompre le silence. » En effet, dès le jour même à dîner si Léonore lui adressa la parole, il évita de répondre directement. Il passa la soirée loin d’elle et plein de regret et d’ennui, il attendait qu’elle l’appelât ; mais il porta <pb n="152" xml:id="p152"/> seul le poids de cette séparation car Léonore loin de l’appeler, parut satisfaite de sa conduite ; et à la fin de la soirée, comme il la saluait pour se retirer, elle lui dit tout bas : « Vous avez profité de mes avis. Que votre sommeil soit doux ! »</p>
          <p>Pélage se retira désolé ; il déchira en mille morceaux les vers qu’il avait commencés pour elle ; il ne dormit point durant cette nuit qui devait être si douce, et il se jura de ne lui parler jamais, jamais, dut-il vivre des siècles et se trouver mille fois seul avec elle.</p>
          <p>Léonore, loin de s’apercevoir de son dépit, parut l’oublier lui-même. Toinette avait entendu les vers trop faciles à comprendre. Elle n’osa rien dire ouvertement, mais elle dut tout sentir, et Léonore fut tyrannisée, comme les gens faibles, par un regard. Comme Pélage ne lui parlait plus, elle se trouva tout <pb n="153" xml:id="p153"/> entière dominée par son trouble sa tendresse se changea en douleur. Elle crut qu’elle n’aimait plus Pélage ; elle craignait qu’il ne voulût lui peindre son amour, lui qui l’évitait ! Dans son effroi elle aurait tout voulu réduire à rien. Enfin, chose singulière et trop naturelle a l’extrême faiblesse, Léonore finit par partager l’humeur de Toinette contre Pélage !</p>
          <p>Il en eut bientôt la preuve. En regardant Léonore avec les yeux d’un amant, il s’aperçut qu’elle avait pleuré : toute sa résolution, toute sa vengeance s’évanouit. Quoique Gertrude fût dans le salon, il s’approcha de Léonore, et quelques mots touchans et prononcés à voix basse exprimèrent sa peine. Léonore lui répondit avec impatience en lui montrant des yeux Gertrude, et comme il fit voir qu’il était offensé de ce ton, elle craignit qu’il ne parlât plus <pb n="154" xml:id="p154"/> haut, et lui dit tout bas quelques mots pleins d’humeur et de dureté.</p>
          <p>À ces mots Pélage sortit du salon ; il monta dans sa chambre il ouvrit avec vivacité ses tiroirs et jetant sur un fauteuil tout ce qu’il avait apporté de vêtemens et de papiers : « Je partirai, s’écria-t-il, je partirai fut-ce à pied je retourne à Paris ; c’en est trop. » Il lia tout en désordre ; il chiffonna ses manuscrits il fit ses préparatifs avec emportement ; et comme l’heure arrivait où il savait que Léonore allait faire sa toilette, il se rendit chez elle dans cette agitation, et lui dit qu’il allait partir.</p>
          <p>À cette nouvelle Léonore resta consternée. Pélage qui la regardait se sentit touché, et tout son ressentiment fut ébranlé ; son tendre cœur volait au-devant d’une réconciliation ; dès qu’il s’agissait de Léonore il était plus faible qu’elle ; <pb n="155" xml:id="p155"/> elle le regarda avec des yeux pleins de douleur, et comme elle lut l’amour dans les siens, elle fondit en larmes, et lui, se mettant à genoux devant elle : « Cruelle, lui dit-il, avez-vous juré de me faire souffrir autant que peut souffrir un homme ? Que faites-vous ? Que voulez-vous ? Eh quoi ! n’êtes-vous pas satisfaite de mon respect ? Jamais homme sut-il renfermer dans son sein tant d’ardeur, tant de pensées, tant d’impressions ! Je me consume dans des combats qui ne sauraient se peindre, et qu’ai-je pour prix de tant d’efforts ? Une cruauté inouïe, inconcevable. Que voulez-vous donc ? Est-ce ma mort ? » Léonore ne répondit que par ces mots entrecoupés et ces tendresses où elle mettait tant d’amour. Alors tout ce que la passion d’une femme admirablement belle et excessivement tendre peut avoir d’enivrant venait ravir l’ame de Pélage. Elle le rattachait <pb n="156" xml:id="p156"/> à elle par les jouissances où se montrent envers l’homme la pensée et la générosité du ciel ; et du sein de tant d’émotions puissantes, Pélage bénissait l’existence et sa maîtresse. Nul ressentiment, nulle résolution même ne pouvait tenir en lui devant Léonore ; un regard, un mot d’elle disposait de toute son ame et de toute son existence. Il la consola du mal qu’elle lui faisait souffrir ; il adora jusqu’à sa faiblesse il voulut la respecter : « Eh bien ! dit-il, eh bien je n’exige rien. Soyez soumise à votre mari. Faut-il, faut-il lui obéir pour que vous soyez heureuse ? Léonore, moi aussi je serai soumis. Oui, faisons ses volontés, obéissons, mais soyez heureuse ! » Pélage passa ainsi quelques instans dans des impressions d’une joie et d’une douceur complète rien d’étranger à l’amour n’eût pu distraire son cœur. Mais bientôt Léonore songeant à son mari <pb n="157" xml:id="p157"/> au milieu de ses plus vifs transports, demande tout-à-coup qu’elle est l’heure qui sonne, et l’inquiétude a fait disparaitre l’amour de ses yeux. Au même instant le visage de Pélage s’altère tout à fui, l’attendrissement, la confiance ; il se lève silencieux. Léonore avant de le quitter lui tend la main ; il la presse dans les siennes, aurait-il pu la refuser ? Mais il sort avec mille sombres pensées ; l’idée de la soumission de Léonore s’est emparée de son ame ; il se sent aimé. Sans se sentir maître absolu au péril de sa vie il veut cette femme à lui seul la pensée d’un tel partage renfermait de violentes douleurs ; il se complaisait presque dans leur étendue et il sortait désespéré d’un entretien ou il avait aimé et où il s’était senti aimé si tendrement.</p>
          <p>Le même soir il se promena seul, roulant dans son esprit des projets hardis. <pb n="158" xml:id="p158"/> Léonore le cherchait, rappelée depuis le matin toute entière à l’amour et inquiète de la tristesse qu’il laissait paraître. Elle le rencontra enfin, et comme il restait muet près d’elle, elle le questionna doucement, mais lui aux premiers accens de cette voix : « Non non, laissez-moi s’écria-t-il allez chercher ceux-là seuls que vous n’oubliez jamais. – Que voulez- vous dire ? demanda Léonore. – Vous êtes à lui, reprit-il avec hauteur, et je n’ai rien à prétendre, il est votre maître, votre mari. – Pélage ! » s’écria Léonore. Il reprit à voix basse : « Non vous ne me réservez pas à tant de douleur ! Dites -moi, dites-moi, Léonore, que vous détestez le pouvoir de cet homme, que vous maudissez ses conseils, que vous vous plairez, à lui désobéir ; dites-moi que votre cœur le hait, j’en ai besoin ; dites-le-moi pour finir mon supplice. – O ciel ! ô ciel ! <pb n="159" xml:id="p159"/> s’écria Léonore, que dites-vous ? – Eh bien ! oui, reprit-il, tous les mouvemens de mon cœur sont coupables. Je vous vois gouvernée par lui, et ce que je souffre ne saurait s’exprimer. L’idée qu’il vous domine en dépit de votre amour, vient me mettre au désespoir. Je vous arracherai à cet homme, je vous enlèverai à ce que vous appelez vos devoirs, et cette crainte seule en sera cause ; elle est insupportable, et nul homme ne s’y soumettra jamais ! » Léonore voulut le rassurer : « Oh ! moi, s’écria-t-il, que je serais différent ! Oh ! Léonore, si j’avais une femme, je vous la sacrifierais ; je vous rassurerais par mon mépris pour cette femme ; je serai dur, impitoyable, je vous la montrerais en pleurs ! » Il reprit : « Hélas ! que dis-je ? Dois-je être méchant parce que je suis malheureux, et est-ce moi que l’amour rendrait barbare ! » Léonore, <pb n="160" xml:id="p160"/> effrayée de son emportement ; lui montra la même soumission qu’à son mari. Mais il lui dit : « Que me fait cette soumission ? C’est votre volonté libre que je veux. C’est l’amour qui doit vous commander. Y en a-t-il dans cette obéissance ? Vous êtes craintive et non point passionnée ! » Ces mots augmentèrent la crainte de Léonore. Il sentit sa main trembler. Aussitôt désolé il se jeta à ses pieds et avec une tendresse infinie : « Léonore, lui dit-il, pouvez-vous donc me craindre ? Moi qui ne vis que par vous, moi qui suis dans votre dépendance absolue ! Ah ! soyez libre, je suis votre esclave, commandez faut-il ne plus vous voir ? »</p>
          <p>Mais bientôt il se reprochait cette faiblesse, il se disait que c’était à lui à prendre un parti et à disposer de la destinée de Léonore. Il revenait à ses projets, tout annonçait des malheurs <pb n="161" xml:id="p161"/> et chacun des amans, dans une agitation croissante, venait confier ses tourmens à Gertrude. « Je ne puis supporter mon existence, lui disait Léonore, je reçois l’expression d’un coupable amour je trompe un homme respectable mon mari mon ami, qui croit à ma tendresse exclusive à mon complet dévouement ; sa seule vue me trouble et je reste interdite devant lui. Si je lui témoigne ma triste affection, si je cherche à réparer des torts irréparables ; Pélage m’accable de sa douleur il pousse sa crainte et sa jalousie jusqu’à l’excès. Je ne peux montrer à l’un mon respect sans mettre l’autre au désespoir. Et mes enfans ! mes enfans, c’est en vain qu’ils me comblent de leurs caresses je songe que je trompe leur père, je vois en eux pour lui de naissans vengeurs je les vois s’éloignant de moi avec un juste et profond ressentiment. <pb n="162" xml:id="p162"/> En trahissant ce premier devoir, j’ai trahi tous les autres, j’ai perdu l’innocence qui rendait mes jours si paisibles et si doux. Oh si par quelque sacrifice je pouvais prouver à mon mari combien je lui suis encore dévouée ! Et Pélage, si tout mon amour lui suffisait ! O Gertrude ! Gertrude ! S’il ne fallait que donner ma vie pour lui et pour tout réparer ! »</p>
          <p>De son côté Pélage disait à Gertrude : « Je suis jaloux de tout. Ces fils, ces fils ! O Gertrude ! Est-il quelque chose qui puisse me consoler de l’existence de ces fils ! Ils seront des témoins de leur union, des liens éternels. Ils sont à lui, personne ne peut les lui enlever, ne peut l’en séparer. Peut-être, ajouta-t-il avec un rire amer, les divisions si communes entre les pères et les fils éclateront entre eux. Peut-être héritant des passions de leur mère, peut-être instruits un jour de tout ce que j’ai <pb n="163" xml:id="p163"/> souffert, éprouvant des chagrins semblables, sympathisant avec les maux de leur mère et les miens, me plaindront-ils profondément dans le secret de leur cœur et plus unis avec moi qu’avec leur père ils seront alors plus à moi qu’à lui… – Ah ! que dites-vous ? s’écria tristement Gertrude. – Oui, reprit-il avec chaleur, oui, les fils de Léonore sont faits pour m’entendre ! Ils ont reçu d’elle les passions ardentes qui mieux que tous les liens de la nature unissent les hommes ! Oui, il n’y a de lien véritable que dans cette sympathie des passions. La sensibilité vengeresse me les donnera ainsi pour amis. Mais un sang étranger s’allie au pur sang qui coule dans leurs veines ; objets de douleur et de jalousie ils m’inspirent à la fois les sentimens les plus opposés et les plus violens. Leur existence est un supplice cruel, et jamais la vie ne leur offrira <pb n="164" xml:id="p164"/> des joies si grandes que les douleurs qu’ils ont déjà causées. Êtres innocens, ajouta-t-il avec des yeux pleins de larmes êtres pour qui je donnerais cent fois ma vie dont mes soins voudraient protéger la faiblesse et l’enfance, que vos jeunes années soient belles que le ciel vous préserve des douleurs que j’éprouve, que toute cette joie et cette confiance de votre âge se prolongent, que votre candeur, votre charme, et votre gaieté vous restent ! » Il cacha son visage dans ses mains. Gertrude voulut le calmer. Il reprit avec vivacité : « Ah ! ne me dites pas ces paroles qu’on appelle raisonnables et qui ne sont d’aucun secours dans l’état où je suis. Dites-moi que l’homme dont je suis jaloux ne sent rien comme moi. Dites que les biens que je lui envie, il ne les connaît pas, et que dès que ce n’est pas moi qui les éprouve ils sont perdus. Dites-moi qu’il <pb n="165" xml:id="p165"/> reste calme auprès de Léonore, que jamais son regard ou sa voix ne trahit pour elle un sentiment tendre. Il n’est pas père avec transport. Il ne connaît ni les joies ni les douceurs de la paternité. Avez-vous remarqué comme ses caresses sont froides ? Ses bras n’ont pas de force pour presser ses enfans. Demandez-leur si c’est ainsi que je les serre sur mon cœur ; demandez-leur qui les aime ou de leur père ou de moi, et quand ils accourent avec joie, voyez vers quel ami et sur quel sein ils s’élancent ! – Je l’ai remarqué dit Gertrude, ce que vous dites est vrai et si cette idée peut vous calmer… – Ah ! vain secours, s’écria Pélage, je regrette ce bonheur dont j’étais capable ; le cœur ne renonce qu’en se déchirant aux jouissances pour lesquelles il était fait ; il aspire à la félicité complète quand il sent qu’il pouvait l’obtenir ; je rêve cette <pb n="166" xml:id="p166"/> existence sans mélange que j’eusse goûtée si mon sort eût été lié à celui de Léonore et nul plaisir, nul rapport avec elle, ne peut distraire ma pensée de cette rêverie douloureuse. Je n’ai pas obtenu le plus grand comme le seul bien que je puisse désormais connaître. Elle a fait perdre à tout sa valeur pour donner à tout une valeur qui ne vient que d’elle. Sans elle tout n’est rien et cependant je ne puis la posséder ; elle est pour jamais séparée de moi, de sorte que j’ai tout perdu sans rien obtenir. – Aimeriez-vous donc mieux n’avoir jamais connu Léonore ?  – Oh ! non, non, ma vie passée ne me semble plus qu’un temps de sommeil et d’ennui, il semble que je n’aie connu l’élévation et la lumière que par elle on ne reprendrait jamais à une autre vie après avoir connu celle qu’elle m’a donnée. Mais je peux bien préférer n’avoir jamais vécu <pb n="167" xml:id="p167"/> à vivre ainsi. Souvent l’idée de l’indifférence de son mari, qui ordinairement me calme, m’irrite plus que toute autre. Quand je songe qui nous sépare ! Quand je songe qu’il ne jouit pas lui-même, et que moi je suis désespéré, cette injustice du sort, ce révoltant partage me met hors de moi, je maudis le ciel, la vertu, la bonté. Enfin je perds la raison, je perds l’esprit. » Il ajouta : « Et je ne vous dis pas là ce qui me touche, ce qui m’ébranle le plus ! Sa faiblesse ! sa douleur ! sa soumission ! La voir souffrir quand elle aime, quand c’est pour l’amour et le bonheur qu’elle est faite ! Non ! non ! je ne vous peins pas mes émotions et ses charmes les plus grands ! »</p>
          <p>Gertrude restait frappée et pénétrée de cette peine. Quand elle avait rêvé la passion, elle l’avait toujours vue heureuse et prodiguant les joies qu’elle <pb n="168" xml:id="p168"/> seule peut donner. Ici elle voyait la puissance de douleur que développait aussi la passion. Le désespoir de Pélage lui fit une profonde impression ; de nouvelles idées l’occupèrent et la subjuguèrent bientôt comme elle l’avait été par l’amour. Elle se demanda s’il ne valait pas mieux faire tous ses efforts pour renoncer à la passion ; la sévérité de Rodrigue lui parut seule sage et heureuse elle écarta les autres idées qu’il lui avait inspirées, tout se rembrunit pour elle sur terre, et les événemens suivans ne devaient qu’augmenter son effroi.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="169" xml:id="p169"/>
          <head>Chapitre XV</head>
          <p>« Grâce au ciel, dit Pélage en entrant chez Léonore, je quitte Prégrange ! Le temps que je devais passer ici est fini ! Enfin les chagrins que vous me causez sont si vifs que je trouve du plaisir à vous fuir. » Il se plaça alors devant elle, et la contemplant avec des yeux pleins de larmes : « Ah ! comprenez-vous, dit-il, combien vous m’avez fait souffrir pour m’avoir amené là ? Oui, je me réjouis de quitter Prégrange ! -Non ! non ! s’écria Léonore, vous ne partirez pas ! Restez encore, restez ! – Eh quoi ! dit Pélage attendri, vous me <pb n="170" xml:id="p170"/> regrettez ! » Puis il reprit : « Je ne puis rester plus long-temps, votre mari… – Je me charge, dit Léonore, de vous faire inviter par lui ; je saurai l’y décider adroitement ; ne partez pas, je vous en supplie ; hélas ! savez-vous quelle est ma vie durant votre absence ? Savez-vous combien j’ai besoin de votre amour ? – Parlez, ! parlez ! s’écria Pélage, dites-moi du moins que mes soins vous sont chers ! – Oh ! Pélage que de pleurs versés loin de vous ! Que de nuits sans sommeil ! Que de jours insupportables et éternels ! Au moment où vous vous éloignez mon cœur perd tout son courage. Cette vertu que je pleure devant vous je n’ai plus même la force de la regretter quand vous n’y êtes pas. Je ne pense qu’à vous, je ne pense qu’à votre tendresse, j’aime comme vous aimez, sans crainte, sans mesure je me désole je maudis le sort qui nous sépare ; <pb n="171" xml:id="p171"/> quelquefois je sacrifierais tout pour un seul instant de votre présence ! – Et quand je suis là, lui dit-il en la pressant sur son cœur, vous m’oubliez, moi-même ; mais je resterai ; oui, faites-moi souffrir puisque quelques mots de vous peuvent tout payer. »</p>
          <p>Le soir quand Léonore se fut retirée avec son mari : « Pélage part demain, lui dit-elle ; c’est fort heureux, car vous voulez faire repeindre l’appartement qu’il habite. – J’en veux faire un appartement délicieux, dit M. Muller. – Oui, et Pélage vous aurait gêné pour cela. – Un appartement pour le printemps. – Vous eussiez bien contrarié si Pélage était resté plus longtemps. – Non pas, je l’aurais mis dans l’appartement vis-à-vis. – Mais est-il habitable ? – Comment ? Ne l’avez-vous pas vu ? Il y serait très-bien. Je l’ai fait <pb n="172" xml:id="p172"/> arranger à merveille. – Oui, il serait bon qu’on l’essayât. – Pourquoi Pélage ne l’essaierait-il pas ? Pourquoi part-il ? – La crainte d’être indiscret peut-être… – Indiscret avec moi ! Pélage ! Jamais. Je le retiendrai. Demain matin j’empêcherai son départ. »</p>
          <p>Le lendemain en effet il se rendit de bonne heure chez Pélage et le pressa de rester. Pélage accepta en dissimulant sa trop vive joie car aujourd’hui il était heureux de rester ; il se promit de rester encore une semaine, et huit jours c’était un siècle ; sa joie était telle qu’elle lui ôtait toute prévoyance, et il était tout occupé du moment présent. « Elle me fait rester ! se dit-il dans son transport, elle me fait rester ! Eh bien qu’elle achève et qu’elle me rende donc complètement heureux ! Qu’elle me rende heureux un seul jour ! Oui je veux l’obtenir, <pb n="173" xml:id="p173"/> et si je reste, du moins qu’elle récompense une fois mon ardeur et ma fidélité »</p>
          <p>Quand Alphonse apprit que Pélage ne partait pas, il se reprocha de l’avoir l’amené. Lui-même allait retourner en Suisse, où le rappelait bien promptement la jeune femme russe qu’il aimait ; il pressa Pélage de l’accompagner, mais celui-ci refusa. Alphonse, inquiet de le laisser à la campagne craignait que son oncle n’eût un jour à lui faire de graves reproches. Il s’étonnait que ses longs tête-à-tête de Léonore avec Pélage ne lui déplussent point. M. Muller laissait ensemble ces jeunes amans sans concevoir le moindre soupçon, et sa sécurité, trop commune, était imprudente. Alphonse voulut le sonder et, voir s’il ne serait pas sage, en parlant, d’inspirer à M. Muller quelque crainte des assiduités de Pélage, dans l’intérêt <pb n="174" xml:id="p174"/> même de son ami. « Je suis presque fâché, dit-il à son oncle en se promenant avec lui, que vous ayez gardé Pélage ici. Je crains qu’il ne devienne amoureux de Léonore. » M. Muller le regarda en riant et d’un air étonné, il s’arrêta et lui dit : « Amoureux de Léonore ? Voilà bien une idée dans votre genre ! Mon cher, nul homme ne sera jamais amoureux de Léonore. – Eh quoi ! sa beauté… – Mon cher, reprit M. Muller d’un ton sérieux, nul homme ne sera jamais amoureux d’elle. C’est une femme aussi incapable d’amour qu’elle est pleine de moralité, et pour aimer une femme il faut concevoir une espérance quelconque. – Mais Pélage peut avoir une autre idée là-dessus… – C’est impossible, car s’il l’avait un instant il s’éclairerait bientôt. Personne ne connaît mieux que moi le caractère de ma femme. C’est une personne <pb n="175" xml:id="p175"/> qui n’aime que moi. Elle me respecte, elle me craint, elle a une haute idée de mon autorité, de ma bonté ; nous n’avons pas d’amour l’un pour l’autre mais Léonore n’est pas faite pour l’amour, il est même étonnant comme elle peut s’en passer, et moi, j’ai eu le cœur usé par lui. Elle a passé de l’autorité de son père sous la mienne. Je suis son affection première, ses enfans viennent après moi mais l’occupent plus que moi, le reste de sa famille passe après nous hors de là, il n’est rien pour Léonore. – J’en suis sûr, mais je ne parle pas pour elle, je parle pour mon ami et je ne voudrais pas le voir exposé au malheur d’aimer votre femme. – Il n’a rien à craindre, » reprit M. Muller en souriant. Cette confiance commençait à amuser beaucoup Alphonse. Il l’avait observée chez tous les maris de sa société. Il est vrai que d’abord <pb n="176" xml:id="p176"/> il n’avait pas cru que Pélage put plaire mais à présent il n’était plus possible de s’y tromper. Il voulut voir si son oncle était en tout semblable à ce qu’il connaissait, et se divertir un moment. « Je ne sais pas bien, dit-il, quel est le caractère de Léonore, mais j’aurais craint que la présence d’un poète si éloquent, si animé, en devenant continuelle, ne fit oublier sa laideur, et… – Léonore verrait dix ans un homme amoureux d’elle sans être sensible. D’ailleurs, dit-il, Pélage est plus jeune que moi mais quel visage !… » Il se mit à rire d’un air d’assurance et de mépris comme un homme qui ne pouvait pas même admettre de comparaison, et ici Alphonse s’amusa tout-à-fait. Il se mit à vanter Pélage sa sensibilité son ardeur il l’avait vu amoureux emporté. « Sensibilité de poëte dit M. Muller, étincelles qui n’ont ni durée <pb n="177" xml:id="p177"/> ni chaleur. J’ai aimé bien autrement dans mon temps. – Oui, mais cette flamme, si elle naissait jamais, serait nouvelle pour Léonore que vous n’avez point honorée de la vôtre, et… » M. Muller parut impatienté. « Cessons, dit-il, je suis sûr d’elle, il est des suppositions qu’il ne faut jamais faire, cessons… – Je n’ai parlé, reprit Alphonse, que par intérêt pour Pélage. Ces longs tête-à-tête… – Cessons, vous dis-je, s’écria M. Muller, de telles suppositions irritent et font mal, et mon âge est celui de la vérité et du calme. » Il prit la main de son neveu, et la serrant avec énergie : « Je ne supporterais dans ma femme, dit-il, nul écart quelconque, et la société verrait si je saurais me faire justice. » Toutes les passions personnelles, toutes les petites passions des hommes venaient de s’éveiller eu lui, la seule idée d’une telle humiliation fit <pb n="178" xml:id="p178"/> paraître sur le visage de cet homme généreux comme une expression de méchanceté ; il se calma bientôt pourtant, et trouvant plaisant que son neveu voulût lui donner une leçon tandis qu’il en avait besoin lui-même, il jugea à propos de lui faire quelques observations, et, après du silence, il reprit : « Vous parlez des longs tête-à-tête de Léonore et de Pélage ! Je vous citerai Gertrude. Ne la laissez-vous pas dans l’intimité d’un jeune homme ? C’est là vraiment qu’il pourrait y avoir un jour quelque danger j’en ai fait la remarque et je voulais vous le dire. – Quel jeune homme ? demanda Alphonse. – M. de Valdivia. – M. de Valdivia ! Ah ! mon Dieu je n’y aurais jamais songé ! M. de Valdivia quelle différence c’est à peine si je le crois jeune ! M. de Valdivia, l’homme le plus austère, le plus froid et le plus ennuyeux ! – Enfin, <pb n="179" xml:id="p179"/> il est jeune et il passe sa vie dans l’intimité de votre femme. Cet été… – Il y a passé tout l’été il pourrait y passer dix ans. Ah ! mon Dieu ! mais je serais plutôt jaloux de mon grand-père. Un discoureur qui ne parle que politique ! Un homme glacial qui flétrit tout ! Gertrude aime la discussion elle a rencontré cet homme qui l’écoute, et elle garde aujourd’hui pour lui ses conversations qui nous fatiguaient tous. Mais je les ai entendus causer, mais je sais ce qu’ils se disent mais c’est ennuyeux à périr ; je n’y pouvais pas rester, j’allais chercher quelque distraction, quelque amusement j’allais prendre l’air. – Mais niez-vous qu’il soit un homme supérieur ? – Je ne sais, tout Paris le dit. J’ai causé guerre avec lui, car c’est la seule chose dont je me sois un peu occupé j’avoue qu’il la sait bien, qu’il la sait mieux que moi. Mais, ajouta-t-il <pb n="180" xml:id="p180"/> en souriant avec beaucoup de charme, il est des avantages que je lui disputerai, et, sur un certain terrain, il ne sera certes pas mon vainqueur. Auprès de la femme la moins aimable je ne le redouterais pas, et vous voulez qu’auprès de la femme la plus animée et la plus difficile, la femme qui a le plus de goût et d’esprit… » Il ajouta avec l’accent de la conviction : « D’ailleurs, si je le veux, je rendrai demain Gertrude éprise comme dans les premiers temps de notre mariage. Le cœur de ma femme est à moi, et il dépend de moi de modérer ou d’animer son amour. – Comptez-vous pour rien la beauté de Rodrigue ? Ses traits sont nobles, fiers ; mais quelle grâce y a-t-il sur ce noir visage ! Gertrude elle-même remarquait le peu d’expression de ses yeux qui démentent le midi. Non, non, mettez d’autres adversaires dans l’arène, <pb n="181" xml:id="p181"/> et aussitôt je m’y élance armé. Mais en est-il un qu’on puisse désigner ? Ma femme est pure de tout soupçon de toute calomnie. Dès ma jeunesse, les maris ont fait ma risée et ont été mes victimes quand j’ai pris une femme, je me suis promis de la conserver à moi seul ou de périr. J’ai placé là en partie mon honneur et Gertrude doit être à l’abri de toute raillerie comme ma probité et mon courage. Qui pourrait blâmer un excès de prudence ? – Eh ! Monsieur, dit Alphonse d’un ton impatient, quand on vous parle d’être prudent vous-même, vous ne voulez rien entendre ; je vois votre intention c’est une vengeance elle n’est pas adroite… – Je vous jure, dit M. Muller avec douceur… – Eh bien ! eh bien ! êtes-vous le seul qui puissiez être sûr de votre femme et qui la connaissiez ? Certes, si le caractère est un garant, <pb n="182" xml:id="p182"/> quelle femme peut-on comparer à Gertrude ? Quelle autre a sa fermeté, sa franchise, et cette indulgence, meilleur garant des vertus que tous les étalages de la moralité ? Il faudrait qu’il fût bien séduisant, il faudrait qu’il fût au moins poëte et éloquent, l’homme que j’éloignerais d’elle ; il faudrait…. – Alphonse ! s’écria M. Muller d’un ton terrible. – Eh ! Monsieur, reprit vivement son neveu, êtes-vous le seul qui puissiez-vous indigner à l’idée d’odieux soupçons ?… Êtes-vous le seul ?… – Arrêtez ! dit M. Muller adouci par ces mots, vous vous emportez parce que vous ne voulez pas me comprendre. Ai-je dit le moins du monde ?… – Ah ! vous n’avez, rien dit, interrompit Alphonse avec un mouvement prompt, et qui le sait mieux que moi, puisque je conserve un respect qu’un seul mot de plus m’aurait fait oublier ? Mais <pb n="183" xml:id="p183"/> Monsieur, ajouta-t-il avec un rire hautain et moqueur, il est naturel que je m’agite en parlant de ma femme, car je ne l’ai point aimée en père ; ce n’est point une tendresse filiale qu’elle a eue pour moi ; nos cœurs ont palpité ensemble, et celui de Gertrude est ardent comme le mien. Elle et moi nous sommes contemporains, Monsieur ; nous sommes unis de jeunesse et d’amour et ce bras a toute sa force pour frapper un calomniateur ! » Ici il s’arrêta. Les passions qui avaient un moment agité M. Muller avaient passé en lui : mais il les sentait avec la vivacité et l’emportement de son âge ; ses yeux étincelaient d’insolence ; il les tint fixes sur son oncle, jusqu’à ce que celui-ci le rappelât avec adresse à plus de calme. Il s’adoucit enfin. Tous deux se séparèrent amis, mais étonnés et confondus du ridicule l’un de l’autre.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="184" xml:id="p184"/>
          <head>Chapitre XVI</head>
          <p>Cependant Pélage, après le départ d’Alphonse, arrivé au dernier degré de passion dont il était capable, excitant son ardeur par l’espoir même dont son ardeur s’était flattée, commença à supplier Léonore de lui prouver une fois qu’elle était toute à lui. Mais il s’aperçut que Léonore était saisie par de nouvelles terreurs.</p>
          <p>Elle n’avait pas plutôt obtenu que Pélage restât, qu’elle s’était vivement reproché la manière dont elle avait déterminé son mari. Elle pensa qu’elle joignait la ruse au crime ; elle se trouva <pb n="185" xml:id="p185"/> la plus coupable, des femmes ; et quand Pélage lui adressa ses brûlantes prières, elle crut voir la conséquence de ce qu’elle avait fait. Le remords, cette vertu des faibles, le remords dans sa ténacité sombre, odieuse et insurmontable, le remords s’empara d’elle. Sa conscience troublée lui fit souffrir de terribles angoisses la nuit, le jour, elle se retraçait sa conduite, et, incapable de prendre aucun parti elle ne savait que se désespérer. « À votre douleur, à votre caractère, disait Pélage épris, il n’est qu’un remède, c’est l’amour, encore l’amour, et toujours plus d’amour. Ne sommes-nous pas liés pour la vie ? Pourquoi d’éternels combats ? Quoi ! accorderez-vous à une union mal assortie tous les droits de la nature ? Si la société permet d’injustes liens, le ciel réparateur vous fait sentir que vous êtes libre. » Dans ce moment des émotions <pb n="186" xml:id="p186"/> plus tendres et plus vives se pressèrent dans son cœur ; il lui sembla qu’il n’avait encore jamais rien éprouvé de si doux ; une secrète ardeur, une secrète flamme l’animait tout entier. Léonore était assise ; il s’assit lui-même sur un tabouret qui était sous ses pieds, et, au lieu de lui parler de son amour avec son ton habituel, il commença à plaisanter tendrement sur sa rigueur ; il l’arracha à ses pensées et, par un esprit plein de grâce, il lui communiqua la douceur de ses impressions. Léonore, le sourire sur les lèvres et les yeux plus beaux que jamais, s’abandonna à une félicité si rare. Pélage espéra dans ce moment ; il pensa qu’enfin Léonore écouterait ses prières, car le bonheur est généreux et il attendait du plaisir même qu’elle montrait plus de tendresse et d’abandon. Jamais, sans doute, dans le cours d’une vie où il <pb n="187" xml:id="p187"/> avait tant aimé, il ne se montra si aimable, si entraînant. « Demain, demain, lui dit-il enfin, venez seule avec moi dans ce pavillon où vous passiez des heures à dessiner avant mon arrivée. Dès que le jour sera fini je vous offrirai mon bras pour la promenade. Je ne ferai que ce que vous voulez, je ne serai qu’un esclave, mais du moins abandonnez-vous à moi, et que mon respect naisse de votre seul ascendant. » Léonore restait les yeux tantôt fixés sur lui, tantôt baissés, et cherchait, dans son trouble et sa pudeur, à contenir les mouvemens secrets d’un cœur trop tendre et déjà trop convaincu. Enfin son silence promit ce que sa bouche n’osait pas promettre. « Demain donc, dit doucement Pélage en la quittant, demain ! Demain ! »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="188" xml:id="p188"/>
          <head>Chapitre XVII</head>
          <p>Pélage dormit peu, et il salua le jour avec transport. Sa jalousie était satisfaite ; il lui semblait enfin que Léonore était à lui, à lui seul ; il semblait que tout fut changé dans leur vie il oubliait tout ce qui l’avait désolé jusqu’ici ; Léonore lui donnait plus que la vie même, et l’entraînement d’une telle femme prouvait l’amour et le dévouement le plus touchant. Le matin, quand il vit Léonore, il se sentit presque intimidé par sa présence mais il fut fort étonné de sa contenance et de sa conduite avec lui. Elle ne le regarda <pb n="189" xml:id="p189"/> point ; elle ne lui parla point, excepté quand il lui parla le premier ; son visage était pâle et altéré ; elle était troublée encore, mais ce n’était plus ce trouble plein de charme de la veille ; c’était un trouble qui semblait atteindre la raison même. Pélage conçut mille craintes ; il aurait voulu pouvoir causer seul avec Léonore, et raffermir ses résolutions. Peu de temps après le déjeuner, elle se plaignit d’un mal de tête, et, quittant le salon et la société, elle se retira dans sa chambre. Pélage alla bientôt à sa porte pour savoir de ses nouvelles ; il frappa, mais Léonore lui envoya dire qu’elle voulait rester seule et se reposer. Il se retira blessé et mécontent, et, prenant un livre, il s’enfonça dans les bois qui entouraient Prégrange. Il laissait le château paisible et heureux ; il devait le retrouver bien différent.</p>
          <p>De même que Léonore dès qu’elle <pb n="190" xml:id="p190"/> eut obtenu que Pélage restât, se reprocha sa conduite, de même, dès qu’elle lui eut donné rendez-vous pour le lendemain, elle se trouva inexcusable. En se retirant le soir même avec son mari, elle était si tourmentée qu’il la crut malade, et s’inquiéta avec affection de sa santé. Ce simple intérêt bouleversa l’ame de Léonore ; les plus petites circonstances s’emparent des âmes faibles ; son mari eût exposé sa vie pour elle qu’elle n’en eût pas éprouvé un retour plus pénible sur elle-même ; toutes ses craintes, toutes ses terreurs tous ses remords reprirent leur pouvoir, et elle passa la nuit dans la douleur qu’on peut s’imaginer. Le lendemain quand elle vit Pélage elle était décidée à rétracter sa promesse mais quand elle le vit, elle redouta ses instances ; elle les redouta davantage qu’elle ne redoutait sa peine ; car, dès qu’elle reprenait sa crainte, <pb n="191" xml:id="p191"/> elle perdait de sa bonté. On peut être très-bon avec beaucoup de moralité, et, en général même, les qualités s’appuient les unes sur les autres ; mais la peur est égoïste de sa nature, et la moralité de Léonore était mêlée de tant de crainte, de dépendance et de faiblesse !</p>
          <p>Elle voulut éviter Pélage, et quand il vint à la porte de son appartement, elle était encore déterminée à ne pas lui accorder le soir un rendez-vous. Cependant lorsqu’elle l’entendit descendre lentement l’escalier, et lorsqu’elle ne l’entendit plus du tout, la certitude qu’il était mécontent vint l’attrister. D’ailleurs, toutes les fois qu’elle se déterminait à un sacrifice, son amour en souffrance se faisait sentir plus vif, et son ame délivrée de sa crainte retournait, toute à la tendresse : c’était là sa vie tout entière. Elle commença à déplorer la douleur de Pélage ; enfin, de <pb n="192" xml:id="p192"/> secrets regrets vinrent elle-même l’agiter. Elle se l’avoua, elle en rougit, et sa conscience, plus épouvantée que jamais par cette lumière, livra à ses penchans de nouveaux assauts. Après quelques heures de combats, plus vifs, plus précipités que jamais, après une incertitude insupportable ; après des frayeurs qui allaient jusqu’à troubler son intelligence, elle se détermina tout-à-coup à aller avertir son mari, à lui avouer qu’elle aimait, et à chercher un refuge dans ses bras. Elle se détermina à ce parti, comme quelques êtres au désespoir ont quelquefois pris subitement le parti d’aller se jeter dans la rivière.</p>
          <p>Elle sortit de sa chambre en désordre, et, sans rien examiner, elle courut chez son mari, ouvrit la porte de son cabinet, et s’avança vers lui dans ce grand trouble. M. Muller lisait il <pb n="193" xml:id="p193"/> leva la tête, et, frappé de l’état où était sa femme qu’il croyait déjà malade la veille, il faisait un pas vers elle, et allait lui témoigner son inquiétude quand Léonore, ne pouvant plus se soutenir, tomba à ses genoux en fondant en larmes. M. Muller, dans le plus vif étonnement, la questionna avec précipitation ; Léonore, tenant ses genoux embrassés, les serrait avec une douloureuse ardeur. Enfin quelques mots entrecoupés firent comprendre à son mari qu’elle s’avouait coupable, et l’état où elle se montrait, lui fit aussitôt penser qu’elle l’était tout-à-fait.</p>
          <p>Ce fut pour lui le coup le plus violent qu’il pût recevoir ; il repoussa Léonore il s’éloigna d’elle, et resta debout, immobile, livré à mille mouvemens divers. Les émotions qui avaient effleuré son ame dans son entretien avec Alphonse s’en emparaient maintenant : <pb n="194" xml:id="p194"/> les petites passions des hommes s’unissaient à des sentimens plus dignes et plus fiers pour déchirer son cœur. Son visage était devenu pâle et toute son attitude trahissait son trouble intérieur. Léonore, toujours à genoux, tendit les bras vers lui en s’écriant : « Ne m’abandonnez pas. Non, je ne fus point tout-à-fait coupable ; mais vous seul pouvez me sauver ! Sauvez-moi de moi-même ! Sauvez-moi, et que votre femme trouve en vous son appui comme son maître ! – Dites-vous la vérité ! s’écria M. Muller avec énergie. – Que le ciel m’ôte le peu de vie et de raison qui me restent, répondit Léonore, si je voulais vous tromper. J’atteste ce ciel que je vous dis la vérité, et je suis déjà assez coupable, sans que vous vouliez me croire plus coupable encore ! Oui, j’aime un autre homme que vous, un autre prend l’empire que <pb n="195" xml:id="p195"/> vous aviez ; un moment encore, il aura soumis ma résistance comme il a soumis ma tendresse. Il me convainc, il m’entraîne il invente de nouveaux devoirs dont je frémis mais qui, quand il en parle, semblent de premiers devoirs. Préservez-moi donc, je ne me connais plus. Traitez-moi comme votre enfant ; dirigez-moi en père absolu. Mais si je mérite quelque pitié par mon repentir et ma douleur, si vous daignez me tendre la main, au nom du ciel, au nom de ce que vous avez de plus cher, au nom de nos enfans, ne menacez pas Pélage, laissez-le partir, n’ajoutez pas vos mépris à sa douleur. Songez que je vous livre son secret sa vie, la mienne. Songez, que s’abandonnant au désespoir… » Ici ses pleurs lui coupèrent la parole. M. Muller, qui contenait mille mouvemens violens, la releva, et lui dit avec une apparence de <pb n="196" xml:id="p196"/> froideur : « Allez ; retirez-vous dans votre appartement, calmez-vous, je vous parlerai plus tard ; laissez-moi seul. – Eh quoi ! s’écria Léonore, ne me dites-vous rien de plus !… – Laissez-moi seul, reprit-il d’un ton sévère, puis il ajouta d’un ton plus doux : « Retirez-vous. » Il soutint Léonore jusqu’à la porte, et, voyant qu’elle pouvait marcher sans appui, il la laissa, et refermant la porte, il se retrouva seul.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="197" xml:id="p197"/>
          <head>Chapitre XVIII</head>
          <p>M. Muller resta long-temps enfermé dans son cabinet. Un domestique vint frapper à sa porte pour lui annoncer que le dîner était servi ; toute la maison s’était ressentie du trouble des maîtres, mais pourtant les événemens journaliers conservaient leur cours habituel. M. Muller fut au moment de dire qu’il ne paraîtrait pas ; un mouvement plus vif lui fit répondre qu’il allait descendre. Il sortit de son cabinet dans une grande irritation ; il traversa d’un pas lent et ferme les appartemens ; il regarda d’un air fier, interrogateur et <pb n="198" xml:id="p198"/> sombre ceux qui se rencontrèrent sur son chemin et cette vue augmenta la vivacité des mouvemens qui l’agitaient ; il redoutait, et il était tout près de haïr son espèce. Il entra dans la salle à manger où l’on était déjà réuni. Léonore les yeux rouges et pleine de trouble et d’agitation, semblait n’avoir pas bien sa tête ; mais le plus touchant et le plus déplorable objet était Pélage. S’étant trouvé chez Léonore au moment où elle était revenue de chez son mari, elle lui avait appris ce qu’elle venait de faire. Désespéré, il était sorti brusquement sans rien dire et s’était retiré dans sa chambre, ne sachant que devenir, et voulant la fuir et se fuir lui-même. Il songea à se tuer et déjà il voulait trouver des armes, quand il fut arrêté par l’idée de cette femme qui lui semblait pourtant mériter de lui si peu de ménagement. Alors il songea à la <pb n="199" xml:id="p199"/> quitter à l’instant pour jamais ; mais l’idée que M. Muller voudrait peut-être lui demander satisfaction de sa conduite lui fit encore abandonner cette pensée, et il se décida à rester à Prégrange ce jour au moins, et à reparaître devant la société, comme s’il ignorait ce qui s’était passé. Ce fut là sa décision, mais il ne songea point à mettre son attitude et son visage d’accord avec cette fausse ignorance. Il n’y songea point c’était beaucoup qu’il eût pu avoir une seule idée distincte ; tout le reste, il l’oubliait. Que lui importait d’ailleurs les regards, l’estime, l’aspect des hommes ? Les médiocres mouvemens du cœur humain disparaissent dans ces secousses de la passion qui arrachent à l’existence vulgaire. Il parut donc le front pâle, les yeux abattus, la figure désolée, triomphant mal d’un tremblement insupportable, pouvant <pb n="200" xml:id="p200"/> à peine se soutenir, et si absorbé dans ses pensées, qu’il avait l’air de ne rien voir et de ne rien entendre. Il parut tel que Dieu voulut que l’homme pût être pour triompher toujours d’un cœur qu’il a touché ; il parut tel que sa douleur et sa seule attitude étaient faites pour percer et vaincre à l’instant l’ame qui le repoussait ; il parut tel que nulle femme passionnée ne supportera jamais de voir son amant sans se livrer tout entière. Léonore n’osa pas lever les yeux sur lui, et l’agitation où elle était la soutint mieux que n’eût pu faire son courage incertain. Gertrude cherchait à l’occuper par quelques paroles interrompues regardant avec effroi et pitié Pélage assis loin d’elle et affaissé sous le poids de sa peine.</p>
          <p>Ce fut alors que M. Muller entra. Toute son irritation et sa fierté redoublèrent en se trouvant en présence de <pb n="201" xml:id="p201"/> ces trois personnes et des domestiques de la maison. Il interrogeait tous les regards en s’asseyant à table ; mais quand il ne trouva que des visages abattus, quand il comprit que l’événement était su d’une manière qui ne pouvait que l’honorer, quand il vit tous ses serviteurs plus soumis, et sa femme craintive, il reconnut qu’il n’était pas joué ; toute son irritation et sa fierté se calmèrent ; et il jeta bientôt les yeux sur Pélage qu’il avait évité de regarder, craignant de perdre tout empire sur lui-même.</p>
          <p>Certes, Pélage n’avait pas l’attitude d’un rival heureux, d’un rival insolent ; c’était à peine s’il s’était aperçu de l’arrivée de M. Muller, et toutes les petites passions de celui-ci ne trouvaient en lui que la profonde indifférence d’une ame désolée. M. Muller n’était pas homme à rester dur à une vue si touchante. Si <pb n="202" xml:id="p202"/> elle le satisfit un moment, ce ne fut que pour rendre des mouvemens plus francs à sa sensibilité. En regardant Pélage une seconde fois, il se sentit troublé ; car lui aussi avait connu cette douleur puissante, lui aussi dans sa jeunesse avait été trahi. L’attitude, la figure de Pélage lui rappelaient des sensations connues, et comme les belles pensées de sa vie tenaient à sa jeunesse et non pas à sa femme, il fut plus attendri qu’on ne s’y serait jamais attendu.</p>
          <p>Le dîner fut silencieux et sévère, Gertrude chercha à amener quelque conversation, et M. Muller lui répondit plusieurs fois. En sortant de table, elle offrit à Pélage d’aller dans le parc avec elle. Il salua en signe d’assentiment, et ils sortirent aussitôt ensemble. Mais quand il l’eut suivie jusqu’à la porte du salon : « Permettez, lui dit-il, que je vous laisse aller seule. Vous pouvez <pb n="203" xml:id="p203"/> trop bien voir si je suis en état de causer avec vous. – Pélage, répondit Gertrude avec douceur, laissez l’amitié vous donner des soins ; allons-nous asseoir sous ces arbres, l’air si pur, la beauté de la nuit, ma tristesse qui s’unira à la vôtre, vous feront peut-être quelque bien. – Il n’en est point pour moi, » reprit-il avec un sourire amer ; et comme il vit l’effroi se peindre dans les yeux de Gertrude, il lui dit avec affection en lui prenant les mains : « Ne craignez rien j’aime encore celle qui me tue, tel est mon sort de l’aimer toujours je la ménagerai et je ne chercherai pas d’autre mort que celle qu’elle me donne. » Gertrude n’insista pas, mais elle le rejoignit plus tard, et lui fit ce bien qu’une ame élevée sait toujours faire à une autre. Elle allait de lui à Léonore dont les facultés, la raison fléchissaient dans ce moment terrible, et qui avait bien <pb n="204" xml:id="p204"/> besoin qu’on la soutint. Elle ne vit point M. Muller. Il ne lui inspira nul intérêt, et elle fut injuste, car elle ne compatit pas même à sa dignité outragée. Mais ce qu’elle eût senti à sa place eût été si différent, elle le voyait armé contre des êtres si malheureux, il se mêlait tant d’égoïsme et de petitesse à cette rigueur que ce n’était pas en un jour que Gertrude pouvait se l’expliquer et l’excuser. Si elle eût pu deviner les sentimens qui succédèrent chez lui à son premier emportement, elle eût éprouvé plus de respect.</p>
          <p>Au moment où Pélage était sorti de la salle à manger avec Gertrude il s’était mis à marcher avec assez d’agitation. Léonore effrayée lui adressa quelques paroles de soumission, et comme il s’approcha d’elle, n’entendant pas bien ce qu’elle disait elle lui prit les mains et les couvrit de ses larmes. Il s’éloigna : <pb n="205" xml:id="p205"/> cette soumission de sa femme l’importuna il ne se sentit content ni de lui ni d’elle, et il se retira aussitôt dans son cabinet, bien différent de ce qu’il en était sorti. Le désordre y régnait encore il remit les chaises à leur place et ce fauteuil où il s’était assis après que Léonore l’avait si brusquement averti.</p>
          <p>Il ouvrit la fenêtre regarda le ciel pur et parsemé d’étoiles : il soupira profondément ; puis, s’arrachant à cette rêverie, il ferma la fenêtre, et marcha avec agitation il voulut s’arracher encore à cette agitation s’approcha de son bureau, prit un journal, approcha une bougie, puis, jetant loin le papier, il ouvrit sa bibliothèque, essaya de mettre en ordre un rayon mal rangé mais, quittant aussitôt ce travail, il resta immobile, puis retournant à sa table, il s’assit enfin, cacha son visage dans ses mains et s’abandonna <pb n="206" xml:id="p206"/> aux pensées qu’il repoussait vainement.</p>
          <p>Il resta long-temps absorbé ainsi. Quand il releva la tête, sa figure portait les traces de grands combats intérieurs. « O sages lois de mon pays ! ô ma sage religion ! s’écria-t-il d’une voix altérée, je suis tout prêt de maudire le pouvoir que vous me laissez ! Je voudrais que Dieu et la loi m’ayant imposé une union éternelle, me permissent de prendre mon intérêt, pour mon devoir ! O pourquoi cette pensée s’est-elle si violemment emparée de moi ? Si je ne lui cède, elle tourmentera ma vie à jamais !… » Il s’arrêta et reprit douloureusement : « Je sacrifie sans pitié sa jeunesse, je la condamne à des combats, à des tourmens que je connais, que j’ai soufferts. J’immole à moi, à moi seul, deux êtres qui s’aiment… »</p>
          <p>Il songea à ses fils mais son opinion dès long-temps était faite. Il pensait <pb n="207" xml:id="p207"/> qu’ils ne pouvaient pas lui interdire un droit dont eux-mêmes un jour pourraient profiter. Il ne les voyait point heureux dans l’avenir, sous les yeux d’une mère affligée. D’ailleurs il ne leur eût pas trouvé le droit de l’immoler à leurs intérêts ; il avait été témoin des douleurs atroces de sa femme quand elle était devenue mère, et il les respectait. Enfin elle était si jeune qu’une autre race devait naître par elle, et il recula à l’idée d’injurier la nature. S’il donnait à ses fils un grand exemple, il croyait que c’était faire assez pour eux. « Qui a jamais tenu dans ses mains plus de bonheur que moi ? pensa-t-il. Quel mortel puissant et généreux a jamais pu établir une félicité pareille à celle que je peux donner aujourd’hui ?… » Alors il versa des larmes brûlantes ; il contenait des passions bien vives et ses combats étaient cruels ; l’idée de <pb n="208" xml:id="p208"/> Pélage l’irritait ; et une secrète colère, une secrète haine, lui faisaient par momens trouver la vengeance plus douce que t<anchor xml:id="_GoBack"/>oute sa vertu. Cependant, dès que ses pensées avaient pris ce cours, il devait achever ce grand sacrifice.</p>
          <p>Qu’il eût encore beaucoup d’efforts à faire pour l’accomplir ; qu’il dût encore être en proie à beaucoup d’hésitation et d’emportement qu’il ne s’y décidât pas le même jour, c’est ce que tout homme comprendra facilement mais le bien chez lui devait triompher. Tel il s’était toujours montré accessible aux petites passions et aux vanités de la société, mais élevé et libre dès que les circonstances réclamaient sa générosité.</p>
          <p>Fin du troisième tome.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
