<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:57:49+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gertrude : tome quatrième</title>
        <author key="Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)">Hortense Allart de Therase</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k116728z</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Gertrude : tome quatrième</title><author>par Madame Hortense Allart de Therase</author>Paris, Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1828">1828</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">GERTRUDE</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME QUATRIÈME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Hortense Allart de Therase</docAuthor>
      </titlePage>
      
      <div>
        <epigraph><p>L’homme connaît qu’il est misérable il est donc misérable, puisqu’il le connaît ; mais il est bien grand, puisqu’il connaît qu’il est misérable.<lb/>
          Quelle chimère est-ce donc que l’homme ! Quelle nouveauté, quel chaos, quel sujet de contradiction ! Juge de toutes choses, imbécile ver de terre, dépositaire du vrai, amas d’incertitude, gloire et rebut de l’univers s’il se vaille, je l’abaisse ; s’il s’abaisse je le vante, et le contredit toujours jusqu’à ce qu’il comprenne qu’il est un monstre incompréhensible.<lb/>
          PASCAL.</p></epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapter">
          <head>Chapitre I</head>
          <p>Dès que M. Muller triomphant de lui-même, se fut décidé à rendre par un divorce la liberté à sa femme dont il assura la fortune, le bonheur des amans fut fixé. Pélage, né comme lui en Allemagne et protestant, pouvait épouser Léonore.</p>
          <p>Nous ne chercherons à peindre ni <pb n="2" xml:id="p2"/> son étonnement, ni son admiration, ni même ses transports, quand il sut la résolution de M. Muller. Le mot de divorce fit pâlir Léonore et nulle idée de bonheur ne put calmer la première impression qu’elle en ressentit. Pélage fut si outragé, si désolé de cette impression, qu’il voulut aussitôt la laisser à ses liens et y renoncer pour jamais, mais elle le vainquit encore cette fois et se fit tout pardonner.</p>
          <p>Bientôt Léonore partit avec ses fils pour aller rejoindre madame de Prégrange en Allemagne ; M. Muller et Pélage, chacun de son côté, se dirigèrent aussi vers ce pays où devait se faire le divorce.</p>
          <p>Mais le bonheur qui se préparait pour ces amans ne put distraire Gertrude des idées où elle était plongée. Revenue à Paris, elle apprit que Rodrigue arrivait bientôt ; cette nouvelle ne produisit <pb n="3" xml:id="p3"/> point sur elle l’effet qu’elle en eût ressenti dans tout autre temps. Ayant, renoncé à l’idée de le rendre sensible, ce retour n’était plus que celui d’un ami ; ayant renoncé à l’espoir d’aimer toute son existence s’était décolorée ; la société de Paris la fatigua au lieu de la distraire quelquefois elle arrivait dans le monde avec les impressions les plus sombres ; elle y portait des idées de désespoir et de destruction.</p>
          <p>Livrant chaque jour de nouveaux combats à ses facultés agitées, tantôt le sentiment profond de son isolement et sa douleur même, étaient ses ressources les plus chères, et il semblait qu’elle éprouvât quelque bien à sentir tout l’excès de ses privations ; elle s’estimait elle-même quand elle devait à son seul courage de pouvoir vivre, et non pas aux illusions qu’elle eût pu se faire sur son état présent. Mais quelquefois <pb n="4" xml:id="p4"/> elle ne pouvait plus soutenir ce retour sur elle-même, et, s’arrachant par un effort à ses impressions, elle appelait à son aide d’autres secours. Les ouvrages d’une femme dont la réputation grandira avec les âges, et qui sera d’autant mieux comprise que le genre humain prendra plus d’élévation et de délicatesse la calmaient par leur sensibilité supérieure, pour Gertrude, à toutes les sensibilités connues. Elle se pénétrait, de tant d’éloquence de tant de pensées, de tant de bonté, de ce talent où la main de Dieu, pour ainsi dire, se fait sentir, et elle pensait que la plus digne reconnaissance pour cette femme unique était le bien même qu’on recevait d’elle, telle Gertrude l’avait comprise ; telle elle élevait vers son ame immortelle les vœux d’un cœur tout plein de chagrin et de tendresse.</p>
          <p>D’autres fois l’amour et sa langueur, <pb n="5" xml:id="p5"/> l’amour même sans objet, s’emparait d’elle ; elle s’enivrait dans une vaine et vague passion ; ou bien un vide cruel s’emparant de son ame elle cherchait à s’imaginer ce qu’on devait souffrir avec des moyens plus grands que les siens, et elle plaignait profondément ces génies dont la douleur a retenti par toute la terre, mais que le vulgaire n’a pas compris.</p>
          <p>D’autres fois son caractère dans sa fermeté et sa résolution se faisait seul sentir. Une intrépidité, une audace, un courage, qui appelaient des épreuves, des actions ; le regret que son sexe l’empêchât de laisser à ce caractère son plein essor, regret si vif, si fort, que la raison de Gertrude le repoussait pour en rester maîtresse et ne pas se consumer dans d’inutiles peines ; jamais peut-être elle n’envisagea de pleine vue cette condition de femme, cette contrainte <pb n="6" xml:id="p6"/> de son énergie, ce lit de Procuste où devaient gémir à jamais d’ambitieuses facultés.</p>
          <p>Mais bientôt Gertrude, sortant de son chagrin, revenait à des études sévères avec un plaisir et une ardeur qui lui ôtaient un moment jusqu’au souvenir de sa peine. Une foule d’idées se pressaient dans son intelligence ; le monde se déroulait à ses yeux, et des considérations et des aperçus nouveaux lui faisaient aspirer d’atteindre à toutes les connaissances. Pensant à Rodrigue, elle voulait combattre les passions, elle cherchait des convictions en rapport avec les siennes, et son travail se ressentait de l’influence de cet homme absent.</p>
          <p>Si tout-à-coup la joie, si le transport de se sentir exister, si tout l’enchantement de la jeunesse l’animaient, Gertrude, étonnée au milieu de tant de mouvemens <pb n="7" xml:id="p7"/> divers, les analysait, et songeait à la fois à les peindre un jour et à les dominer. Elle étudiait en elle les besoins, les faiblesses et les pouvoirs de la nature humaine, et généralisant avec mesure, elle pouvait arriver à quelques vérités. Mais souveraine autant qu’il est permis à l’homme, elle croyait sentir qu’il fallait satisfaire en partie à ses facultés pour en rester maîtresse, heureuse quand elle pouvait avoir encore des vues si distinctes ; heureuse quand un trouble plus redoutable que sa douleur même, quand une sorte d’égarement, une sorte de désespoir, une souffrance exécrable dont le caractère, la couleur, ne peuvent se rendre par nulle expression, ne venait pas, entraînant mille pensées, bouleverser sa raison et épouvanter jusqu’à sa conscience ! Idées du crime, idées de la folie, idées de la mort, mystères de notre <pb n="8" xml:id="p8"/> existence, qui nous faites frissonner, ou plutôt imagination et sensibilité de l’homme qui privées d’essor et d’objet, vous troublez et vous enivrez dans vos propres forces !</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="9" xml:id="p9"/>
          <head>Chapitre II</head>
          <p>Il était deux heures, Gertrude était à lire, quand on vint lui annoncer que M. de Valdivia demandait si elle était visible. Gertrude fit un cri de surprise et de joie cependant quand elle vit Rodrigue ce premier transport était passé, et elle le reçut avec cette apparence de calme dont elle savait cacher ses plus vives émotions. Il fut frappé de sa froideur : « Qu’est-ce donc ? lui demanda-t-il aussitôt. Ne sommes-nous plus amis ? – Oh ! si, reprit Gertrude en lui tendant la main, j’avais besoin de vous, et je vous ai beaucoup regretté. »</p>
          <p><pb n="10" xml:id="p10"/> Rodrigue ne répondit rien, mais bien que son extérieur semblât paisible Gertrude crut lire en lui une agitation secrète. « Qu’avez-vous ? lui dit-elle. Vous n’êtes pas dans votre état naturel ? – Vous êtes dans l’erreur, reprit-il d’un ton tranquille et ferme. – Non, dit Gertrude en le regardant vous n’êtes pas tel que je vous ai quitté. Quelque pensée vous agite ? Êtes-vous satisfait de votre voyage ? Mais ce n’est pas à moi d’entrer dans ces mystères. – Satisfait de mon voyage, répondit-il avec vivacité, ah ! très-satisfait ! Et quant à la pensée qui m’occupe, oui, c’est la plus grande que j’aie jamais, elle !<anchor xml:id="__DdeLink__195165_839239842"/> » Gertrude le regarda avec étonnement et avec curiosité ; elle le croyait fait pour de grandes actions ; elle eût voulu qu’il s’expliquât ; mais elle n’osait pas le questionner. Lui s’éloigna d’elle ; il s’avança vers la cheminée, y resta <pb n="11" xml:id="p11"/> quelque temps debout en silence, puis revenant vers Gertrude, il lui dit avec douceur mais d’un air imposant : « Et vous, durant mon absence qu’avez-vous fait ? Avez-vous beaucoup travaillé, réfléchi ? Vos idées sont-elles changées ? Vous retrouve-je telle que je vous ai quittée ? – Non, dit Gertrude, j’ai pris l’effroi de la passion, je ne défendrai plus sa cause, je partage aujourd’hui votre sévérité. » Tout le visage de Rodrigue s’anima ; il sourit. « Riez, dit Gertrude, mais ne doutez pas de mes résolutions. Je n’aimerai jamais. – Et ces besoins de l’ame reprit Rodrigue, ces besoins invincibles. » Ici Gertrude l’interrompit, et lui racontant l’histoire de Pélage et de Léonore, elle lui fit part des diverses impressions qui l’avaient agitée. Quand elle arriva à parler de son ennui depuis son retour à Paris, Rodrigue voulut l’arrêter sur ce sujet, <pb n="12" xml:id="p12"/> mais elle passa rapidement et lui dit : « J’attends de vous cette raison qui doit m’élever au-dessus de la douleur même et des passions. La terreur fera de moi une élève docile. Allez, soyez mon maître. – Oui, je me charge de vous guider ! Oui, je vous mettrai à l’abri des malheurs que vous redoutez… » Alors changeant brusquement de conversation, il raconta son voyage ; lui, ordinairement si froid, il anima tout, et quand il fut sorti, quand Gertrude fut seule, elle trouva la vie si belle, l’univers si vaste et si plein, tant de sujets, tant de pensées s’offrirent à son esprit, qu’elle se demanda de quoi donc jusqu’ici elle avait eu peur ; sa douleur lui parut un songe ; elle s’accusa d’extravagance qu’avait-on besoin d’autre chose que de cette philosophie, que de ces considérations ? Un tel ami lui rendait la sagesse, non pas seulement <pb n="13" xml:id="p13"/> facile, mais douce et riante. En un moment elle crut son existence à jamais changée elle se livra avec confiance au calme parfait qu’elle éprouvait, et l’impression présente fut assez puissante pour effacer toutes les autres.</p>
          <p>Mais si elle avait mieux observé Rodrigue, elle se fût inquiétée davantage de l’agitation qui régnait en lui, et n’aurait pas trouvé tant de calme auprès d’un homme qui en avait si peu. Le lendemain soir, dès qu’elle le revit, frappée de cette agitation, troublée elle-même, et ne s’expliquant rien de leur situation : « Un homme qui veut m’apprendre à vaincre mes passions lui dit-elle, et qui doit m’enseigner la sagesse, devrait lui-même se montrer calme. Vous n’êtes plus ce que je vous ai toujours vu vous m’avez parlé d’une grande pensée qui vous occupe elle se trahit à chaque instant ; vous ne semblez <pb n="14" xml:id="p14"/> plus maître de vous. – Ah ! s’écria Rodrigue, si c’est vous qui dites que ma pensée se trahit, ce m’est une preuve que je vous l’ai bien cachée. – Que voulez-vous dire ? – C’est à vous que je crains de la confier cette pensée, c’est vous qui m’ôtez de plus en plus tout moyen de l’exprimer. – Moi ! s’écria Gertrude qui ne comprenait rien à ce langage. – J’ai fui pour l’étouffer, continua-t-il, mais c’est elle qui m’a vaincu et qui me ramène devant vous. – Devant moi ! Que voulez-vous dire ? Quoi ! vous vaincu et comment ? – N’est-ce pas vous qui devez m’enseigner à dominer mon caractère ? – Dominer son caractère ! s’écria-t-il. Moi vous l’enseigner ! » Il cacha son visage dans ses mains, et cornme Gertrude l’engagea à continuer sur ce ton sévère : « Laissez, laissez, lui dit-il enfin d’une voix tremblante, cette philosophie et cette sévérité. <pb n="15" xml:id="p15"/> Loin de vouloir être convertie à mes leçons, faites que mon cœur apprenne de vous tout ce qu’il ignore. Que je sois digne de vous mériter c’est là cette grande pensée qui m’occupe ! » Interdit et craintif il s’arrêta. Gertrude ne répondit rien ; elle ne dit rien elle demeura muette et les yeux baissés. Rodrigue, aussi troublé qu’elle, respecta son silence ; il resta encore assez longtemps chez elle sans rien dire ; puis se levant, il sortit.</p>
          <p>Gertrude se trouva dans une telle agitation qu’aucune de ses facultés n’était libre et qu’elle ne les dominait plus. Elle était si heureuse, si troublée, qu’elle oublia le temps, la nuit, et ne songea à se coucher que lorsque sa femme de chambre vint lui demander ses ordres. En vain elle voulut retrouver quelque calme ; en vain elle voulut reposer ; un perpétuel sourire était sur <pb n="16" xml:id="p16"/> ses lèvres ; sa bouche ne pouvait plus rester sérieuse, et Gertrude, brisée enfin de tant d’agitation, s’endormit en souriant. Après quelques heures de sommeil (si c’était du sommeil), elle se réveilla dans le même trouble, car ses forces réparées s’exercèrent de nouveau. Elle sortit de ce trouble pour tomber dans un étonnement excessif. Rodrigue l’aimer ! Rodrigue le lui dire ! Rodrigue ! Ce seul nom confondait sa pensée. Durant trois jours elle ne put que se répéter « Rodrigue m’aime ! Moi, Rodrigue ! » Et cette seule idée suffisait pour la jeter dans un étonnement toujours renaissant. Aucune idée soutenue, aucune réflexion, ne lui fut possible ; aucune occupation machinale même ne se fit avec ordre ; si elle était à sa toilette, elle restait tout-à-coup immobile sans songer à ce qu’elle faisait, et l’on était obligé de lui rappeler plusieurs <pb n="17" xml:id="p17"/> fois qu’il fallait achever. À table dans son salon, à la promenade, une distraction continuelle la séparait du reste de l’univers ; l’infini, ouvert devant elle ne lui laissait plus rien apercevoir du monde existant ; elle se cacha à tous les yeux ; ayant la conscience de cet état singulier, elle évita de se montrer, et Rodrigue seul, interrompant sa solitude, vint porter au comble sa surprise et son trouble.</p>
          <p>« Qu’il m’aime ! se répétait-elle, et qu’il me l’ait dit ! qu’il me l’ait dit ! Cette idée dépasse ma raison et ma compréhension ! Qu’il me l’ait dit ! Lui, si austère ! Lui ! qui me traçait des devoirs si rigoureux ! qu’a-t-il fait de ses principes, de sa sévérité ? Pourquoi ne me fuit-il pas ? Pourquoi ne va-t-il pas cacher son secret loin de moi, loin de 1a France ? Il m’aime, il le dit ! Lui, Rodrigue ! Rien ne peut l’excuser. » L’effroi <pb n="18" xml:id="p18"/> de la passion aussi qui s’était déjà emparé d’elle se réveilla plus vif. « Un homme accoutumé à une vie laborieuse, aux périls de la guerre ! Supportera-t-il long-temps cette existence sans bruit ?» Belle de son oisiveté même et de sa langueur, que Gertrude a rêvée si souvent dans des jours d’amour, que d’inquiétude, que de tourmens pour l’amie d’un homme, si courageux, si ambitieux, si plein des affaires du monde !</p>
          <p>Cependant les idées les plus tendres oppressent Gertrude de douces larmes s’échappent de ses yeux. Quelques mots de lui qu’elle se répète brisent son cœur et tout son être. La pensée d’un tel bonheur, d’une telle gloire, est plus forte qu’elle ; elle ne peut pas la supporter. Sa raison s’égare, elle croit qu’elle rêve elle cherche si c’est bien la vie et le jour. Si entre tous les souhaits possibles on lui eût permis d’en faire <pb n="19" xml:id="p19"/> un si le ciel voulant la rendre la plus heureuse des mortelles, lui eût permis d’exprimer ses vœux, elle eût demandé seulement d’être aimée de Rodrigue. Cependant une crainte s’est emparée de Gertrude. Elle ne voit pas d’égalité entre elle et lui. Elle se sent timide et faible devant un pareil homme. Alors cette femme si fière, qui jamais n’avait voulu reconnaitre même l’infériorité de son sexe, se demande si elle n’est pas plutôt avec Rodrigue dans le rapport naturel de la femme à l’homme. En un instant elle a placé aux nues une moitié du genre humain en un instant elle a compris la soumission d’un sexe à l’autre.</p>
          <p>Mais tous ses sentimens sont si secrets, si cachés, que Rodrigue n’en peut pénétrer aucun. Il voit Gertrude tous les jours il l’interroge, il la presse en tremblant ; ce guerrier a perdu sa <pb n="20" xml:id="p20"/> rudesse et son assurance ; montrant son amour, mais évitant lui-même de s’expliquer mieux il attend Gertrude, il veut savoir ce qu’elle pense, ce qu’elle croit, si elle l’estime encore, si elle le blâme. Il semble avoir sur ses lèvres sa justification prête ; mais il la retient, quoique avec impatience, et il supplie Gertrude de lui répondre un seul mol. Tout ce qu’il dit, tout ce qu’il montre, porte le caractère sacré d’une passion digne de lui comme il avait dépassé toujours la pensée de Gertrude ; ainsi aujourd’hui sa sensibilité dépasse la sensibilité de Gertrude. Le voilà amoureux, passionné tel qu’il devait l’être s’il le devenait jamais ; le voilà portant dans tout ce qu’il sent des forces égales entre elles et toujours hors de ligne.</p>
          <p>Gertrude hésite à répondre tant de motifs se pressent pour la retenir ! Enfin Rodrigue, qui est plus épris qu’elle, <pb n="21" xml:id="p21"/> Rodrigue qui lui apporte un amour déjà violent, lui inspire par momens un secret refroidissement et un secret éloignement tout effraie sa pudeur ; un secret dégoût retient presque la femme innocente et chaste qui ne voudrait rien que de pur et d’immortel. Mais quand Rodrigue, toujours plus épris et plus élevé la pressa encore de s’expliquer, quand il lui dit : « Jamais ma pensée, dans ses plus nobles efforts, n’eût pu me donner l’idée de ce que l’amour m’a fait éprouver ; je me suis senti supérieur à moi-même, je vous ai dû des émotions que nul bien n’égale que nul langage ne peut rendre, et pour l’homme qui vous aime tout ce qui peut se peindre et se définir n’est plus rien. » Et quand il ajouta : « Ma vie s’est élevée et simplifiée ; un seul intérêt la domine. Mes jours sont pleins et purs, je vis plus haut j’atteins à cette unité <pb n="22" xml:id="p22"/> d’ame et de pensée dont se composent le bonheur et la vertu et je vous dois de dépouiller tout ce qui ne serait pas digne de ma passion et de vous. » À ces mots, Gertrude ébranlée oublia ses incertitudes, et livrant enfin à Rodrigue son cœur et son secret, elle lui apprit que ce qu’elle avait le plus désiré au monde ce qu’elle regardait comme le plus grand bien, était d’être aimée de lui. Il écouta sans rien dire et avec une agitation intérieure telle que peu d’hommes en peuvent éprouver de semblable. Elle ajouta : « Je crois qu’être aimée de vous doit m’élever à la plus grande hauteur morale où il me soit permis d’atteindre. J’attends de vous le perfectionnement et l’estime de moi-même formez-moi pour vous faites-moi femme de l’homme que vous êtes et je serai tout ce que j’espère. » Il lui fit répéter deux fois ces paroles ; il en <pb n="23" xml:id="p23"/> sentit profondément la valeur, et au moment de la quitter : « Vous m’avez dit des paroles que je n’oublierai jamais ce jour est sacré pour moi. Cependant si, dans l’entraînement et le trouble de vos pensées vous aviez dit plus que vous ne vouliez dire, s’il y a la moindre exagération dans votre langage rétractez-le je vous prie, je veux n’emporter d’ici que la vérité. » Gertrude confirma avec sensibilité ce qu’elle avait dit. Mais aussitôt se rappelant combien l’aveu de Rodrigue lui avait paru étrange, elle lui avoua ses réflexions ; il l’écouta avec empressement : « Je voulais, j’espérais ce blâme, lui dit-il avec joie et énergie, mais je m’expliquerai vous me connaîtrez tout entier. » Alors, au moment de la quitter, il prit sa main ; pour la première fois de sa vie il la porta à sa bouche, il l’y pressa avec ardeur avec tendresse <pb n="24" xml:id="p24"/> le cœur de Gertrude lui répondit cent fois ; mais la réserve d’une femme qui était si bien gravée en elle, ne lui permit nul témoignage, et il lui suffit d’abandonner une main sans mouvement à des caresses dont l’impression était si vive… Ainsi ils se séparèrent. Ainsi Gertrude avoua son amour et accepta les soins de Rodrigue.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="25" xml:id="p25"/>
          <head>Chapitre III</head>
          <p>Une heure après que Rodrigue était sorti de chez elle, madame de Selmire reçut de lui la lettre suivante :</p>
          <p>« Ô Gertrude ! Une nouvelle vérité, une nouvelle existence s’est fait sentir à moi ! Un autre monde s’est découvert à mes yeux j’ai dû de nouveau m’examiner, examiner mes devoirs, car de nouvelles puissances placent autrement l’homme et si tout à l’heure l’humanité se trouvait autrement douée qu’elle n’est, elle aurait un nouveau travail à faire.</p>
          <p><pb n="26" xml:id="p26"/> » J’avais jusqu’ici ignoré la passion et pour cela je ne l’avais pas comptée ; ainsi j’avais partagé cette erreur trop commune aux caractères énergiques qui nient ce qu’ils ne sentent pas.</p>
          <p>» Dès que j’en ai éprouvé les premières impressions, j’ai fui ; vous mariée, j’ai cru de mon devoir de fuir, et fidèle à mes principes, je n’ai rien examiné. Mais depuis, quand mon amour se développant, je lui ai dû des pensées, des impressions surpassant tout ce que j’avais jamais connu ; quand j’ai vu qu’une partie des idées, des facultés de l’homme, était attachée à la passion, alors j’ai compté dans la vie ces sentimens auxquels j’attachais d’abord si peu de prix j’ai compris en vous les douleurs et les regrets que je traitais de chimère j’ai examiné ce qui nous sépare, j’ai songé aux moyens de vous avoir à moi et j’ai été étonné de la violence <pb n="27" xml:id="p27"/> de mes volontés c’est à peine si je pouvais les contenir. J’ai soutenu avec moi-même ces combats terribles qui font sentir à la fois à l’homme sa faiblesse et sa liberté, j’en suis sorti vainqueur pour examiner vos devoirs et les miens.</p>
          <p>» Du moment où je comptais la passion dans l’univers, il fallait accorder, comme pour les autres facultés, qu’elle nous était donnée pour un but, et que notre devoir consistait à la diriger, non pas à la détruire.</p>
          <p>» Mais vous étiez mariée, et il fallait savoir si votre mariage suffisait pour rendre coupable une passion ainsi innocente en elle-même. J’ai frémi quand j’ai songé qui vous enlevait à moi, et quel sort vous était réservé jusqu’au tombeau. Je ne répéterai pas ce qu’ont dit les sages et les grands écrivains de tous les temps leurs idées sur ce sujet, <pb n="28" xml:id="p28"/> à peine aperçues par moi, vinrent de tous les côtés affermir et éclairer les miennes, et ma résolution fut prise.</p>
          <p>» Non que la loi du mariage ne me semble admirable, et qu’elle ne soit sans doute la plus importante de tout l’ordre social ; tel est le cœur de l’homme qu’il est capable des liens les plus durables et tel est son caractère qu’il saurait, rarement y persister, si la loi ne venait au secours de sa faiblesse. Elle affermit ses intentions ; elle le lie par l’opinion la société ; conforme à la morale, elle la renforce comme elle est renforcée par elle, et elle est bien noble consacrant ainsi les affections et l’élévation de l’homme. D’accord avec son penchant, elle est en général douce à subir, car il ne faut point juger notre espèce par quelques sociétés corrompues. Voyez l’ensemble des hommes, et <pb n="29" xml:id="p29"/> la durée des attachemens la sainteté du mariage l’emportera sur les désordres par toute la terre.</p>
          <p>» Mais comme les difficultés en morale ne naissent qu’avec le développement et l’inégalité des facultés des exceptions ont dû naître à ces généralités. Il faut les compter.</p>
          <p>» La loi du divorce naquit pour ces circonstances. Elle est la loi de l’homme comme le mariage. Lui seul entre les créatures juge et dispose des instincts de la nature.</p>
          <p>» Elle fut appelée par lui ; et qui peut instruire les législateurs sur l’humanité, sinon l’humanité ? Qui dit loi dit homme.</p>
          <p>» Le ciel en nous donnant les élémens du bonheur nous a laissé le soin de les bien combiner ; les combiner mal c’est errer. L’homme peut être célèbre, vanté, glorieux sans les femmes mais il n’est <pb n="30" xml:id="p30"/> heureux que par elles, dans quelque rang que le sort l’ait placé.</p>
          <p>» Se créer des vertus fausses et imaginaires, c’est nuire aux vertus réelles ; l’esprit trompé négligera bientôt celles-ci pour les autres. Le plus sûr pas vers la vertu c’est de la connaître. D’ailleurs les grands besoins de la nature ne se trompent pas sans péril. Placés, pour ainsi dire, entre deux corruptions, l’une pour ne pas lui céder, l’autre pour aller au-delà de son pouvoir et de sa volonté, notre force consiste à nous régler sur elle à mettre là notre discernement.</p>
          <p>» Tout devoir qui fait trop souffrir la nature humaine n’est pas un devoir naturel, n’est pas un juste devoir car dans ce cas la nature humaine serait mal faite ; la création serait manquée la faute serait à Dieu. Cherchez bien, vous trouverez dans ce cas qu’il y a un <pb n="31" xml:id="p31"/> vice dans les institutions ou dans les individus. Comprendre l’humanité et la morale, c’est assurer le bonheur par des institutions qui répondent à l’esprit de la nature et à sa volonté.</p>
          <p>» Mais craignons de nous tromper par de faux besoins, par de frivoles penchans. Ne cherchons point une rigoureuse justice dans le mariage, et sachons toujours que le plus vertueux est celui qui se soumet et qui persiste le plus long-temps. Si les hommes firent des règles absolues, c’est qu’ils se défièrent d’eux-mêmes. Et en effet, Gertrude, il vaudrait mieux quelques victimes immolées au repos social qu’un dangereux désordre.</p>
          <p>» Si l’affection et la douceur des sentimens sont communes parmi les hommes, la passion telle que nous l’éprouvons est si rare ! On fut obligé chez l’homme de renforcer le devoir par la <pb n="32" xml:id="p32"/> loi. Oh ! Gertrude combien ce que nous sentons se suffit à soi-même ! Quelle loi si belle, si austère, que notre cœur ne la dépasse ! Oh ! si demain vous étiez ma femme, si une famille naissait ; et grandissait autour de nous, si, répandant nos bienfaits et nos exemples, nous vivions selon notre ame, oh ! Gertrude, ce qu’on appelle du nom sévère de devoir serait pour nous des plaisirs toujours purs des fleurs toujours nouvelles. L’homme qui aime profondément n’a qu’à bien fixer son choix pour que toutes les vertus dérivent en lui de ce pouvoir. Ainsi les êtres énergiques faits pour les grands besoins, les grandes douleurs, trouvent dans la direction de leurs facultés ou les grandes vertus ou les grandes fautes. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="33" xml:id="p33"/>
          <head>Chapitre IV</head>
          <p>Quel fut l’enchantement de Gertrude en voyant ses propres pensées conçues ordonnées, arrangées par l’esprit de Rodrigue !</p>
          <p>C’était là ce que lui avait dit sa raison dans sa plus complète application ; c’était là ce que lui avaient dit ses instincts dans leur plus grande pureté. La vérité telle qu’elle l’avait sentie, était présentée à elle aujourd’hui et pourquoi !</p>
          <p>Cependant l’amour qui devait être la base de tant de joie, n’était pas encore tout entier développé chez Gertrude, et sa pensée, avant son cœur, avait apprécié la passion de Rodrigue. <pb n="34" xml:id="p34"/> Elle avait voulu se détacher de lui à Prégrange, et tous ses sentimens ne purent pas se réveiller en un instant. Mais après avoir lu sa lettre, comprenant sa conduite et revenue à la première idée qu’elle s’était formée de son caractère elle s’anima et perdit de son premier effroi. Une certaine gêne pourtant exista encore entre elle et Rodrigue. Ils s’imposaient mutuellement ; ils sentaient mutuellement en eux des pouvoirs d’ame et d’intelligence qui les intimidaient, et l’amour ajoutant à leur embarras ils restaient ensemble silencieux et troublés. Gertrude sentait profondément, mais elle avait besoin du temps pour se pénétrer de ses sentimens tout lui était là nouveau ; bien que dès long-temps elle se fût occupée de Rodrigue, l’amour était né inaperçu dans son cœur ; son hésitation retenait Rodrigue plus épris, plus passionné, et <pb n="35" xml:id="p35"/> qui s’étant avoué son amour, n’avait fait que l’augmenter par de violens combats. Il n’avait point le langage vif et empressé des amans. Son énergie et son ardeur se révélaient par des discours pleins d’élévation et de sensibilité ; il pénétrait Gertrude de sa passion ; il lui en faisait comprendre le caractère ; et quand Gertrude se répétait que cette passion était son ouvrage, elle ne se trouvait plus de moyens assez grands pour sentir son bonheur. Un long silence aussi expressif que ces discours leur succédait ; ils passaient des heures ensemble et quelques paroles rares s’échappaient seules de leur bouche ; le cœur plein chacun, l’ame élevée et animée, ils ne savaient rien rendre de leurs impressions, et l’inquiétude de ne point se faire part de leurs émotions troublait seule leur félicité. Gertrude n’avait jamais remarqué quel était l’âge de Rodrigue <pb n="36" xml:id="p36"/> et jusqu’ici son assurance et ses pensées montraient un âge plus avancé que le sien ; mais depuis qu’il aimait il semblait si jeune ! Toutes ses manières, son embarras avaient si bien le caractère de la pudeur et de la timidité ! Qu’étaient devenues chez tous deux ces pensées qui les élevaient au-dessus du reste des hommes ? Ils semblaient deux enfans ils tremblaient à la moindre parole ils rougissaient au moindre regard ainsi le ciel et la nature qui se virent expliqués et jugés par eux, avaient pris plaisir à les confondre, et avaient embrasé leurs ames imprudentes de feux redoutables.</p>
          <p>Cependant Rodrigue, au milieu, de ce grand trouble, poursuivait ses desseins ; il préparait tout pour les mettre à exécution, et il dit à Gertrude : « En m’aimant vous m’avez compris. Vous avez compris que, si vous étiez à moi, vous <pb n="37" xml:id="p37"/> ne pouviez être qu’à moi seul. Votre caractère est-il prêt aux épreuves qui vous attendent ? Savez-vous ce que je vais vous demander ? – En tout je saurai vous entendre, répondit Gertrude. – Eh bien, reprit Rodrigue, tout se prépare pour notre départ en Amérique ; et vous, êtes-vous prête ? » Gertrude ne sut que répondre ; c’était si prompt ! À peine ils s’étaient entendus que Rodrigue lui demandait un pareil aveu ! Elle resta muette mais heureuse. Secrètement elle désirait avec ardeur qu’il poursuivît ; mais trop fière et trop timide encore pour en rien faire paraître, elle le questionnait des yeux hésitant à répondre. Mais les hardis desseins de Rodrigue devaient satisfaire toute la dignité et la passion de sa maîtresse. Il était homme comme elle était femme et ces deux rôles étaient entre eux bien <pb n="38" xml:id="p38"/> partagés et bien compris. Pour la première fois il la pressa dans ses bras, tel qu’un homme qui scelle un engagement sacré. Gertrude resta confuse à ses premières caresses, épreuves terribles pour un cœur innocent, et qui font sentir à la femme comme sa destinée ici-bas et sa délicatesse sont différentes de celles de son amant. Elle n’osait plus lever les yeux ; mais ils étaient si pleins d’amour que Rodrigue la supplia vingt fois de n’avoir pas tant de rigueur.</p>
          <p>Elle le vit partir ne sachant pas si elle regrettait qu’il sortît ; mais déjà elle rêvait la mer et ce vaisseau où elle et son amant devaient fuir ensemble. Nul lieu nulle étendue nul espace ne s’offre mieux que la mer aux amans ; l’infini de tous côtés se marie à des sentimens de cette nature, et qui a vu au loin un vaisseau voguant seul sur l’immensité <pb n="39" xml:id="p39"/> des mers, a compris que l’amour s’y trouverait tout en rapport avec lui-même.</p>
          <p>Le lendemain quand Rodrigue revit Gertrude, ils étaient encore dans les mêmes émotions de la veille ; lui tout plein de son bonheur, elle si confuse qu’elle rougit en le voyant jusqu’à perdre contenance. Ce trouble, cette rougeur charmèrent Rodrigue, et il lui dit : « Est-ce vrai ? Répétez-le-moi. Répétez-moi ces paroles qui m’ont fait un autre homme. » Gertrude, tout-à-fait embarrassée, l’interrompit en disant : « J’ai trop dit sans doute oui, j’ai trop dit. » Ces mots furent pour Rodrigue un coup de foudre ; il les comprit mal, et, comme il arrive aux amans, s’abandonnant à une première impression sans l’examiner toute la violence et la fierté de son caractère et de son sentiment s’éveillèrent et remplirent son <pb n="40" xml:id="p40"/> ame. Il voulut se contenir, mais l’expression de son visage, son accent et sa froideur même, étaient plus terribles que la colère. « Si vous avez trop dit, reprit-il, vous pouvez tout rétracter, vous êtes libre, et vous pouvez penser que tout ce qui est arrivé entre nous restera et mourra avec moi. – Je ne rétracte pas, dit Gertrude toujours plus troublée et en s’interrompant, mais… – Non, Madame, reprit-il d’un ton dur et hautain ; je n’ai point besoin d’explication, je n’en saurais supporter, un mot me suffit, je vois que jusqu’ici nous ne nous sommes point entendus. – Eh quoi ! s’écria Gertrude, vous vous offensez… » Il l’interrompit avec violence. Pouvais-je attendre autre chose de votre sexe, dit-il, et que peut-il y avoir de commun entre ce sexe et moi ! Ah ! je n’ai ce qu’il faut ni pour lui plaire ni pour le deviner ; je vous ai crue <pb n="41" xml:id="p41"/> différente de celles qu’on encense et qu’on trompe, et ce n’est point à elles que je veux ni ne peux adresser mon culte. » Il s’arrêta et reprit : « Confondez, confondez dans une même appréciation, ou plutôt dans un même mépris, les hommages qui vous sont adressés mais alors souffrez que je me retire, et que j’éteigne un sentiment pour lequel je ne fus jamais fait ! » Et il ajouta fièrement : « Qui ? Moi ! descendre des travaux où j’aspire pour devenir le jouet d’une femme dans un sentiment dont au besoin, je saurais me jouer moi-même ! Tout ce qui se dit sur la passion peut se démentir, et il est bien pauvre l’homme qui ne sait pas revêtir ici-bas les deux rôles opposés. » Alors, par des discours pleins de froideur et d’ironie, il se moqua de tous les sentimens ; puis il s’avança vers la porte pour sortir. Mais au moment de l’ouvrir, il s’arrêta <pb n="42" xml:id="p42"/> par un mouvement bien naturel, et se tournant vers Gertrude qui le regardait dans le plus grand étonnement, il lui dit : « Je pars, vous trouverez quelque homme plus aimable que moi qui saura d’avance la foi qu’il faut accorder à vos paroles. Je cède la place à cette cour que vous m’avez sacrifiée une semaine, et déjà je vous vois respirer et revivre ; vos sentimens, si long-temps concentrés sur un seul objet, vont reprendre leur cours habituel, et se répandre sur toute l’espèce humaine !… » Gertrude ne disait rien. Il reprit : « Je pars ! – Partez donc, dit enfin Gertrude, je ne le voulus jamais ; mais de ce moment j’y consens, adieu. – Mais surtout, reprit-il avec emportement, ne prétendez plus être une femme supérieure, vous rentrez dans les rangs dont vous étiez sortie. – Est-ce donc à vous, reprit à son tour Gertrude avec <pb n="43" xml:id="p43"/> hauteur, que tenait tout ce que je peux valoir ? – Non ! non ! s’écria Rodrigue avec émotion ; non, vous n’êtes ni forte ni passionnée non, vous ne sauriez pas soutenir une grande épreuve ; non, vous n’êtes plus Gertrude vous n’êtes pas la femme que j’ai connue. » Alors il se rapprocha d’elle, déjà changé, déjà craintif, et il lui dit : « Vous pouvez me mettre au désespoir, un mot de vous peut me causer des douleurs dont vous n’avez par l’idée ; mais je préfère cent fois ce mal à l’erreur. Parlez donc sincèrement… – Ah ! dit Gertrude, vous n’êtes pas digne du sentiment que vous inspirez ! » À ces mots il saisit sa main et la pressant sur ses lèvres, l’excès de sa tendresse lui ôta tout pouvoir de s’exprimer. c’est dans ces momens que l’amour, privé de langage, se montre le plus éloquent. Bientôt Rodrigue parut tout entier subjugué par cette <pb n="44" xml:id="p44"/> sensibilité profonde qui faisait qu’alors aucun autre trait ne paraissait plus dans le caractère de cet homme doué de tant de forces diverses. Dans cet état il lui dit : « Ah ! craignez les secousses et les douleurs que vous me causez ! Une passion comme la mienne, une passion toujours contenue, est la plus déchirante épreuve que puisse subir un homme. Je ne me plains pas ; mais une fois, sachez-le, je souffre horriblement, et ménagez du moins mes efforts, si vous voulez que j’existe jusqu’au temps où rien sur la terre ne pourra plus nous séparer ! »</p>
<p>Gertrude sentit ces paroles avec toute son ame et tout son être ; mais déjà elle croyait partir avec lui et elle contint les élans de son cœur.</p>
</div> 
<div type="chapter"><pb n="45" xml:id="p45"/>
<head>Chapitre V</head>
<p>Les yeux de Rodrigue, ces yeux où Gertrude avait tant de fois cherché à lire sans y rien trouver, ces yeux n’étaient plus les mêmes ; ils avaient perdu leur indifférence habituelle. Ils parlaient un nouveau langage ; c’était des yeux du midi, ils respiraient l’amour des climats brûlans chargés de langueur, ils exprimaient une profonde ivresse ; et Gertrude y puisa plus de passion et de fidélité que dans toutes les protestations et les sermens.</p>
          <p>La souffrance dont il venait de lui parler se trahissait à chaque instant. Il <pb n="46" xml:id="p46"/> ne rêvait qu’au temps où Gertrude serait à lui, à lui seul. Il était plein d’impatience il semblait s’inquiéter et souffrir de tout ; chaque impression lui était douloureuse : ainsi l’homme, dans cet état de passion et de sensibilité, est faible et irritable. Objet touchant et digne de respect, puissant pour souffrir et pour aimer, et qui fait voir qu’un Dieu imprima là son caractère le plus divin !</p>
          <p>Gertrude, ébranlée par lui, éprouvait déjà le vague de ces émotions terribles, et mesurait les malheurs qui menacent la passion. Et en effet, quoi de plus effrayant que de porter sur terre une grande passion ! Rien n’est en rapport avec elle ; la mort, toujours menaçante sur la tête de chaque créature, suffit pour faire des réflexions un supplice. Il faut marcher sur cette route avec le sacrifice fait de sa propre vie, se dire <pb n="47" xml:id="p47"/> qu’on a seulement doublé toutes les chances qui menacent l’existence, mais que d’autres maux que la mort, se pressent autour de nous ! Combien l’homme qu’on aime peut souffrir sans mourir ! Et le temps ni le terme à sa douleur, ne l’effacent dans l’ame qui a souffert pour lui. Ô passé ! tout plein de cette douleur, passé plein de larmes, passé à jamais vivant par le souvenir qui vous effacera, qui vous remettra en notre pouvoir pour tout réparer ! Des siècles de joie n’effaceront pas ce mal et Gertrude au-delà de cette vie, cherchait, supposait quelque acte suprême qui réparât tout, et qui détruisît ce qui eût troublé pour elle jusqu’à l’immortalité.</p>
          <p>Nulle occupation ne lui était plus possible ; nul acte de la vie ne convient plus dans cette disposition ; on ne veut que les pensées mêmes où l’on se perd <pb n="48" xml:id="p48"/> et s’effraie. Gertrude ne pouvait plus lire. Les ouvrages de l’intelligence ne l’intéressaient pas, et ceux que l’ame a dictés lui faisaient tant de mal, qu’elle les repoussait. Ainsi elle semblait exister dans une sphère où jusqu’alors elle n’était jamais parvenue ; des lignes, des mots, des expressions qu’elle avait lues sans émotion, la déchiraient, maintenant jusqu’au fond du cœur une profonde sympathie lui faisait confondre toutes les peines avec la sienne ; elle se perdait dans cette mer de douleurs.</p>
          <p>Mais combien d’impressions différentes se partageaient d’ailleurs sa vie ! Quelle félicité, grandissant à côté de ces émotions, lui faisait sentir que tous les pouvoirs de son ame ensemble s’exerçaient ! Elle était obligée d’en modérer l’ardeur elle voulait calmer ces transports. Le ciel ne nous livre <pb n="49" xml:id="p49"/> ainsi à la douleur immense qu’en nous révélant aussi l’immense félicité.</p>
          <p>Quelquefois des impressions bien différentes et singulières tourmentaient Gertrude. Elle doutait de tout, de sa passion, d’elle-même ; elle jurait un éternel amour, et elle se demandait par momens si elle en pouvait répondre, si elle pouvait savoir l’avenir. Son cœur avait déjà brûlé et s’était refroidi elle avait eu des amitiés passionnées et maintenant, dans ces premiers temps de l’amour, elle les cherchait en vain dans son cœur ; toutes ses anciennes fidélités, toutes ses anciennes croyances se trouvaient ébranlées. Ainsi elle reportait les craintes que lui inspirait le passé sur le seul qui ne dût pas lui en causer, sur le seul qui pût la rendre fidèle. La séparation où elle vivait de Rodrigue, la souffrance d’un sentiment gêné dès sa naissance, étaient la cause de <pb n="50" xml:id="p50"/> cette inquiétude qui cherchant où se prendre se créait ainsi des tourmens.</p>
          <p>Mais, chose singulière ! telle était l’estime qu’elle avait pour Rodrigue, qu’elle ne doutait pas de sa fidélité à lui, tandis qu’elle doutait de la sienne propre, et cependant elle se croyait inférieure à lui, tandis qu’il dépassait tout ce qu’elle avait jamais rêvé et souhaité pour amant. Ignorant si tant de crainte n’était pas une erreur de son esprit, chaque jour moins dupe de son imagination, elle taisait tout à Rodrigue, et elle ne voulait pas l’inquiéter lui-même.</p>
          <p>Elle ignorait que la passion a son cours nécessaire, périlleux à détourner, semblable à ces plantes de semence vigoureuse qui poussent avec le temps leurs racines jusqu’aux entrailles de la terre et qui ne s’en peuvent plus arracher sans périr. Mais la passion ne développe <pb n="51" xml:id="p51"/> qu’avec le temps ses richesses et ses ressources ; en grandissant elle calme et affermit ; une profonde affection pour la vie est toute de force et de paix ; l’ordre et la gradation de la passion ne sont pas moins beaux que 1a passion même.</p>
          <p>Le temps seul en pouvait instruire Gertrude. La naissance de l’amour est douce peut-être dans ces attachemons qui n’ont pour ainsi dire que la naissance, mais tous les commencemens d’une grande passion sont douloureux et violens, pleins de trouble et d’agitation.</p>
          <p>Tel fut l’ouvrage de la nature ; mais Gertrude, liée par des institutions qui ne l’ont pas en tous points consultée, n’était pas près d’atteindre au bonheur fait pour elle.</p>
          <p>Il était nuit, elle dormait, quand on frappa à coups redoublés à la porte de <pb n="52" xml:id="p52"/> sa maison ; tout était fermé, le plus grand silence régnait ; on ouvrit, et le bruit parvint jusque Gertrude ; elle y prêtait depuis quelques instans une oreille étonnée, quand sa femme de chambre, entrant tout-à-coup chez elle, lui dit : « Madame, M. le comte est arrivé cette nuit, malade, à Rivemont. Il a défendu qu’on vous en avertît ; mais son valet de chambre a cru de son devoir de lui désobéir dans cette circonstance, et il vous en fait savoir la nouvelle. – Eh quoi ! mon mari est-il donc bien malade ? – Il paraît que oui. » Gertrude fit appeler à l’instant l’homme qui arrivait de Rivemont, et après lui avoir ordonné de dire toute la vérité, elle apprit que M. de Selmire avait été subitement si malade en route, qu’il n’avait pas pu continuer son voyage jusqu’à Paris, et qu’il était arrivé à Rivemont dans un état dangereux.</p>
          <p><pb n="53" xml:id="p53"/> Alphonse annonçait son retour depuis deux mois impatient d’être à Paris, car l’hiver s’avançait ; on était déjà au mois de février, et il était toujours retenu en Suisse, de sorte que Gertrude l’attendait chaque jour sans compter qu’il arrivât. Elle voulut se rendre à l’instant à Rivemont, et en quittant Paris, elle écrivit un mot à M. de Valdivia en lui disant ce qui était arrivé. Elle chercha à emmener avec elle son médecin mais il lui fit dire qu’il la suivrait bientôt.</p>
          <p>En arrivant elle trouva Alphonse au lit, mais beaucoup mieux. Voyant sa femme qu’il avait défendu d’avertir, il comprit qu’il avait été très-malade. Gertrude chercha à le calmer, car il était très-mécontent qu’on l’eût inquiétée, et il répétait : « Est-il possible vous réveiller ainsi au milieu de la nuit ! Vous déranger ! Vous effrayer ! Quel <pb n="54" xml:id="p54"/> retour ! Gertrude, me le pardonnez-vous ? » Gertrude le trouva fort changé et comme elle l’interrogea avec intérêt sur sa santé, il lui apprit quelques imprudences de sa première jeunesse, et d’autres plus récentes qu’il venait de commettre en Suisse où il avait déjà été malade une fois. « Quoi ! s’écria Gertrude, vous avez déjà été malade une fois en Suisse, et je n’en ai rien su ! J’eusse été vous chercher, j’eusse été vous voir… » Mais Alphonse le savait trop bien, et craignant l’arrivée de sa femme c’est pour cela qu’il n’en avait rien dit. Gertrude lui reprocha vivement de lui avoir caché le passé comme le présent ; si elle eut su plus tôt que la santé de son mari était menacée, elle eût eu des soins vigilans ; elle ne l’eût pas laissé s’éloigner si souvent d’elle, et sa fierté et son indifférence qui ne laissaient à Alphonse que trop de liberté <pb n="55" xml:id="p55"/> eussent été remplacées par un intérêt plus touchant.</p>
          <p>Comme il souffrait encore beaucoup : « Du moins, dit-il, il faut que mon mal finisse, car je ne suis pas homme à souffrir patiemment. Je voudrais déjà revoir nos amis les rappeler ici ou courir à Paris. – Si vous avez quelque résignation… – Ah ! la résignation ! Je n’en ai point. – Votre médecin va arriver. – Un médecin ! quel ennui ! – Vous êtes un enfant, dit Gertrude. – Eh ! bien qu’il vienne vite et me guérisse. Mais précisément, le voici. »</p>
          <p>Le médecin le trouva très-faible et comme les accidens de la route se renouvelèrent durant la journée, il demanda qu’on appelât d’autres médecins avec lui pour faire une consultation.</p>
          <p>Ils arrivèrent, et le résultat de leur consultation fut que la santé d’Alphonse <pb n="56" xml:id="p56"/> était ruinée mais qu’il pouvait vivre pourtant avec de grands soins ; que le mal était irréparable, mais que la mort ne devait pas nécessairement s’ensuivre. On lui cacha cet arrêt.</p>
          <p>Gertrude seule sut toute la vérité et un des médecins lui dit : « Femme, c’est à vous qu’est remis son sort. La femme est le seul appui de l’homme malade. Sans elle nous ne saurions sur qui compter pour le soigner. Femme, et sa femme, son sort vous est doublement remis. S’il vit, il ne peut le devoir qu’à vous. »</p>
          <p>Gertrude, si subitement frappée de tous côtés, n’avait encore nulle impression, nulle idée distincte. Le péril d’Alphonse l’absorba tout entière, et la mort, si près de l’atteindre sous ses yeux fit taire un moment toute autre pensée.</p>
          <p>Cependant quand elle reçut des lettres <pb n="57" xml:id="p57"/> très pressantes de Rodrigue, qui la questionnait sur l’état de M. de Selmire, elle les arrosa de ses larmes. Il fallait renoncer à ce départ à cette Amérique, à cette mer dont sa passion s’était enivrée. Elle se trouvait, hélas ! dans une de ces positions compliquées où elle ne pouvait plus, comme disait Rodrigue marcher à la clarté des cieux. Du moins sa fierté ne souffrit point dans ce malheur ; ses larmes ne furent ni humiliantes ni amères ; une impitoyable sévérité ne lui avait jamais fait refuser aux autres, dans des positions voisines de la sienne, l’estime que son propre caractère sentait devoir toujours mériter. Défenseur dans tous les temps des êtres qu’elle avait compris, souvent sans les connaître, ce n’était pas pour son intérêt qu’elle avait formé ses convictions et ses principes. Fidèle à ce qu’elle croyait la vérité, elle <pb n="58" xml:id="p58"/> n’avait jamais connu ni suivi qu’elle. Elle ne douta pas un instant que Rodrigue ne lui fit le sacrifice de ses plus chères espérances ; et quand elle se trouvait enchaînée par les devoirs de la bonté, de la charité, elle était bien sûre que lui ne l’abandonnerait pas. Mais les sacrifices de son amant lui coûtaient plus cher que les siens. Que de pleurs versés sur lui !</p>
          <p>Eh ! qui ne plaindrait le sort de Gertrude vouée au triste soin d’un être qui ne l’avait séduite que pour la délaisser, et qui lui apportait aujourd’hui les souffrances et l’ennui nés de ses désordres !</p>
          <p>Elle ne voulut point pourtant annoncer à Rodrigue la vérité. Elle avait besoin de le voir, et de la lui apprendre elle-même. En attendant qu’il pût venir à Rivemont, elle se borna à lui donner les nouvelles du jour sans <pb n="59" xml:id="p59"/> plus d’explication. D’ailleurs ses lettres étaient pleines de douleur et de tendresse tout concourrait à ébranler son ame.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="60" xml:id="p60"/>
          <head>Chapitre VI</head>
          <p>Rodrigue ne sut donc point que Gertrude ne pouvait plus le suivre. Il sut seulement qu’un devoir pressant la séparait de lui, et cette séparation dans un moment où il s’attendait à un sort si contraire, eut sur lui l’influence qu’on peut s’imaginer.</p>
          <p>Sa passion fut portée au comble. Éloigné d’elle sans savoir pour combien de temps toute l’exaltation dont il était capable se développa. Il s’abandonna à la fois avec une énergie et une faiblesse extrêmes. La faiblesse d’ailleurs est le partage de l’amour. Quand <pb n="61" xml:id="p61"/> on subit les passions on subit les impressions dont elles se composent, c’est en vain qu’on voudrait échapper à quelques-unes ; la faiblesse et la douleur suivent la tendresse et le plus fort ne les subit que plus fortement.</p>
          <p>Rodrigue fut absorbé par sa passion à un degré qui ne lui laissa ni pensée ni liberté, ni existence en dehors de cette passion. Une atmosphère pour ainsi dire, de tendresse et de grandeur, éleva son ame au-dessus de toutes les impressions ordinaires ; il fut possédé d’un Dieu sublime, et l’accord de toutes ses facultés, l’impulsion de tout son être, le délivra de tous les doutes, de toutes les inquiétudes humaines.</p>
          <p>Gertrude reçut les assurances de son amour dans des lettres dont l’impression devait être si vive et si durable.</p>
          <p>Les premières furent comme trempées de larmes il déplorait la privation <pb n="62" xml:id="p62"/> où il vivait de sa présence il lui demandait des lettres pour pouvoir vivre ; le moment présent si douloureux l’emportait sur toutes les idées d’un avenir meilleur. Il parlait de son respect, de son trouble, de tous ses sentimens. « J’ai entrevu, lui disait-il, la route par laquelle on peut se perdre, et si je ne m’y suis pas précipité, c’est que j’aurais entraîné dans ma chute une autre que j’aimais mille fois plus que moi-même.</p>
          <p>» Il fallait une influence égale à celle qui m’a séduit, pour me sauver, il fallait aussi cette influence pour me séduire. Mais dans un sentiment comme celui que j’éprouve il y a mille ressources et je ne sais enfin comment je pourrais déplorer un attachement qui me met à une épreuve à laquelle peu d’hommes ont résisté. »</p>
          <p>Lui demandant de lui confier ses impressions, <pb n="63" xml:id="p63"/> ses peines : « Les miennes sont à vous lui disait-il, entièrement à vous, mais tout vous appartient, et je ne saurais rien vous soustraire car rien ne m’atteindra dorénavant d’une manière durable que par vous. Je suis tellement abrité par votre amour, je me sens si fort de sa possession, que je puis mieux qu’un autre me rire de la fortune vous êtes seule ma destinée, et je n’ai point d’autre superstition.</p>
          <p>» Oui, régnez, régnez, que votre empire soit sans limites et sans fin. Si jamais être humain a été fier de sa liberté, je le suis de ma servitude ; je les porte orgueilleusement ces chaînes qui me lient éternellement à vous. »</p>
          <p>Il disait que la passion avait étendu, complété sa pensée, et laissé loin toutes les jouissances que celle-ci pouvait lui donner. Il la mettait au-dessus de tout ; il ne comparait plus leur empire : « Il <pb n="64" xml:id="p64"/> n’y a que la passion qui peut révéler ses propres secrets, ils restent ensevelis pour toutes les autres facultés de l’ame. Dans la passion, tout est nouveau et imprévu tout frappe inattendu avec toute la force de la conviction intérieure, c’est la mer sans rivage, sur laquelle on navigue sans pilote, toujours battu par la tempête, toujours étonné de n’avoir pas péri.</p>
          <p>» Croirait-on jamais d’avance que cette faible machine suffirait à tant d’émotion ? »</p>
          <p>Suppliant Gertrude de combattre la douleur : « Oui, vous serez courageuse, écrivait-il, et vous repousserez la douleur comme l’injustice, vous la repousserez comme l’ennemie de celui qui vous aime, qui vous aime uniquement, qui ne veut de l’affection de personne, car il est si jaloux de sa passion pour vous, qu’il craindrait qu’un sentiment <pb n="65" xml:id="p65"/> tendre pour qui que ce soit, ne fût pour vous une injustice. Ayez donc des amis, ayez d’autres affections, je ne le blâme point, je l’approuve, mais permettez-moi de n’aimer que vous, car je ne puis aimer que vous.</p>
          <p>» D’ailleurs les douleurs qui résultent d’une passion aussi élevée que la nôtre ne sont pas des peines communes, et c’est bien quelque chose que d’être à l’abri de la sympathie vulgaire, sa pitié, sa consolation. »</p>
          <p>Enfin, il lui écrivait : « La vie est impossible pour moi où elle est séparée de votre amour, car votre amour c’est ma vie ; chaque pulsation de mon cœur répond aux battemens du vôtre ; vous êtes l’écho de mes émotions, mais l’écho qui me renvoie l’existence ; si mes paroles et mes regards restaient sans réponse, je me tairais aussitôt et je ne regarderais plus ; je ne puis vous rendre <pb n="66" xml:id="p66"/> que ce que je vous ai emprunté ; je suis riche de vos inspirations, de vos joies, de vos regrets je n’ai pas de bien à moi, ni de sentimens à moi, ni rien qui constitue une existence à part. La sympathie même est devenue un sentiment identique, la diviser ce serait la détruire. »</p>
          <p>Enfin, enfin : « Au moment même je reçois une lettre de vous, et j’y réponds tout rempli du bonheur qu’elle me donne. Je ne vis pas au jour le jour maintenant mais de lettre en lettre ; il y a des momens de silence où je suis mort, votre main vient alors me retirer de l’état de stupéfaction dans lequel je suis plongé ; les forces de mon ame prosternées se raniment et se relèvent ; je vis et je reconnais l’influence qui me fait revivre, influence douce et divine ; si elle venait à se retirer un jour, il ne resterait plus rien pour moi sur la terre.</p>
          <p><pb n="67" xml:id="p67"/> » Les impressions heureuses maintiennent, en dépit de quelques craintes passagères toute l’énergie de leur empire elles sont mêlées à des jouissances plus grandes encore, jouissances qui défient, toute expression, et que mille fois trop heureux d’éprouver il faut se résigner à ne pas dire.</p>
          <p>» Telle est la loi de cette passion inconcevable qui remue la partie la plus secrète de mon existence, qui ébranle mon ame dans ses fondemens, qui signale son approche comme cette d’une nouvelle vie, accumulant impression surimpression, sensation sur sensation, émotion sur émotion, sans relâche et sans repos ; me faisant vivre dans un instant plus que je n’ai vécu dans des années, me forçant a douter même de la réalité de mon existence avant de l’avoir connue ; en un mot reléguant impérieusement le passé au néant et <pb n="68" xml:id="p68"/> m’ordonnant de ne croire à l’avenir qu’autant que je crois à elle.</p>
          <p>» Les yeux fixés sur cet avenir, l’ame remplie de cette religion, je m’abandonne à une espérance qui colore le moment actuel, qui d’une main puissante adoucit ou efface ses regrets. Ouvrant devant moi un horizon sans bornes, elle remplit l’espace intermédiaire d’une félicité que l’ame a de la peine à comprendre, mais qu’elle redoute seulement dans son insuffisance à sentir. »</p>
          <p>Ce fut par de tels sentimens ce fut par un tel langage que Gertrude fut séduite, et que de profondes tendresses s’enracinèrent dans son cœur.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="69" xml:id="p69"/>
          <head>Chapitre VII</head>
          <p>Mais il fallait la présence de Rodrigue. Il fallait sa présence pour calmer les mille inquiétudes, les mille chimères qui s’emparaient par momens de l’esprit de Gertrude.</p>
          <p>Il fallait la présence de Rodrigue pour mettre leurs ames dans un rapport complet, pour les calmer. Elle se désolait pourtant à l’idée de ce qu’il fallait lui apprendre. Enfin après quelques mois ainsi passés, la santé du comte de Selmire étant meilleure, il invita plusieurs personnes de Paris, car il ne pouvait <pb n="70" xml:id="p70"/> jamais vivre seul, et M. de Valdivia fut au nombre de ces personnes.</p>
          <p>Soit qu’il dût bientôt voir Gertrude, soit une autre raison, il lui avait peu écrit depuis quelques jours. Il arriva plus tard que tout le monde et quand déjà Gertrude inquiète ne l’attendait plus. Il semblait préoccupé ; il parla vivement des affaires politiques du moment, et quand se trouvant seul auprès de Gertrude il put lui parler librement, il n’exprima nul sentiment tendre, et rappela bientôt autour d’elle une conversation générale. Gertrude toujours si fière alla au-devant de ce refroidissement, et nulle marque d’affection ou de regret ne parut en elle.</p>
          <p>Mais quand elle se fut retirée chez elle, quand elle put s’abandonner sans contrainte à sa véritable impression, une violente douleur s’empara de son ame ; toute sa tendresse était froissée, <pb n="71" xml:id="p71"/> déchirée ; c’était la première fois qu’elle apprenait quel don le ciel lui avait fait en loi donnant une ame fière et passionnée la mort lui semblait préférable aux nouveaux sentimens qui l’agitaient. Elle s’y livra avec emportement ; ils étaient trop neufs pour pouvoir les combattre. Que signifiait la conduite de Rodrigue ? Certes il lui avait bien prouvé déjà qu’il approuvait sa conduite avec son mari. D’ailleurs rien en lui ne montrail de la jalousie. Tout était froid, tout était désolant. Il fallait que le motif fût en lui seul.</p>
          <p>Le lendemain à déjeuner on parla de la mort. Rodrigue se montra spirituel mais il dit, en finissant et avec une extrême indifférence : « Pour moi, je suis prêt. La mort peut m’atteindre à tout moment, à toute heure, je quitterai la vie sans regret. » Son accent était celui de la vérité. Cet accent résonna jusqu’au <pb n="72" xml:id="p72"/> fond du cœur de Gertrude. Et comme on parla d’une existence active : « J’aurais besoin, dit-il, d’une carrière animée, que sont vos existences d’Europe auprès du mouvement, des travaux, des dangers de l’Amérique ? Il est singulier comme on perd dans le repos jusqu’au souvenir de cette satisfaction, de cette énergie. Quelques caractères appellent à eux certaines secousses et c’est en vain qu’ils croient pouvoir se faire au calme ! » Quels mots ! Quoi ! du calme ! Rodrigue trouvait son existence vide ! Lui qui avait dit que l’amour dépassait les jouissances de la pensée, de la guerre, de tout ce dont l’homme s’enivre ! Son amant ne l’entendait plus ; il semblait un autre ; ce qu’il oubliait, nul que lui ne pouvait le rappeler ; là il faut vivre soi ou n’être pas il ne restait à Gertrude que le silence.</p>
          <p>On attendait le soir un chanteur italien <pb n="73" xml:id="p73"/> car Alphonse avait voulu donner un concert. Rodrigue fit quelques questions à Gertrude sur cet homme, et parla bientôt de la curiosité qu’il avait de voir l’Italie. « Pour vous, dit-il, ce qu’il faut voir c’est l’Angleterre ; ainsi nous devrions aller passer, vous deux ans en Angleterre, moi deux ans en Italie. Ce serait, une séparation pénible, mais nous en tirerions un grand profit. » Ces paroles furent pour Gertrude, ce jour-là, une source de larmes et de douleur, qui ne lui laissa pas un moment de paix. Elles détruisirent toutes les idées qu’elle s’était faites du sentiment de Rodrigue, qu’il lui avait données lui-même. Quoi donc ! voulait-il, pouvait-il vivre dans un autre pays qu’elle, respirer un autre air ? Était-ce là celui qui voulait l’emmener en Amérique ; qui ne pouvait pas seulement supporter qu’elle fut à la campagne ? <pb n="74" xml:id="p74"/> D’où venait ce changement ? Gertrude n’y comprenait rien.</p>
          <p>Ce concert voulu par Alphonse, ce concert augmenta son chagrin. La musique éveilla toute sa sensibilité ; elle influe si impérieusement sur les impressions elle s’en empare, elle les augmente, elle les soulève, elle les agite ; on s’abandonne à la tendresse et à l’élévation qu’elle excite. Gertrude pleura en se contraignant, mais son attendrissement était quelquefois indomptable, et si elle s’y était abandonnée, il eût été des plus puissans qu’elle eut jamais éprouvés. Il fallait faire les honneurs de sa maison ; il fallait parler de mille choses insignifiantes ; il fallait complimenter le chanteur, Gertrude allait de lui à sa société, cherchant à se distraire par le monde, à se délivrer de ses pensées ; mais dès que le silence se rétablissait et que la <pb n="75" xml:id="p75"/> musique recommençait, tout l’ébranlement qu’elle entraîne après elle, toutes les idées de l’absence, de la séparation, des douleurs que lui annonçait un amour si étrange s’emparaient d’elle : son cœur était plein ; toutes les émotions s’y pressaient ; tout excitait ses larmes. Rodrigue était en face d’elle il la regarda souvent ; il voyait son agitation ; il lui adressa quelques regards tendres, mais quand tout le monde fut parti, quand il put lui parler, il ne la consola pas, il ne lui dit rien, il parut avoir tout oublié. « Où est l’homme de ses lettres ? se disait Gertrude. Oh ! que ferais-je de ma tendresse avec lui ? Il faudra se nourrir de ses larmes. Il se trouvera importuné de mon amour. Oh ! être femme ! être passionnée ! Aimer avec une puissance qui déchire ! » Elle se reportait vers les êtres qui ont su peindre le malheur et la sensibilité <pb n="76" xml:id="p76"/> désolée ; elle se rappelait ces grandes douleurs si énergiquement exprimées ; elle trouvait là une force ; elle s’unissait à ces êtres comme lesquels elle sentait ; elle y cherchait une idée de résignation et d’immortalité. Elle s’entourait de ces morts. Ô morts plus vivans près de nous que les vivans ! Ô morts ! appuis et compagnons illustres de notre passage ici-bas ! Ainsi une même race se tient et se suit isolée au milieu des générations !</p>
          <p>Mais des impressions plus funestes commencèrent à l’atteindre. Elle se souleva contre cette froideur, cette dureté ses qualités les plus généreuses en furent altérées toutes ses impressions étaient extrêmes ; elle comprit d’où naissent pour les femmes l’infidélité, la ruse, la corruption : l’injustice les produit.</p>
          <p>Le plus souvent pourtant Gertrude, <pb n="77" xml:id="p77"/> après s’être demandé le secret du caractère de cet homme s’examinait elle-même, et déplorant cette tendresse qui faisait son tourment, elle versait d’abondantes larmes.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="78" xml:id="p78"/>
          <head>Chapitre VIII</head>
          <p>Souvent Rodrigue entra chez elle quand la trace de ses pleurs se voyait encore ; il n’en était point touché ; il semblait qu’en rien il ne se souvînt de son sentiment. Bientôt pourtant il parut mélancolique, il resta pensif. Pour la première fois, Gertrude laissa échapper quelques paroles de mécontentement. Rodrigue aussitôt la pria de s’expliquer. Gertrude n’était pas refroidie elle-même, mais il coûtait à sa fierté de dire que Rodrigue l’était seul. Elle lui dit donc : « Je trouve que nous nous refroidissons. « À ces mots Rodrigue <pb n="79" xml:id="p79"/> baissa la tête et ses yeux se remplirent de larmes : « Oui, dit-il, je le sentais. » Alors il s’éloigna d’elle ; sa tristesse rendit quelque espoir à Gertrude, et elle commença à le questionner avec douceur et avec coquetterie. Mais Rodrigue, conservant sa tristesse lui dit : « Nous nous refroidissons ; le mot est cruel, c’est vous qui l’avez prononcé ! » Ses yeux encore se remplirent de larmes. Mais ces larmes, loin d’attrister Gertrude, la pénétraient de joie ; en un instant toute sa douleur fut oubliée, et comme la froideur de son amant durait depuis bien peu de jours, elle la pardonna complètement ; elle revint à lui avec transport. Ainsi souvent la femme passionnée ne répond à la douleur de son amant que par la joie et toutes les apparences de la dureté sont là où règne le plus de tendresse. Rodrigue lui dit : « Ce refroidissement, il me semble, sera <pb n="80" xml:id="p80"/> plus facilement supporté par vous que par moi. Vous vous y résignez bien vite et bien gaiement. Peut-être n’étions-nous pas plus faits l’un que l’autre pour l’amour. » Il s’arrêta et reprit : « Cependant non, vous êtes digne que je vous croie faite pour lui. Oui, vous seule êtes capable… » Il s’arrêta encore ; il devint excessivement triste, et pressant avec sensibilité et ardeur la main de Gertrude : « Soyez libre, lui dit-il, vous m’aimez moins, soyez libre, séparez votre sort d’avec le mien ; que nos destinées ne soient plus confondues, et puisse le calme renaître pour tous deux ! » Gertrude ne vit dans ces paroles que les impressions passagères et douloureuses qui affecte le cœur des amans ; elle n’y répondit que par son amour. Quelque plaisir en l’écoutant se mêla à la tristesse de Rodrigue ; mais bientôt, s’arrachant à cet entretien, il <pb n="81" xml:id="p81"/> pressa encore sa main, la mouilla de ses larmes, et sortit.</p>
          <p>Gertrude, subjugué par l’amour, resta dans des émotions d’autant plus puissantes qu’elle avait déjà beaucoup souffert ; elle fut saisie par la joie comme elle l’avait été par la peine, et il lui fut impossible de réfléchir un instant sur l’ensemble de la conduite de Rodrigue ; il semblait que ses facultés se réjouissent par une impulsion invincible ; elle en observait l’entraînement sans pouvoir l’arrêter ; ainsi souvent elle avait vu sa nature plus forte que sa volonté et cédant à un pouvoir immortel et souverain.</p>
          <p>Le soir, quand la société fut partie pour Paris ou se fut dispersée dans les jardins, Rodrigue s’approcha de Gertrude. « Venez, lui dit-il, j’ai à vous parler. » Alors il l’emmena dans cette partie élevée du parc que bordait d’un <pb n="82" xml:id="p82"/> côté la rivière ; cet endroit écarté leur promettait qu’ils ne seraient point interrompus. Arrivé là et très-sombre : « Je vous ai parlé ce matin, dit Rodrigue d’un ton triste et profondément pénétré, je vous ai rendu la liberté, mais depuis je ne l’ai point trouvée pour moi. Il me semble que je suis seul sur la terre. » Ici l’aveuglement de Gertrude cessa, mais une ame forte qui s’affermissait dans les grandes circonstances la soutint, et ce ne fut qu’insensiblement durant cet entretien que la nuit descendit dans son ame.</p>
          <p>Elle questionna vivement Rodrigue ; et lui : « Ce matin, dit-il, ne m’avez-vous donc pas compris ; ne m’avez-vous pas cru ? – Moi vous croire ! s’écria Gertrude, moi vous comprendre ! Ah ! vous eussé-je écouté comme j’ai fait ! Mais non, vous voulez, m’éprouver ; vous ne parlez pas sérieusement, c’est <pb n="83" xml:id="p83"/> impossible. » Rodrigue confirma tristement. « Non, non, s’écria encore Gertrude, c’est impossible ! - Hélas, reprit Rodrigue, croyez-moi, je vous ai dit la vérité. – Non, dit Gertrude je ne dois pas vous croire. Une passion telle que vous l’avez montrée ne peut pas s’éteindre ainsi, et il vous faudra autant de temps pour me convaincre qu’elle est finie que vous en avez passé à me la prouver. – Un moment j’ai éprouvé ce sentiment, un moment j’ai été subjugué, mais je ne suis pas fait pour l’amour. Je peux vivre seul. J’ai besoin de vivre seul. Je n’aurais pas en moi de quoi répondre à votre tendresse. – Mais quand vous m’écriviez des lettres si passionnées, quand vous parliez si tendrement, étiez-vous sincère ? Oui, vous l’étiez, ce langage ne saurait s’imiter. – Oui, j’étais sincère, je le fus toujours, et loin d’avoir exagéré <pb n="84" xml:id="p84"/> toujours mon expression est restée au-dessous de mon sentiment ; mais tout s’est éteint ; je ne sens plus d’amour ; ce feu si violent s’est consumé. – Quoi ! s’écria Gertrude, tant de protestations ! tant de sermens, tant de tendresse ! Des accens si pénétrans si touchans ! Non, non, je ne dois pas vous croire. » Il persista toujours. Gertrude ne montra ni douleur ni regret ce n’était pas dans son caractère elle ne laissa voir que sa surprise infinie. « J’ai voulu vous avertir, reprit Rodrigue ; j’ai cru que c’était mon devoir, et je le remplis. » Il ajouta : « Si je me suis pressé de vous parler, c’est que je pense que votre sentiment pour moi est encore dans votre pouvoir. En quelques mois il n’a pas pu s’enraciner pour la vie. Cependant je n’ignore pas le mal que je vous fais mais je sais que vous êtes femme à le préférer à l’erreur. – Oui, <pb n="85" xml:id="p85"/> dit Gertrude. – Quant à ma faute, je ne saurais me la reprocher. J’ai été ma dupe moi-même je ne vous ai trompée qu’en me trompant et aujourd’hui votre douleur sera pour moi sans doute un trop grand châtiment. » Tous ces discours étaient si étranges, si inconcevables, que Gertrude ne savait plus que penser. Les impressions du désespoir commençaient à s’emparer de son ame. Cet homme lui semblait inexplicable. Toutes ses idées sur lui étaient troublées. Plusieurs fois elle se demanda si tout cela n’était pas un rêve remarquant que la teinte du jour qui finissait était précisément celle que l’on voit dans les rêves elle se disait avec la crainte d’être trop tôt convaincue que c’était bien la vie ; et comme, dans les premiers jours de son amour, elle frémissait que la vérité ne fût un songe, aujourd’hui elle frémissait que la vérité <pb n="86" xml:id="p86"/> n’en fût pas un. Rodrigue continua : « Ma faute fut peut-être de changer trop tôt mes idées ; peut-être me suis-je trompé sur la passion en général comme je me suis trompé sur moi ; peut-être vous-même n’êtes-vous si passionnée que parce que vous n’avez pas encore parcouru le chemin que j’ai fait j’ai aimé plus que vous vous naissiez à ce sentiment qu’il avait déjà en moi toute sa vigueur. C’est vous qui la première m’avez dit que nous nous refroidissions ; ce mot me fut un cruel avertissement ; peut-être reviendrai-je à mes premières idées, du moins dois-je tout modifier. Mais il ne s’agit pas ici de mes idées et des nouvelles méditations qu’elles demandent il s’agit d’un fait, et je vous l’apprends. » Rodrigue reprit : « Vous êtes un être fort et indépendant. Je ne peux ni vous dominer ni vous retenir. Je ne peux ni vous guider ni vous tromper. <pb n="87" xml:id="p87"/> Nul bonheur n’est possible entre nous. »</p>
          <p>Durant ces discours, Gertrude, les yeux fixés sur la rivière dont le cours se précipitait devant eux, calmait la violence croissante de ses sentimens intérieurs, par l’idée de la mort et d’un éternel repos. Isolée à côté d’un homme qui discutait sèchement sur des choses qu’il ne connaissait plus, arrachée en un instant à toutes ses croyances et à tous ses sentimens, un univers plein d’horreur se découvrait à elle ; mais, toujours ferme en présence du péril, et maîtresse d’elle elle contint tout ce qu’elle éprouvait. « Eh bien ! dit-elle à Rodrigue, séparons-nous. J’ai besoin de demeurer quelque temps sans vous voir. Partez pour Paris. – No,n dit Rodrigue, ne me l’ordonnez pas vous m’affligeriez. Pourquoi cesser de nous voir ? Je n’en sens pas l’utilité. » Et <pb n="88" xml:id="p88"/> comme Gertrude insistait il la vainquit par ses prières. « Je tiens à votre amitié, lui dit-il, me la promettez-vous ? » Gertrude la promit. Il lui fit répéter plusieurs fois sa promesse. Il parut douter de lui être toujours cher ; il s’en montra tourmenté « Oh non non, dit-il, je ne serai jamais pour vous ce que j’ai été. J’ai perdu votre confiance. – Non. Je vous aimerai toujours. – Vous n’aurez plus la même estime que vous aviez pour moi. Si je ne suis plus l’homme que j’étais dernièrement, je veux redevenir celui que j’étais autrefois. Me considérez-vous ainsi ? – Non. – Non ? – Non cela est impossible. – Quoi ! je ne suis plus pour vous ce que j’étais autrefois ? – Vous vous êtes montré sous des rapports trop différens. Dépend-il de moi d’oublier ? – Alors je ne veux pas de votre amitié. Vous ne m’estimez plus. Je ne veux pas <pb n="89" xml:id="p89"/> de votre amitié. – Vous êtes pour moi un homme différent des deux autres, mais je peux aussi aimer celui-là. » Il revint ensuite sur l’idée que Gertrude ne l’aimait plus, et près de finir cette conversation, il lui dit : « Vous me méprisez, j’en suis sûr ? – Non. – Oui, vous me méprisez, mais moi je ne me méprise pas. Je sens en moi des ressources. Vous, vous devez me mépriser. – Non, je ne le fais point. » Cependant il lui causait une impression singulière qu’il fallut toute sa raison pour suspendre ou modérer. En finissant il lui dit : « Je ne suis pas fait pour ce sentiment. J’ai des pensées qui me tourmentent. Je suis un homme malheureux. Ce que je souffre quelquefois c’est inoui. Mais j’ai de la résignation naturelle. Je peux le supporter. » Ces mots frappèrent Gertrude au cœur ; ce sont ceux qui devaient régner sur <pb n="90" xml:id="p90"/> tous les autres et laisser les plus profondes traces. Tout en devait dépendre.</p>
          <p>Rodrigue avait repris avec Gertrude le chemin de la maison. Elle se trouva bientôt entourée par la société réunie à Rivemont, et importunée par elle, elle prétexta quelques ordres à donner et se retira dans sa chambre.</p>
          <p>Mais elle n’eut pas long-temps l’envie d’y rester seule. Il y avait en elle une contrainte violente. C’était comme un tourment à la fois moral et physique et un grand trouble, une intelligence bouleversée. Tout lui semblait sombre et effrayant : il n’y avait plus pour elle que de l’horreur et du désordre. Mille idées se pressaient en foule, mais elle les repoussait pour rester maîtresse d’elle. Elle craignait de se trouver mal et de perdre tout empire sur son caractère. Il y avait en elle une sorte de courage et de lutte et cependant une terreur <pb n="91" xml:id="p91"/> irréfléchie de sa pensée et de la vérité. Elle combattait tout ; elle repoussait tout.</p>
          <p>S’il eût existé entre Gertrude et Rodrigue cette intimité que son ame avait tant appelée, qui sait ce qu’eût été sa douleur ? Elle eût été sans mesure et sans remède. Mais dans les rapports où ils étaient, Rodrigue pouvait devenir encore pour elle un être inexplicable et le trouble et l’étonnement régnèrent sur ses impressions.</p>
          <p>Il y a certaines douleurs qui naissent de la passion, et que l’ame aime et excite en quelque sorte. Il semble qu’on jouisse et qu’on s’honore de son affliction.</p>
          <p>Mais le mal que Gertrude éprouvait était trop cruel pour qu’elle s’y livrât. Elle sortit de sa chambre et redescendit au salon. Quelques personnes y causaient près de la porte du jardin. Le <pb n="92" xml:id="p92"/> piano était ouvert. Gertrude, si souvent exaltée ou calmée par la musique y chercha un secours, et quelques airs lui ramenèrent quelque douceur. Alors le souvenir de Juliane vint la toucher ; celui d’Hedwige toujours consolée par elle s’y joignit ; elle ne vit qu’elles dans l’univers. Ce fut alors que la pensée que Rodrigue était malheureux vint l’occuper et l’emporter sur toutes les autres.</p>
          <p>Bientôt il rentra du jardin dans le salon et les amis de Gertrude ayant pris congé d’elle pour retourner à Paris et Alphonse s’étant retiré, elle retourna au jardin avec lui.</p>
          <p>Il était toujours sombre : « Vous chantiez, lui dit-il, voilà un talent que je ne vous connaissais pas. – C’est un moyen de se calmer, répondit-elle. – Se calmer ? reprit-il lentement et tristement ; ce que je vous ai dit vous a <pb n="93" xml:id="p93"/> donc fait impression ? – Qu’est-ce qui pouvait dans le monde me faire plus d’impression ? La plus profonde, la plus grande impression ! » Il demanda si elle gardait du ressentiment contre lui. « Non, répondit-elle, et la preuve en est que l’idée qui m’occupe le plus, c’est que vous êtes malheureux. » Il dit que c’était une preuve qu’elle lui était véritablement attachée et qu’il n’en avait jamais douté. « Vous êtes peut-être un homme trop supérieur pour ce sentiment, lui dit Gertrude, faire d’une femme l’objet de toutes vos pensées, ce n’était pas remplacer vos travaux et vos desseins. – Ah ! lui dit-il, vous ne me connaissez pas ! J’ai cru que vous m’aviez changé, mais je suis toujours le même ; vous ne me connaissez pas. – Que voulez-vous dire ? – Je suis malheureux. Que voulez-vous savoir ? – Je veux tout savoir, lui dit-elle, et j’y <pb n="94" xml:id="p94"/> ai quelque droit. – Eh bien ! Répondit-il, venez, je vous dévoilerai mon ame tout entière. »</p>
          <p>Tout ce qu’il avait dit dans cette soirée en faisait pour Gertrude un autre être. Elle avait perdu sa confiance, et un moment elle sentit qu’elle n’avait plus de sécurité, car lorsqu’il s’avança vers des allées obscures pour s’y enfoncer avec elle elle eut peur, et se retournant comme pour revenir sur ses pas, elle détermina aussi son mouvement de ce côté, et ils se promenèrent seulement dans la partie du parc éclairée par la lune. « Oui, continua-t-il je vous dirai tout en peu de mots. Je vous dirai ce que je n’aurais jamais confié à un autre qu’à vous ce que personne que vous ne pourrait comprendre. J’en appelle à votre intelligence expliquez ce que je suis ; jugez-moi. – Eh quoi ! dit Gertrude, n’aviez-vous pas déjà remis <pb n="95" xml:id="p95"/> vos secrets et votre cœur dans mes mains ? – Oui, mais quand je vous parlais de ma passion, je vous parlais de ce qui existait alors. Je vous faisais part de sentimens en dehors desquels il n’était plus rien pour moi. Aujourd’hui, c’est de ma vie entière, de tous mes sentimens, que je veux vous parler. » Il s’arrêta un moment comme un homme qui cherche toute sa fermeté et tout son courage ; puis il dit : « Vous voyez un homme qui pour tout ce qu’il a senti ou pour tout ce qu’il a entrepris, a éprouvé la même chose qui vient de m’arriver pour ma passion. J’ai aimé tour à tour ma patrie, la guerre, le pouvoir, la nature et Dieu. Élevé en Angleterre e revenu en Amérique pour prendre part à l’insurrection de mon pays, j’ai obtenu bientôt l’autorité. J’ai commandé sur terre et sur mer, et les pouvoirs politiques et civils furent dans mes <pb n="96" xml:id="p96"/> mains comme les pouvoirs militaires. Je ne méritai point sans doute de tels honneurs, mais je les acceptai tous, non pas à cause d’un penchant que j’aurais su réprimer, mais parce que je n’étais sûr du dévouement de personne autant que du mien. Vous savez mes opinions, mes sentimens. En préférant l’intérêt public à tout, je n’ai fait que me livrer à mon caractère et à ma pensée. Je reçus l’autorité avec un secret enivrement, dont personne autour de moi ne s’aperçut. Les affaires publiques me subjuguèrent j’y consacrai tout mon être, et mon énergie sembla s’agrandir avec elles. Vous ignorez, les périls de nos guerres ; rien dans l’Europe n’en peut donner l’idée tour à tour à la tête d’une poignée d’hommes ou seul et isolé ; ne possédant sur mer que quelques bâtimens et souvent fugitif à travers la défaite et la tempête, j’ai soutenu avec <pb n="97" xml:id="p97"/> une vigilance infatigable mes premiers desseins, j’ai créé des ressources, j’ai triomphé du peuple même que je servais ; car tel est le destin des hommes qui agissent, qu’ils sont méconnus et trahis, s’ils ne savent, quand il le faut régner malgré tout. J’ai vaincu au dehors l’ennemi armé ouvertement, et au-dedans j’ai vaincu des ennemis aussi terribles et plus cachés ; l’envie, l’intrigue le découragement tous les vices qui attaquent les peuples durant de longues entreprises, et qui triomphent trop souvent de ceux qui aspirent à la liberté sans en avoir encore la connaissance et les vertus. Je m’étais formé à l’école d’une grande nation, j’avais appris d’elle ce que l’homme peut, et je ne désespérai jamais de ma cause. Je n’en désespérai point, mais je perdis l’ardeur qui m’animait. Par momens une tristesse inconcevable, un <pb n="98" xml:id="p98"/> ennui profond, vinrent me surprendre au milieu de mes travaux. Les secrets de la nature m’ébranlèrent, et après m’être interrogé sur l’existence humaine, sur sa courte durée, sur ce monde où nous vivons sans savoir pourquoi et comme par enchantement, je trouvai la guerre et la politique presque frivoles. D’ailleurs il faut avoir agi pour savoir les dégoûts les impatiences qu’inspirent par momens les affaires ; combien, dès qu’on approche des multitudes, on trouve l’homme borné, stupide, injuste ; si, comme je vous le dis, on triomphe malgré tout, si la fermeté du caractère rend maître de ces passions et de ces intelligences misérables, le secret mépris qu’elles inspirent flétrit les plus grands travaux. Quand je contemplai l’homme d’une certaine hauteur, il me désenchanta de sa cause, il me lassa de moi-même. Enfin je trouvai <pb n="99" xml:id="p99"/> que l’action avait ses bornes ; la pensée seule est infinie. Cependant je n’aurais point voulu trahir mon pays mais un autre général se chargeant de nos affaires je lui laissai un poste que je n’étais plus en état de remplir.</p>
          <p>» Ma tristesse allait croissant ; une douleur étrange s’emparait de moi. En vain je voulais m’arracher à moi-même. Lassé des périls de la guerre et du carnage quand le tonnerre et les vents agitaient l’Océan, je me lançais au milieu des flots pour y chercher des émotions et des dangers plus sublimes. J’interrogeais la nature. Je me hasardais seul au milieu de nos déserts. J’ai tout essayé dans nos climats. Enfin je suis parti pour l’Angleterre ; le séjour de ce pays que j’aime m’a fait du bien ; j’ai voulu parcourir l’Europe ; vous seule m’avez arrêté en France.</p>
          <p>» Quand je vous vis, quand je vous <pb n="100" xml:id="p100"/> compris, quans je sus quelle intelligence et quel caractère se trouvaient réunis en vous, je sentis des transports et des ravissemens auxquels rien encore de ce que j’avais éprouvé dans ma vie n’était comparable. Dans ma vie je n’avais rien aimé ; je n’avais trouvé partout que des erreurs ; vous seule me parûtes admirable et vraie ; je trouvai qu’un être ainsi formé valait mieux que tous mes projets, mon ambition, mon peuple car l’homme n’est grand que par ses vertus, et vous seule aviez, de grandes vertus. Après l’avoir examinée, je trouvai donc ma passion naissante, non pas seulement belle, mais raisonnable et coïncidant avec toutes mes pensées. Quand je sus que vous m’aimiez, vous avez- vu ou plutôt deviné ce que j’ai senti. Et en effet quelle plus belle œuvre de la nature que vous ? Tout ce qui fait notre valeur ici-bas <pb n="101" xml:id="p101"/> vous l’avez, et vous avez tous les charmes dont l’homme s’enivre ; de sorte que j’ai craint seulement avec vous d’être distrait de vos premiers mérites par les seconds. L’ambition s’est mêlée par momens à mon enthousiasme pour vous : j’étais ambitieux de vous avoir à moi, j’aurais détesté de vous voir à tout autre homme, et je voulais qu’un être unique m’appartint. Depuis j’ai senti mon ame se révolter d’adorer un être imparfait et périssable comme moi ; j’ai trouvé que c’était borner ma sphère et rendre à mon espèce un honneur qu’elle ne mérite point. Je ne sais si cette idée me vint parce que déjà l’exaltation avait cessé ou si c’est elle qui a fait cesser l’exaltation.</p>
          <p>» Telle fut ma vie jusqu’ici. Je vous ai dit la vérité. Le plus souvent ce que mon courage et mes impressions recherchent, ma pensée le dédaigne et <pb n="102" xml:id="p102"/> s’en fatigue. Cependant elle ne supplée pas à ce qu’elle décolore, et je cherche en vain des jouissances faites pour elle. Je ne sais si le ciel la destine à la découverte de quelque vérité, à la création de quelque <emph>œ</emph>uvre mais je vis oppressé, et, pour ainsi dire torturé par elle. Je vous l’ai dit, ce que je souffre par momens est inoui. En un mot, tout ce mystère qui enveloppe ma vie et que vous sembliez curieuse de découvrir, n’est rien que le tourment de ma pensée. Que pouvais-je dire à ceux qui cherchaient mes motifs ? M’auraient-ils compris ? »</p>
          <p>Gertrude l’écoutait attentivement, frappée de ce qu’il disait, cherchant à s’expliquer cette douleur, et pénétrée de mille sentimens divers. Elle qui agrandissait tout, lui dit : « Peut-être cette douleur qui vous sépare de vos semblables, tient à votre supériorité même, <pb n="103" xml:id="p103"/> peut-être… – Je dirai, répondit Rodrigue en souriant tristement, que si quelques hommes eussent retrouvé le bonheur en perdant de leur supériorité, ils eussent également trouvé le bonheur par une supériorité plus grande. Si j’avais su me vouer avec suite à la cause que j’ai servie, ou à la contemplation de la nature, ou à mes sentimens religieux, ou à vous qui avez tout surpassé, j’eusse été enivré. Qu’est-ce donc que ces éclairs d’une supériorité qui n’existe que pour mon tourment ? Qu’ai-je achevé ? Qu’ai-je fait ? Qu’ai-je accompli ? J’ai tout commencé, j’ai tout délaissé, et tout, jusqu’à Dieu, m’a fatigué. Ma condition humaine tour à tour m’épouvante ou me lasse, et je dédaigne par momens les mystères même dont je suis confondu. Ainsi rempli de sentimens contradictoires, je ne suis en harmonie ni avec moi-même <pb n="104" xml:id="p104"/> ni avec rien de ce qui existe. Un moment je l’ai été avec vous, et je défie mes semblables d’aimer plus que je ne vous ai aimée, mais à l’amour succèdent l’indifférence et la douleur. Depuis que je vous ai rendu la liberté, cette douleur a dépassé toutes celles que j’aie encore éprouvées. D’ailleurs je souffre et je m’afflige aussi de ce que j’ai fait. – Comment ? » demanda Gertrude. Il répondit : « Moi seul je peux être juge des tourmens de ma pensée, et savoir s’ils sont plus ou moins supportables. Je serais donc aussi seul juge de mon action, si j’y voulais mettre ce terme que les hommes ont jugé le terme de la douleur comme le terme de tout. Mais c’était ma volonté de n’immoler jamais à cette douleur quelque être, quelque intérêt, que ce soit mon bras qui appelle la guerre se refuserait à une victoire injuste, même au sein de ma douleur <pb n="105" xml:id="p105"/> je me sens plus fort que mes semblables et fait pour les protéger ; en un mot, tu peux me tuer, mais non pas me trahir. Sans le vouloir je vous ai fait du mal. Vous seule vous vous trouvez victime de ce caractère singulier, et bien que j’aie été de bonne foi, et qu’en cela je sois plus à plaindre qu’à blâmer, je m’afflige de ce qui arrive, et je voudrais ne vous avoir jamais connue. La résignation qui devant un événement menaçant est le recours de la faiblesse, mais qui est celui de la force devant un événement accompli, se refuse à mes regrets. Je reviens sur le passé, je maudis ce trouble qui s’empara de moi à votre aspect, et ne me laissa plus rien voir librement, je déplore ce qui est sans remède. » Il se tut un moment et reprit : « L’idée que vous seriez heureuse pourrait seule me calmer. Votre bonheur sera le premier v<emph>œ</emph>u de ma <pb n="106" xml:id="p106"/> vie. » Et avec un mouvement désespéré, il ajouta : « Mais vous serez malheureuse aussi ; vous êtes comme moi vous êtes née pour être malheureuse. Vous ne saurez jamais arranger votre vie. Encore si vous vouliez écouter les avis, les conseils ? Vous devriez me laisser vous diriger. » Il lui fit promettre de ne prendre jamais aucun parti sans le consulter. Gertrude, encouragée par sa tendresse, lui dit quelques mots sur l’étendue de ses regrets et sur le désespoir qui succéderait chez elle à un premier mouvement toujours courageux mais songeant à le ménager lui-même, elle le questionna encore, et sur ses lettres, et sur mille choses, toujours étonnée de ce qu’elle entendait, et cherchant à former quelques doutes. Et comme Rodrigue lui disait : « Il ne faut plus s’abuser. Vous êtes libre, en tout point vous êtes libre. – Eh quoi ! <pb n="107" xml:id="p107"/> reprit-elle, consentez-vous donc à ce que j’en aime un autre ? » Ce mot blessa Rodrigue profondément ; il dit avec une tristesse amère qu’il prouvait bien que Gertrude n’était pas fort affligée et il lui rendit en tout la liberté.</p>
          <p>Mais Gertrude était loin de se séparer de lui dans sa pensée, et il était loin de baisser de valeur à ses yeux. Il s’agrandissait au contraire ; il lui dévoilait une ame extraordinaire ; elle mesurait tout sur de nouvelles proportions, et, soit qu’elle ne fît qu’apercevoir la vérité, soit que sa raison s’égarât pour l’en sortir, elle se sentait pénétrée d’une élévation et d’une tristesse inconnues. Ce n’était plus cette peine désespérante de leur conversation précédente. L’attendrissement et la hauteur de leur ame avaient donné à tout une autre couleur.</p>
          <p>Gertrude qui cherchait, sans même <pb n="108" xml:id="p108"/> s’en rendre compte à se rattacher à quelque espérance, lui demanda si désormais il ne la reverrait plus. Rodrigue répondit qu’il la reverrait toujours. « Et durant vos absences, demanda Gertrude, continuerez-vous de m’écrire ? » Il parut étonné de cette question. – Eh quoi ! dit-il d’un ton pénétré, en doutez-vous ? En pourrait-il être autrement ? Croyez-vous donc que vous ne m’êtes pas toujours chère ? N’êtes-vous pas toujours ce que j’aime le plus, ce que j’aime seul dans le monde ? »</p>
          <p>Ils allèrent s’asseoir sur un banc qui était là. Rodrigue lui prit, lui serra les mains ; il lui demanda si elle l’aimait toujours, si elle conservait à jamais de l’affection pour lui. Gertrude l’assura que oui avec tendresse. Il demanda si tout ceci ne lui avait pas fait bien du tort dans son esprit ? Elle répondit <pb n="109" xml:id="p109"/> qu’elle était accoutumée à comprendre les natures telles qu’elles sont ; que ce qu’elle pouvait découvrir de nouveau ne changeait rien à ce qu’elle avait estimé une fois ; qu’elle l’aimait pour toutes les qualités qu’elle lui connaissait qu’elle aimait les gens pour eux et non pas pour elle, sans personnalité et sans ressentiment, il lui dit de conserver cette belle manière de sentir ; il lui serra les mains plusieurs fois avec tendresse, il les baisa plusieurs fois ; il était ému, pénétré, touchant. Gertrude lui dit que tout son bonheur serait de lui être de quelque utilité et de quelque consolation ; qu’elle tenait au moindre bien qu’elle pouvait lui faire, qu’elle n’y renoncerait jamais ; mais elle le pria de ne pas dire qu’il regrettait de l’avoir connue et que ce mot était trop cruel et trop douloureux. Elle avait de l’énergie et de la simplicité pour lui <pb n="110" xml:id="p110"/> faire entendre ce qu’elle sentait si profondément. Elle parlait sans contrainte pour exprimer des sentimens qu’elle avait besoin de lui montrer.</p>
          <p>Ils se remirent à marcher pour rentrer bientôt dans la maison. Gertrude lui demanda si ses pensées qui se dirigeaient vers les sciences morales, s’agitaient aussi souvent sur tout ce qui est inexplicable pour l’homme, sur l’univers, l’ame, le ciel. Il dit que oui, oui, qu’il pensait sur tout, sur tout. « Vous croyez à l’immortalité de l’ame ? demanda encore Gertrude. – Oui, j’y ai toujours cru. – J’en suis bien aise, répondit-elle, vous m’en convaincrez. J’en doutais quelquefois, mais, si vous y croyez, vous me persuaderez. – Et si je n’y croyais pas, demanda Rodrigue, que feriez-vous donc ? – Je conserverais mes doutes. » Gertrude lui demanda qu’il expliquât sa croyance, <pb n="111" xml:id="p111"/> mais il dit qu’il préférait lui écrire à ce sujet.</p>
          <p>Cette croyance si belle et si consolante qu’il faisait paraître à la fin de cette conversation fit sur Gertrude une vive impression ; son ame et tout s’en agrandirent encore. Rodrigue l’élevait à une hauteur triste et sublime. Alors ils s’assurèrent encore de leur mutuelle affection avec une grande tendresse, et ils se séparèrent bien tristes, mais bien unis. Oh ! avec le caractère qu’avait Gertrude, de quoi devait-elle recevoir de plus profondes impressions que d’un tel entretien !</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="112" xml:id="p112"/>
          <head>Chapitre IX</head>
          <p>C’est au sein de cette tristesse, c’est au moment où Rodrigue venait de lui rendre sa liberté, que l’ame de Gertrude, qui jusqu’ici cherchait celle de son amant, la trouva et se confondit avec elle. Leurs impressions, leur sensibilité, leur élévation se marièrent, pour ainsi dire, dans cette soirée ; Gertrude y reçut l’impression qui devait créer en elle la femme passionnée ; ce que n’avaient fait encore ni les soins, ni l’éloquence de Rodrigue sa douleur le fit ; Gertrude sortit de cette conversation ardente et dévouée, et seule à elle-même, <pb n="113" xml:id="p113"/> elle s’abandonna aux sentimens ; qui devaient la dominer désormais. Elle se rappela tout ce qu’il venait de dire, et elle le jugea d’après tout cet ensemble. Mais il fallait avoir le caractère qu’elle avait, il fallait être ce qu’elle était dès l’enfance ; il fallait les nouvelles et tendres idées qui s’étaient développées en elle, pour sentir, comme elle le sentit, ce qu’avait dit Rodrigue. Il semblait que le ciel eût voulu réunir tout ce qui pouvait atteindre et développer les facultés qu’il avait mises en elle. Il la livrait tout entière à la vie pour laquelle il l’avait créée.</p>
          <p>L’homme qu’elle aimait venait de se montrer tourmenté par sa pensée, et parfois livré seul à des souffrances inouies. Il se présentait grand, malheureux, sensible encore. En finissant, il lui avait parlé de l’immortalité de l’ame.</p>
          <p><pb n="114" xml:id="p114"/> L’idée de sa grandeur, de sa souffrance et de son immortalité s’empara d’elle. Il lui sembla qu’elle ne savait que de ce moment ce que c’était qu’aimer. Ce n’était plus ce même homme auquel elle pouvait donner le bonheur, c’était un être livré à la douleur, et oppressé par sa vie et sa pensée ; il y avait de la sublimité dans cette torture.</p>
          <p>Elle fut saisie par un enivrement de tendresse, de douleur et de larmes, dont son ame n’avait jamais eu l’idée. Elle ne songeait qu’à vivre pour lui. Elle ne lui demandait que de lui expliquer les secrets de son ame. Elle ne voulait rien que se vouer à entendre sa peine, regardant comme le bonheur le plus complet et le plus admirable, de la calmer. Elle rêvait un avenir tout semblable à ses impressions du moment, souffrir mais s’ennoblir, mais exister au-delà de l’existence ordinaire, c’était <pb n="115" xml:id="p115"/> quelque chose de surnaturel ; il semblait qu’elle fût déjà au temps de l’immortalité, qu’elle en connût l’impression elle ne voyait rien que d’élevé et d’éternel. Il l’avait sortie d’elle-même elle ne se connaissait plus ; elle était dégagée de tout bien terrestre et misérable.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="116" xml:id="p116"/>
          <head>Chapitre X</head>
          <p>Quand Gertrude se leva le lendemain après une nuit si mémorable, elle vit de loin Rodrigue qui se promenait tristement sous sa fenêtre. La pensée de se dévouer à lui la calma ; toute autre l’eût désespérée un avenir de soins et de souffrances était le seul dont elle pût supporter l’idée.</p>
          <p>Elle sortit pour le rencontrer. En voyant son visage altéré, son front pâle, elle éprouva des impressions étranges et inexprimables. Elle lui parla de son dévouement mais l’attendrissement qu’il avait montré la veille était passé ; <pb n="117" xml:id="p117"/> il l’écouta, il la remercia, il accepta tout en homme sage qui veut tout modérer. Gertrude le quitta mécontente ; mais tel était l’effroi que lui causait l’idée de ne plus l’aimer qu’elle persista dans ses tendres sentimens son égoïsme à elle était cette générosité même et ce dévouement.</p>
          <p>Alphonse reçut ce jour même beaucoup de monde de Paris. Jamais Gertrude ne se sentit si complètement possédée par une pensée ; il semblait quelle agît, qu’elle parlât par habitude ; tonte son ame, tout son être, étaient ailleurs ; c’était une souffrance sourde, insupportable. Elle voyait passer et repasser devant elle le seul de tous les êtres qui l’entouraient qu’elle comptât ; il semblait distrait par tout ce monde ; il causait avec son aisance habituelle ; sans cesse il ramena la conversation sur l’Amérique et sur la guerre ; Gertrude seule <pb n="118" xml:id="p118"/> le comprit, et vit combien il était encore plein de son autorité et de ses périls passés. Elle cherchait en elle une ame d’homme pour l’aimer ; elle voulait se créer des sentimens de sœur. Quand Rodrigue se retrouva seul avec elle, il aborda tout-à-coup les questions les plus sérieuses, et Gertrude, d’abord calmée par ses discours, fut bientôt séduite ; rien de froid ou de modéré ne pouvait exister en elle pour un pareil homme.</p>
          <p>Le lendemain, comme il entra chez elle, il la trouva en pleurs. « De quoi pleurez-vous ? » lui demanda-t-il d’un ton froid. Gertrude ne répondit rien. « Vous voudriez de la passion ! » reprit-il en riant. Gertrude sut s’élever au-dessus de l’impression que lui causèrent ces mots et elle répondit : « Je pleure ce que je suis ; à cela est-il quelque consolation ? En savez-vous ? – Je <pb n="119" xml:id="p119"/> ne vous comprends pas. – Oui, dit-elle, je m’effraie d’une tendresse que je ne peux pas modérer à ma volonté ; je m’effraie d’une ame qui ne me fut donnée que pour la donner. – Eh quoi ! lui dit-il avec amertume, ne sauriez-vous vous défendre de cette générosité ? Et pourriez-vous jamais vous manquer à vous-même ! » Gertrude ne répondit rien ; elle était trop fière pour se défendre quand on pouvait méconnaître son caractère. Elle avait toujours aspiré à dominer les besoins de son ame ; elle savait les malheurs où ils pouvaient l’entraîner, mais elle ne les méprisait pas ; Rodrigue lui avait donné une idée de la passion qui lui faisait dédaigner tous les amours passagers, et il lui avait fait comprendre une pensée qui la détachait de toutes les pensées des hommes. Elle voulait garder cette impression et, conservant la pureté et <pb n="120" xml:id="p120"/> la générosité de son ame, son ardent désir et son espoir étaient d’arriver au terme par un perfectionnement continuel d’elle-même. « S’il faut aimer se disait-elle, s’il faut satisfaire ce besoin à la fois sublime et déplorable, qu’il soit fait ainsi que le ciel l’a voulu ; mais que les nobles pensées restent dans mon cœur, que je m’habitue à m’élever vers une intelligence divine pour y puiser la résignation et la force ; que les hommes me trompent et me rendent malheureuse, mais que ma vertu soit inébranlable ; que j’aie fait quelque bien par mon passage et qu’à ma dernière heure j’offre à ce Dieu qui m’a créée sans que je le lui aie demandé, une ame sans reproche, et attendrie par quelque touchant souvenir. »</p>
          <p>Alors commença entre ces deux êtres une lutte intéressante : d’un côté Rodrigue, oubliant l’amour, développa <pb n="121" xml:id="p121"/> comme un caractère nouveau, plein d’amertume et presque méchant ; de l’autre, Gertrude, confondue de cette conduite, résista avec fermeté et sagesse aux impressions dangereuses qu’il développait en elle. D’un côté une force pleine et corruptrice de l’autre une force moins robuste en apparence, mais pure, mais belle, mais appuyée sur de vraies bases. « Vous ne m’avez point aimé, dit Rodrigue à Gertrude ; votre tête exaltée un moment a laissé votre ame libre, et aujourd’hui vous n’avez pas plus de douleur et de regret que moi. » Gertrude, pour rendre toute sa pensée, disait seulement qu’il poussait la dureté aussi loin qu’il avait porté la passion, et ce seul mot disait tout. Mais elle ne comprenait pas comment une telle passion s’était éteinte en quelques jours. Elle ne savait comment juger un pareil homme. Il lui faisait douler d’elle-même. <pb n="122" xml:id="p122"/> « Cependant, se disait-elle, il y a une vertu il y a une constance il y a de la passion sur terre, et il ne doit pas disposer de mes croyances. » Il lui semblait qu’il lui faudrait des années pour s’expliquer le caractère de Rodrigue. En attendant, elle cherchait, elle doutait, elle craignait les décisions trop promptes et bornées. D’ailleurs, quel qu’il fût, elle lui trouvait son prix, sa valeur comme homme ; il avait sa pensée, forte et belle ; même alors qu’il la révoltait, elle voulait lui garder son amitié, mais : « Pauvreté ! disait-elle, qui m’attache à son esprit, parce que je n’en ai pas trouvé d’autre ! Alors qu’il est si changé, il est encore le seul ! » Jamais elle ne sentit si fortement l’horreur de son isolement et d’un changement si subit, qu’un jour où se séparant de ses amis, elle alla seule au loin se promener dans la campagne.</p>
          <p><pb n="123" xml:id="p123"/> Elle revenait l’ame flétrie lorsqu’elle s’aperçut qu’elle s’était trompée de route ; elle se trouva au bord d’un ruisseau trop large pour le traverser sans aide. Elle levait la tête après avoir cherché des yeux où s’avancer, lorsqu’elle aperçut Rodrigue marchant de l’autre côté sur le bord du ruisseau, sans l’avoir encore vue. Il fredonnait un air ; Gertrude ne l’avait entendu chanter ainsi que depuis la décomposition de ses sentimens c’était un chant triste, un chant de désordre de funeste augure c’était l’égarement du méchant, c’était la marque sinistre de cet état diabolique. Voyant tout-à-coup Gertrude : « Je vous tends la main, s’écria-t-il, venez, venez ! » Mais Gertrude repoussait cet appui, son cœur se refusait à ce service, lorsqu’une paysanne, passant par là et tenant un enfant sur un bras, vit son embarras, et lui offrant <pb n="124" xml:id="p124"/> le bras que l’enfant laissait libre l’aida à passer. « Qui êtes-vous ? demanda Gertrude en regardant cette femme ; je connais tous les habitans du village, et je ne vous connais pas. » La pauvre femme raconta qu’elle venait d’un pays voisin implorer la bonté de madame de Selmire pour son enfant malade. « Son frère en jouant avec un couteau oublié par mégarde, ajouta-t-elle, l’a blessé au bras. Il y a déjà longtemps, le mal n’est pas guéri, l’enfant n’a que treize mois, et je crains que ce mal ne devienne dangereux. – Voyons la blessure, dit Rodrigue ; accoutumé à toutes celles du fer chirurgien et soldat à l’armée, je pourrai sans doute en juger. » La femme, avec un empressement brusque, voulut ôter le bandage de l’enfant, mais Rodrigue lui dit durement : « Arrêtez, vous lui faites mal. » Et d’une main légère <pb n="125" xml:id="p125"/> et compatissante, il ôta le bandage en disant à Gertrude : « Les hommes vulgaires s’accoutument à la douleur en s’en trouvant souvent témoins ; mais dès qu’on réfléchit, on en reçoit l’effet contraire, et j’ai appris, au sein du carnage dont les Espagnols étaient prodigues, à être humain. » L’enfant retirait son bras avec un sentiment de souffrance et d’instinct bien touchant dans un âge si faible ; Rodrigue cédait à ses mouvemens, et examinant le bras : « Vous n’avez, aucun des soins qu’il faut, dit-il durement à la femme ; rien n’est si délicat, rien ne demande plus d’attention qu’une telle blessure ; il faut de la propreté ; voyez ces bandages femme sans pitié ! » Il l’essuya, il le pansa de sa main guerrière ; l’enfant jeta des cris, mais il continua sans en tenir compte et le montrant à Gertrude : « Vous pouvez voir dans toute sa personne <pb n="126" xml:id="p126"/> l’effet de sa souffrance, dit-il, et c’est ici que votre charité éclairée sera bien à propos, car quelques secours sans suite ne feraient nul bien à ce pauvre enfant. » Il demanda à la femme : « Comment vous nommez-vous ? D’où êtes-vous ? » Et satisfait de ses réponses, il précéda Gertrude qui invitait la femme à se rendre au château.</p>
          <p>Cette bonté qui régnait tout-à-coup au milieu d’une humeur si dure d’une indépendance, pour ainsi dire, infernale, puisqu’elle le séparait de ses semblables, surprit et frappa Gertrude. Rodrigue s’en aperçut : « C’est avec des forces en rapport avec moi, dit-il, que ces forces aiment à se jouer. Avoir pitié de ce qui est faible c’est un mouvement naturel, mais le disputer aux puissances de la terre, secouer surtout l’amour qui est un dieu rusé et mystificateur, c’est là mon plaisir. » Alors il <pb n="127" xml:id="p127"/> parla des hommes dominateurs du monde, qui tous, disait-il, ont méprisé l’amour ; il l’anéantissait devant les grands intérêts, et secouant d’une pensée hardie la société jusque dans ses fondemens, il n’en tirait que ce qui appartient à la raison. Par ce pouvoir il séduisait encore Gertrude indignée : « Mais moi, mais moi, croyez-vous que je vous aie jamais aimée du fond de l’ame ? Jamais. Jamais. Moi, je n’ai rien fait du fond de l’ame. » Puis se démentant bientôt : « Mais savez-vous, lui dit-il, à quel point j’ai été amoureux ! Si cet état eût duré je serais mort ou devenu stupide ! » Ensuite il ajouta : « Je suis si vieux ! » Puis il reprit : « Écoutez ! Je vous aime autant que je vous aie jamais aimée, mais je triomphe de mon sentiment pour votre repos. – Au nom du ciel, s’écria Gertrude, finissez ; au nom du ciel laissez-moi ! <pb n="128" xml:id="p128"/> – Eh quoi ! dit-il ne voyez-vous pas que je plaisante ? Tout ce que je dis est faux. Je veux vous faire parler. Et vous n’êtes point malheureuse. » Il lui demanda sa main, mais Gertrude s’éloigna.</p>
          <p>Quand elle le revit : « Je vais vous faire, lui dit-il, la peinture du désert tel que je l’ai vu tel que je l’ai parcouru.</p>
          <p>» Figurez-vous une étendue sans bornes, et nulle colline, nul rocher, ne s’élevant dans ce vide immense. La terre présente seulement çà et là des couches horizontales fracturées qui souvent couvrent un espace de deux cents milles carrés et sont plus élevées que tout ce qui les environne ; les naturels les appellent des bancs, semblant deviner l’ancien état des choses où ces élévations formaient des écueils de la grande mer intérieure dont ces déserts étaient le fond.</p>
          <p><pb n="129" xml:id="p129"/> » Une illusion nocturne retrace souvent cet état du monde primitif. Quand, à leur lever et à leur coucher, les astres éclairent le bord de la plaine, ou quand leur image tremblante paraît doublée dans la couche la plus basse des vapeurs, on croit voir l’Océan. Ainsi que lui le désert remplit l’esprit du sentiment de l’infini.</p>
          <p>» Changeant d’aspect deux fois chaque année, tantôt nu comme les sables de Lybie, tantôt couvert de verdure comme les steppes élevées de l’Asie moyenne, l’énergie de la nature en liberté s’y développe dans une variété prodigue de formes organiques. Elle n’y a connu de bornes que celles qu’elle s’est données. Les animaux, habitans et maîtres du désert, témoignent sa richesse. Les agoutis, les petits cerfs mouchetés, les tatous cuirassés les troupeaux de cabiais indolens, les chinches agréablement <pb n="130" xml:id="p130"/> rayés par bandes, mais dont l’odeur empeste l’air, le grand lion sans crinière, le tigre du Brésil, assez robuste pour traîner au haut d’une colline le jeune taureau qu’il a tué, tous ces animaux et une multitude d’autres parcourent la plaine dénuée d’arbres. « Quelques palmiers en éventail sont seuls dispersés çà et là. Lorsque, par effet vertical des rayons du soleil qu’aucun nuage n’arrête, l’herbe brûlée tombe en poussière, le sol se crevasse comme s’il était ébranlé par de violens tremblemens de terre. Alors, si des vents opposés viennent à se heurter à sa surface, et si leur choc propage le mouvement circulaire, la plaine offre un spectacle extraordinaire. Pareil à une vapeur, le sable s’élève au milieu du tourbillon raréfié et peut-être chargé d’électricité, tel qu’une nuée en forme d’entonnoir, dont la pointe glisse sur <pb n="131" xml:id="p131"/> la terre, semblable à la trombe bruyante redoutée du navigateur. Le ciel qui paraît abaissé ne jette qu’un demi-jour trouble et livide sur la plaine désolée. L’horizon se rapproche tout-à-coup. Il resserre le désert et le cœur de l’homme. Suspendu dans l’atmosphère qu’il voile d’un épais nuage, le sable embrasé et poudreux augmente la chaleur étouffante de l’air. Au lieu d’apporter la fraîcheur, le vent d’est apporte une ardeur nouvelle en charriant les émanations brûlantes d’un terrain long-temps échauffé.</p>
          <p>» Les flaques d’eau que protégeait le palmier dont le soleil a fané la verdure, disparaissent peu à peu. De même que dans les glaces du nord les animaux s’engourdissent, de même ici le crocodile et le boa, profondément enfoncés dans la glaise desséchée, s’endorment sans mouvement. Partout l’aridité annonce <pb n="132" xml:id="p132"/> la mort, et partout elle poursuit le voyageur altéré et déçu par le jeu des rayons de lumière réfractés qui lui présentent l’image de l’eau. Enveloppés de nuages de poussière, tourmentés par la faim et par une soif ardente, de toutes parts errent les bestiaux et les chevaux. Ceux-ci, le col tendu dans une direction contraire à celle du vent, aspirent fortement l’air pour découvrir par la moiteur de son courant le voisinage d’une flaque d’eau non entièrement évaporée. Les mulets, plus rusés, cherchent pour se désaltérer le suc du cactus, mais écartant avec leurs pieds les piquans de ce végétal enveloppé d’épines souvent ils sont déchirés et estropiés.</p>
          <p>» À la chaleur brûlante du jour succède la fraîcheur d’une nuit qui égale le jour en durée ; mais les bestiaux et les chevaux ne goûtent encore aucun <pb n="133" xml:id="p133"/> repos. Des chauve-souris monstrueuses les poursuivent durant leur sommeil, se cramponnent sur leur dos, leur sucent le sang et leur occasionent des plaies où s’établissent les hippobosques, les mosquites et une foule d’autres insectes à aiguillon. Telle est l’existence douloureuse de ces animaux dès que l’ardeur du soleil a fait disparaitre l’eau de la surface de la terre.</p>
          <p>» Quand, après une longue sécheresse, s’approche enfin la saison des pluies, soudain la scène change dans le désert. Le bleu foncé du ciel, jusqu’alors sans nuage, prend une teinte plus claire. Les étoiles, dont la lumière était tranquille comme celle des planètes, deviennent scintillantes au zénith. C’est l’effet des vapeurs. Il s’élève dans le sud des nuages isolés qui paraissent des montagnes éloignées. Un brouillard s’étend sur tout l’horizon. Les coups <pb n="134" xml:id="p134"/> de tonnerre annoncent dans le lointain la pluie vivifiante.</p>
          <p>» À peine la surface de la terre est-elle humectée, que le désert, couvert de vapeurs, se revêt d’une infinité de graminées. Les plantes renaissent ; les fleurs s’épanouissent, et l’air retentit du chant des oiseaux. Les chevaux et les bestiaux bondissent dans la plaine, et jouissent de la vie. Le jaguar agréablement moucheté se cache dans l’herbe haute et touffue, et, par un saut léger, il s’élance comme le tigre d’Asie, pour saisir les animaux au passage. Le crocodile et le boa sont sortis de leur tombeau.</p>
          <p>» Mais les fleuves qui bornent la plaine au sud se gonflant peu à peu, la nature contraint à mener la vie des amphibies ces mêmes animaux qui, dans la première moitié de l’année, mouraient de soif sur un sol poudreux. Une partie <pb n="135" xml:id="p135"/> du désert présente l’image d’une vaste mer intérieure. Les jumens se retirent avec leurs poulains sur les bancs élevés qui sortent de la surface des eaux comme de longues îles. Chaque jour l’espace non inondé se rétrécit. Les animaux pressés les uns contre les autres et privés de pâturage, nagent, longtemps çà et là, et trouvent une nourriture chétive dans les panicules fleuries des graminées qui s’élèvent au-dessus d’une eau brunâtre et en fermentation. Beaucoup de jeunes chevaux se noient ; beaucoup sont surpris par le crocodile qui, de sa queue armée d’une crête dentelée, leur fracasse les os, puis les dévore.</p>
          <p>» Le désert sépare la civilisation naissante et la barbarie ; au nord des villes, des champs sont pressés les uns contre les autres ; au sud règne une solitude effrayante. D’antiques forêts d’une <pb n="136" xml:id="p136"/> épaisseur impénétrable remplissent une contrée humide ; des masses immenses de granit, couleur de plomb rétrécissent le lit des rivières écumeuses ; et les montagnes et les forêts retentissent incessamment du fracas des cataractes et des cris du jaguar et du singe. Au milieu de cette nature grande et sauvage vivent des peuples de race et de civilisation diverses. Dans un des vastes espaces qui les séparent, des figures gravées sur des rochers attestent que jadis cette solitude a été le séjour d’un peuple parvenu à un certain degré de civilisation. Mais les peuples qui subsistent aujourd’hui n’en ont rien hérité ; et tandis qu’au désert, c’est le tigre et le crocodile qui combattent le cheval et le taureau ; sur les bords garnis de forêts, c’est l’homme qui est perpétuellement armé contre l’homme. Là, avec une avidité féroce, des peuplades entières <pb n="137" xml:id="p137"/> boivent le sang de leurs ennemis ; d’autres les tuent non armés en apparence, mais préparés au meurtre par le poison dont est enduit l’ongle de leur pouce. Les hordes les plus faibles, lorsqu’elles entrent dans la région des sables, effacent soigneusement avec leurs mains la trace de leurs pas timides. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="138" xml:id="p138"/>
          <head>Chapitre XI</head>
          <p>Cependant la fermeté de Gertrude commençait à s’ébranler. La dureté de l’homme qu’elle aimait la démoralisait ; son ame devenait froide ; tous les sentimens tendres s’en retiraient ; elle se demandait ce que valait la vertu et s’il fallait la payer si cher ? Se livrer avec ardeur à l’activité de son caractère appeler à son aide toutes les distractions de la vie, s’amuser, s’étourdir, échapper par du bruit au sentiment de la douleur et de l’existence, lui semblait plus profitable que ces combats. Si par momens sa sensibilité se réveillait, Rodrigue <pb n="139" xml:id="p139"/> rendait ce réveil chaque jour plus difficile. Il entourait Gertrude de sa sécheresse il l’en pénétrait ; il la dominait, il lui passait l’ennui, le découragement, le dégoût. Il la révoltait par ces puissances perverses dont elle ne pouvait plus combattre l’influence. Enfin quand il fut arrivé à ce point qu’il l’avait tout-à-fait détachée de lui, Gertrude conservait encore l’impression de ce désenchantement. Le monde ne lui apparaissait plus qu’avec de sombres couleurs. Elle se voyait seule de son espèce. Elle frémissait à l’idée des souffrances que son isolement lui avait déjà fait subir, et que l’avenir lui promettait toujours plus prononcées. Un instant elle souhaita le calme au prix de sa dégradation elle consentait à le payer ainsi.</p>
          <p>Telles étaient les terribles pensées qui l’occupaient, quand Alphonse parut <pb n="140" xml:id="p140"/> tout-à-coup dans le plus grand danger. Sa maladie prit un caractère imprévu ; des accidens se déclarèrent ; et les médecins dirent que leur espoir était perdu. Gertrude fut frappée de ces accidens. La seule idée qu’autrefois elle aurait dû à la mort d’Alphonse une liberté qui lui eût été chère, suffit pour l’attendrir profondément sur le sort de son mari. Il était si jeune qu’importaient alors ses facultés ? Il allait mourir dans son bel âge il s’agissait de la vie ou de la mort, et cette pensée faisait disparaître toutes les autres. Rodrigue joignit ses soins à ceux de Gertrude. Il rassura sa maison effrayée ; il contint le trouble des amis et des domestiques ; il fit régner l’ordre, et Alphonse ayant retrouvé sa connaissance, l’espoir éteint se réveilla.</p>
          <p>Son visage aimable conservait, malgré son changement, toute son expression <pb n="141" xml:id="p141"/> ses lèvres décolorées exprimaient encore le même sourire ; au sein de ses souffrances il conservait ce charme qui lui avait valu tant de beaux jours ; il remerciait avec sa grâce accoutumée Gertrude et ceux qui l’entouraient. Mais cette amabilité dura peu, et quand les souffrances devinrent plus vives et plus prolongées et que, conservant sa tête, il se dit que sa guérison ne serait pas si prompte qu’il l’avait cru d’abord, il montra qu’il était bien changé. On le vit déchargeant sur ceux qui l’entouraient tout le poids de son inquiétude et de son ennui. Mille fantaisies, mille manies d’une ame faible et accoutumée à céder à toutes ses impressions, s’accrurent avec la maladie. Il prenait en dégoût les gens de son service. « Sortez de ma chambre, dit-il un jour avec emportement à une femme pleine de zèle et d’adresse que Gertrude <pb n="142" xml:id="p142"/> avait placée auprès de lui, je ne veux plus vous voir. Cette femme m’ennuie, dit-il à Gertrude, donnez-m’en une autre. » Et comme le soir Gertrude n’avait encore nommé personne pour la remplacer, elle lui dit de rester à la porte de son mari tandis qu’elle même irait dîner. Alphonse ayant appelé, cette femme entra et lui aussitôt : « Eh ! pourquoi est-ce vous qui venez ? S’écria-t-il, je suis las des gens qui m’entourent, j’ai dit déjà que je ne voulais plus vous voir. » Et comme la femme resta interdite : « Qu’attendez-vous donc pour sortir ? dit-il avec emportement. Je ne suis donc plus maître ici ? Non, on dispose de moi et de mes volontés ; on profite de ma souffrance. Tout s’unit pour me tourmenter. Appelez Gertrude. Je veux lui parler. » Elle arriva ; il lui montra son humeur et son chagrin, mais il se calmait en sa présence, et le <pb n="143" xml:id="p143"/> ton de Gertrude semblait tout rassurer autour d’elle. De nouveaux sujets d’irritation se rencontraient à chaque instant. Il se lassa de son appartement, de sa chambre, il fallut le transporter ailleurs c’est en vain que les médecins ordonnaient le repos il ne voulait rien entendre, il voulait de l’air au milieu de la nuit. Une fois : « Amenez-moi des chiens, dit-il ; donnez-moi mes fusils, je veux tout préparer pour la chasse un moment du moins je croirai que je peux chasser. » Il caressa ses chiens, il les appela, il s’agita. « Apportez-moi mes bijoux, mes montres, mes breloques, je veux les voir. » Il en distribua une partie à ceux qui l’entouraient. Il conserva les autres, les regardant en souriant comme si de doux souvenirs y étaient attachés. « Je veux tous les journaux. Je les veux là, sur mon lit. Mais je ne peux pas les lire. Gertrude, <pb n="144" xml:id="p144"/> voyez ce qu’on donne aux théâtres ? Quels spectacles ce soir… Quel mal y aurait-il à m’y transporter ? Que je m’ennuie ici ! » Il priait Gertrude d’écrire pour savoir où étaient les gens de sa connaissance, ce qui se passait parmi eux et à Paris ; il querellait ses médecins, demandant à tout moment s’il était en danger, s’il guérirait, s’il fallait du temps.</p>
          <p>Enfin le péril se réveillant une seconde fois et se montrant pressant, l’effroi s’empara de lui on le vit plus tourmenté, plus misérable, et il offrit un cruel spectacle.</p>
          <p>On le vit, au bord de la tombe, ne plus retrouver une seule étincelle de ce courage qui, au sein des batailles, lui avait fait braver si joyeusement la mort. On le vit privé de toute énergie, montrer le malheur et l’abaissement où son genre de vie l’avait conduit. Au moment <pb n="145" xml:id="p145"/> de la perdre, il regretta la vie qui l’ennuyait, il déplora sa jeunesse si tôt frappée ; sa belle main devenue faible soulevait avec impatience le poids des couvertures étendues sur son lit, et la mollesse de tout ce linge, appareil de maladie, lui faisait regretter ses armes et la terre des camps.</p>
          <p>Plus le mal empira plus sa faiblesse morale s’accrut. Il ne voulait pas rester seul un moment. Si Gertrude n’était pas là il voulait que plusieurs personnes fussent dans sa chambre ; bientôt il ne sut plus se passer de sa femme. Enfin, agité, il l’appela à la suite d’un évanouissement ; et, faisant signe à ses gens de se retirer, il resta seul avec elle. « Gertrude, lui dit-il avec vivacité, Gertrude, je veux vous avouer ma faiblesse j’en ai besoin je veux vous dire… » Il hésita et comme Gertrude le pressa avec douceur de s’expliquer : « Mais <pb n="146" xml:id="p146"/> qu’allez-vous penser ? reprit-il. Quelle sera votre surprise ! » Il parut alors agité par quelque pensée terrible ; et tendant tout-à-coup la main à Gertrude, comme s’il voulait se hâter de lui dire son secret : « J’ai peur de la mort, dit-il en frémissant, j’ai peur, toute l’intelligence qui me reste ne sert qu’à augmenter ma crainte, j’appelle en vain mon courage ; j’ai peur, Gertrude, et c’est dans cet état pitoyable qu’aujourd’hui votre mari se montre à vous. » Gertrude sentit douloureusement ces paroles désolantes mais songeant aussitôt à dissimuler ce qu’elle éprouvait : « Pourquoi, lui dit-elle avec fermeté, vous livrer aux mouvemens d’une imagination vive et inoccupée ? Toute personne à votre place serait dans les mêmes terreurs que vous, si elle voulait s’y livrer. Mais qui vous dit que la mort est si proche ? qu’en savez-vous ? <pb n="147" xml:id="p147"/> Si elle était là au contraire vous trouveriez tout votre courage. Ce qui est pire que la mort, c’est l’ennui et les pensées qu’il donne. Songez combien ses effets nous abusent… – Non, non, interrompit Alphonse, que ces paroles cependant avaient un peu calmé, je sens mon mal mais après vous avoir dit ma faiblesse, que je vous dise votre empire quand vous êtes là, ma peur disparaît ; il semble qu’il vous appartienne d’assurer ma vie ; votre force fait renaître la mienne ; et, de même que j’avais placé en vous mes vertus, de même je trouve en vous mon courage. » Gertrude fut vivement touchée de cet aveu, et elle s’enfonça en souriant dans son fauteuil, comme pour prouver à son mari qu’elle ne voulait plus quitter cette place. Il la comprit, et la remercia avec une tendre reconnaissance. Puis il reprit avec agitation : « Que-serais-je devenu <pb n="148" xml:id="p148"/> sans vous lors de ces derniers dangers ? Quelle terreur ! Votre seule voix dans ma chambre m’a rassuré. Que c’est affreux ! Mourir ! Mourir ! » Gertrude fut humiliée pour lui de ces lamentations ; mais qui perd son courage, perd bientôt sa dignité ; elle essaya de le rassurer, et, durant le temps qu’il vécut encore, elle ne le quitta point. Le mal se réveilla plus violent, et tout remède fut inutile. Les premiers froids de l’automne avaient décidé de son sort. Alphonse perdit de nouveau connaissance, et son délire trahit un effroi qui ne s’éteignit qu’avec lui. Quelques pensées de ses plaisirs passés se mêlèrent à ses craintes, et sa fin fut toute empreinte de sa faiblesse et de sa légèreté : « Vous voilà ! s’écriait-il, vous voilà toutes si belles, vous qui m’avez séduit ! Quoi ! je vous retrouve à cet affreux moment où mes forces et tout me <pb n="149" xml:id="p149"/> quitte ! Quoi ! c’est vous, Claire ! vous qui m’avez appris ce que c’est qu’aimer ! Et vous, Fanny, dont les pleurs ont causé ma première infidélité ! Oh Fanny ! que je vous voie encore ! Je vous ai tant regrettée ; la mort qui nous sépara va donc nous réunir ! Ah Wilhelmine ! ah ! souvenirs de la guerre et de l’Allemagne ! Mais c’est Juliane dans tout l’éclat de son talent ! Quels accens ! Je l’ai beaucoup aimée ! Mais les voilà ! les voilà ! Que de souvenirs ! que de joies passées ? Oh ! que je voudrais vivre ! Appelez Gertrude, où est-elle ? Je meurs ! Je meurs ! Que de fleurs que de parfums ! Pour qui sont ces guirlandes ?… »</p>
          <p>Ainsi, de frayeur en frayeur, de souvenir en souvenir, il expira.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="150" xml:id="p150"/>
          <head>Chapitre XII</head>
          <p>Cette mort fut pour Gertrude une frappante leçon et le dégoût profond qui se mêla à sa pitié, la rappela aussitôt à la vertu et à la vérité. Tout son courage, toute sa résolution, se réveillèrent devant le lit d’Alphonse ; mille douleurs valaient mieux qu’un pareil abaissement ; l’idée de la souffrance lui faisait presque du plaisir, et quand Rodrigue prit congé d’elle pour la laisser au recueillement que demandait sa position, elle parut avoir oublié tout-à-fait sa conduite et son amour ; elle se trouva isolée dans sa maison en deuil <pb n="151" xml:id="p151"/> avec une fermeté qui dominait tout, et repoussant les dernières impressions que lui avait causées Alphonse elle lui rendit de derniers hommages par les souvenirs meilleurs qu’il laissait après lui.</p>
          <p>Mais Gertrude n’avait pas besoin de cette leçon pour revenir à son caractère naturel ; ce n’était pas des facultés comme les siennes qu’on pouvait tromper, et le désordre eût été pour elle non pas seulement horrible, mais ennuyeux. Attaquer le siège des nobles pensées ce n’est pas tarir la sensibilité ce n’est pas finir le supplice, c’est le changer, et des deux supplices un seul était digne de Gertrude.</p>
          <p>Elle se trouvait dans une position nouvelle que l’âge d’Alphonse ne lui aurait jamais laissé prévoir. Elle était libre ! Eh ! que lui importait sa liberté ! Elle tomba dans l’accablement, rien <pb n="152" xml:id="p152"/> dans le monde ne l’intéressait plus ; à cet état voisin de la stupidité succéda l’effroi ; un trouble étrange s’empara d’elle ; il lui semblait que les objets terrestres perdaient de leur réalité. Elle avait compté sur cet amour comme pour affermir sa vie ; elle s’était livrée avec confiance et cette terreur irréfléchie que lui causait quelquefois l’existence, avait disparu. Aujourd’hui de nouveau elle se retrouvait seule avec des facultés que la passion avait rendues plus redoutables, et abandonnée à des pensées et à des émotions qui l’effrayaient : « Ô Dieu ! disait-elle, vous l’avez fait pour l’isolement, et au sein de son malheur il trouve en lui-même son énergie ; pourquoi n’a-t-il pas besoin de moi, et que ne pouvons-nous puiser notre courage dans l’union de nos âmes agitées ? Ô Rodrigue ! s’écriait-elle encore, ô Rodrigue ! vous <pb n="153" xml:id="p153"/> m’avez enivrée de votre tendresse, et vous m’abandonnez. Vous m’avez fait exister de votre noble existence, mon cœur battait avec le vôtre, je me voyais sur terre placée en dehors de l’humanité, et comme autrefois je me sentais trop faible pour savoir apprécier tant de bonheur, aujourd’hui il me semble que mon malheur aussi dépasse mes facultés ! »</p>
          <p>Comment l’oublier quand il s’offrait à son souvenir avec cet esprit supérieur, la plus puissante des séductions humaines ! Quand il s’offrait avec ce pouvoir qui élevait Gertrude au-dessus de la vie habituelle ! Elle était ambitieuse, elle avait désiré des grandeurs. Rodrigue lui donnait la première grandeur. Elle pleurait sa tendresse, mais surtout elle pleurait sa pensée. Où trouver désormais la vérité ? Elle s’en fiait à lui.</p>
          <p>« Si je pouvais, disait-elle, ne plus <pb n="154" xml:id="p154"/> aimer, élever mon cœur par la seule contemplation de la vérité et l’étude de la raison !»</p>
          <p>Enfin une profonde pitié pour la nature humaine vint l’attendrir. Elle voulait se vouer à secourir, à servir ses semblables ; les consoler lui semblait le seul recours qui lui restât. « Ô bonté ! ô pitié ! secourez-moi, disait-elle, soutenez mon cœur au désespoir Que je me pénètre de la douleur des autres pour élever la mienne Que ma sensibilité ne soit pas perdue qu’elle soit du moins secourable pour ceux qui sentent comme moi ! »</p>
          <p>La pensée de Dieu aussi vint l’occuper. Il s’était révélé à elle dans les grandes émotions de l’amour ; sa douleur aussi la porta vers lui. Ah ! qu’elle fut admirable et bien instruite cette religion qui mit le culte dans la souffrance même, de manière que la douleur <pb n="155" xml:id="p155"/> déjà c’était l’amour, et qu’une femme tendre et exaltée, cette Thérèse que l’Église a fait sainte pour sa tendresse, s’écriait dans son transport : « Mon Dieu ou souffrir ou mourir ! »</p>
          <p>Dieu pour Gertrude c’était les qualités que nous connaissons portées au plus haut degré ; c’était l’ame des grands hommes ; c’était le génie dépouillé de tout ce qu’il a de terrestre ; c’était toujours plus d’intelligence plus de fermeté, plus de tendresse, et quoiqu’elle sût combien ces idées-là même étaient bornées du moins sont-elles les seules par lesquelles nous puissions aller à lui. Elle ne pensait pas qu’il dirigeât chaque événement de la vie des hommes, et nous ayant créés avec des facultés, elle croyait que sur terre il nous laissait à nous-mêmes ; la vie lui semblait donc une séparation momentanée d’avec lui, mais elle aimait <pb n="156" xml:id="p156"/> à venir le prier comme s’il devait lui répondre ; elle aimait à rêver à sa grandeur, à se détacher devant lui de tout ce qui n’était pas digne de lui, à se consoler dans son sein. Elle s’abandonnait devant Dieu à ses regrets tout entiers ; elle lui portait toutes ses faiblesses elle osait tout lui dire, et elle sentait en lui pour la comprendre et la relever un esprit et une pitié sublimes. Cette seule action de diriger son ame vers le ciel la fortifiait déjà, Gertrude sortait de ses émotions religieuses attendrie mais calme. Oui, ces émotions sont les plus belles de l’homme, les plus désintéressées, les seules qui ne tenant pas à son existence même, le sortent de sa condition humaine. Gertrude demandait au ciel de se borner à cet amour.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="157" xml:id="p157"/>
          <head>Chapitre XIII</head>
          <p>Un jour qu’elle était restée à genoux plus long-temps (car l’homme qui pourrait prier debout cherche à exprimer son sentiment jusque par son attitude), un jour qu’elle se sentait plus religieuse plus résignée qu’à l’ordinaire elle apprit la mort d’Hedwige. Ainsi la mort l’entourait. Elle fut frappée de cette nouvelle, car bien que la santé d’Hedwige fût menaçante, elle ne s’y attendait point. Elle leva au ciel des yeux pleins de larmes, car elle avait aimé Hedwige de toute son ame ; cette amitié, <pb n="158" xml:id="p158"/> comme celle de la première jeunesse tenait de l’amour. Ce fut Rodrigue qui apprit à Gertrude ce malheur en lui envoyant cette dernière lettre d’Hedwige mourante :</p>
          <p>« Gertrude, le jour approche qui va terminer mes souffrances mais je voudrais vous y préparer ; je voudrais vous dire combien la mort me sera douce et secourable, afin que vos regrets soient moins amers. Quoi ! Gertrude, nous ne nous verrons plus ici-bas, et cette amie qui m’entoura de tant de soins, dont la tendresse m’aida à supporter mes maux, m’aura bientôt perdue pour toujours ! Ah ! je prévois votre peine, et je vous dois de ne point me la dissimuler, de la sentir pour vous dans toute sa vérité ! Mais, chère amie, si je n’ai de regrets en mourant que ceux que je laisse après moi, vous aurez cette admirable bonté <pb n="159" xml:id="p159"/> de faire un effort sur votre douleur pour Hedwige.</p>
          <p>» Oh ! Gertrude ! j’ai tant souffert, j’ai tant essuyé au-delà de mon pouvoir ! Enfin je touche au terme je vais mourir ! La paix, l’éternelle paix, va succéder à tant d’horribles inquiétudes. Je ne tremblerai plus pour la vie de ce que j’aime ; je suis délivrée d’un supplice dont le seul souvenir me fait frissonner. Gertrude vous comprendrez donc combien la mort m’est secourable, et vous supporterez courageusement ma perte. Mais une plus noble raison vous fera trouver ma mort belle et vous la fera peut-être envier si je vous connais bien.</p>
          <p>» Oh Gertrude ! je meurs fidèle au seul sentiment de ma vie ! Je n’ai eu qu’une pensée qu’une occupation mon existence entière se trouve renfermée dans ma dernière heure. J’ai payé <pb n="160" xml:id="p160"/> cher ce bonheur, et je le paie aujourd’hui de la vie. J’ai été aimée comme je voulais l’être et j’ai aimé comme je voulais aimer ! Gertrude, Gertrude, la femme qui trace de telles lignes, n’est-elle pas heureuse entre les femmes heureuses ?</p>
          <p>» Ah ! ce cœur qui n’a rien perdu de la vivacité de son amour, ce cœur qui aime peut-être plus à son dernier instant qu’il n’a jamais aimé, ce cœur eût regretté ses tourmens, si Charles n’eût pas voulu se résigner à ma perte prochaine. J’eusse voulu souffrir encore pour lui épargner un mal insupportable, et l’idée de ce mal m’a fait passer des jours et des nuits terribles. Mais j’ai fait entrer dans son ame la douceur de la mienne ; il se résigne, il se soumet il est touché de mes prières pressantes il croit à un monde plus heureux où nous nous réunirons et l’énergie <pb n="161" xml:id="p161"/> de notre amour lui donne la conviction de l’immortalité de nos âmes. Il jure de continuer la guerre, de se dévouer tout entier à la cause qu’il respecte et je compte sur ces distractions qui ne peuvent le détacher de mon souvenir, mais qui occuperont sa vie. Quand j’ai voulu parler de sa fidélité, il a été furieux et m’a dit que de telles paroles détruiraient tout mon ouvrage, qu’il fallait lui rendre alors le droit de se désoler sans mesure, que je ne méritais point de lui ce triomphe odieux de sa propre peine.</p>
          <p>Cependant en voyant ses combats, sa douleur, je sens s’affaiblir ma joie de mourir ; lui seul peut ainsi troubler les transports de ma délivrance. Gertrude, vous dont la tendresse et la fermeté soutinrent mes forces, écrivez-lui, faites-lui entendre ces paroles magiques avec lesquelles vous me rappeliez à l’espérance, <pb n="162" xml:id="p162"/> élevez son caractère comme vous éleviez le mien ; nous sommes lui et moi deux êtres pareils, et celle qui sut me calmer saura le calmer. Parlez-lui de notre réunion éternelle ; que cette idée le suive dans les combats mais ne rende pas cependant son courage trop téméraire. Dans l’avenir, voyez-le faites s’il se peut, qu’il s’établisse dans les lieux où vous êtes ; entourez de quelque soin cette vie dont une autre avait fait son seul intérêt dans le monde. Oh ! Gertrude je n’ajouterai point à ceci les assurances de ma vive amitié elles s’y trouvent, et votre amie ne vous montra jamais plus d’affection que dans les prières qu’elle vous adresse mourante. Je sais qu’elles vous seront sacrées. Je vous presse sur ce cœur qui s’éteint plein de vous dans ces bras qui vous ont pressée si souvent quand les expressions manquaient à ma <pb n="163" xml:id="p163"/> reconnaissance, à mon attendrissement, à ma tendresse. Adieu donc, adieu, Gertrude, c’est la dernière fois, c’est le dernier mot, Gertrude, Gertrude. »</p>
          <p>Peu de temps après avoir écrit cette lettre, Hedwige alla plus mal. La ville où elle se trouvait était assiégée par les Turcs, et l’on prévoyait sa reddition et les horreurs dont l’une ou l’autre troupe en Grèce accompagne sa victoire. Quelques chefs songeaient à s’ouvrir un chemin à travers les rangs ennemis et à sauver la garnison. Charles pressé par eux de les suivre refusa d’abandonner Hedwige mourante, mais comme il entrait dans sa chambre pour lui dire qu’il restait Hedwige, dans un élan de l’ame et de l’amour le pressa dans ses bras, et épuisant par la tendresse le peu de force qui lui restait, elle expira sur son sein. Ainsi Charles vit s’éteindre <pb n="164" xml:id="p164"/> une vie dont il avait disposé en homme, payant il est vrai, par son ardeur, les sacrifices dont cette ardeur même était la cause, mais proportionnant tout à ses besoins et à sa force plus qu’à ceux d’Hedwige. Ainsi, après un amour si ferme et si fidèle, ces deux amis furent sur terre séparés pour toujours. Les compagnons de Charles l’entraînèrent, et avec tout ce qui put échapper aux Turcs, le sauvèrent à travers les périls.</p>
          <p>La lettre de Rodrigue contenait ces détails. Durant les mois de l’hiver, il n’avait cherché qu’à distraire Gertrude, lui parlant de ses travaux, de ses observations sur la France, calme et laborieux. Mais depuis quelque temps il n’écrivait plus ; déjà le printemps commençait, elle allait s’inquiéter de ce silence, quand elle reçut cette lettre. Elle y trouva un nouveau langage, un <pb n="165" xml:id="p165"/> intérêt pour cette perte, une pitié pour elle, une douleur, qui semblaient étonnans après tant de mois de refroidissement. Il en appelait au courage de Gertrude, et parlait un langage fait pour elle.</p>
          <p>Oh ! que de pleurs sur ce soin ! Combien, au moment de la perte de ce qui nous est cher, un soin de l’amitié ébranle l’ame ! Oh ! comme Gertrude se reporta vers Rodrigue ! Le soir même elle reprit ses premières et anciennes lettres ; elle s’enivra de sa douleur ; elle pleura ensemble et son amie et son amant ; elle confondit tout.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="166" xml:id="p166"/>
          <head>Chapitre XIV</head>
          <p>Le lendemain du jour où Gertrude avait reçu cette lettre, Rodrigue arriva chez elle à la campagne. Il était excessivement triste. En entrant dans la cour du château, il vit que la plus grande partie des bâtimens était fermée ; Gertrude ne s’était réservé qu’un seul appartement il reçut une impression pénible du silence de ces lieux qu’il avait vus si différens l’isolement de Gertrude se sentait bien avant qu’elle-même eût paru.</p>
          <p>Combien elle fut troublée en le voyant ! Elle venait de sentir qu’elle l’aimait plus <pb n="167" xml:id="p167"/> que jamais. Il la serra dans ses bras, déplorant la mort d’Hedwige. Gertrude pleura sur son sein. Oh ! que cet appui lui plaisait pour pleurer !</p>
          <p>Elle avait déjà versé tant de larmes la veille, que son visage était altéré ; l’expression la plus touchante s’y lisait, car nul visage n’était plus touchant que celui de Gertrude affligée tout le caractère du sentiment y était peint. Rodrigue fut frappé de ce changement et vivement touché car Gertrude était une femme délicate et faible, et rien dans sa personne n’annonçait ni ne soutenait la force de son ame. Elle lui plut dans cette douleur et sympathisant avec ses propres impressions. Elle était en deuil ; mais déjà depuis qu’elle aimait Rodrigue, elle avait quitté le luxe dont son mari l’environnait, et elle était retournée à sa simplicité. Son beau et noble front n’avait plus connu de parure ; <pb n="168" xml:id="p168"/> sa tête, couverte de longs cheveux blonds, était restée sans ornemens et telle que Dieu l’avait faite. « Souffrir et mourir, dit Rodrigue en parlant d’Hedwige, c’est notre histoire ; mais vous êtes souffrante, vous aussi, votre visage est altéré, ah ! qu’avez-vous ? » Un changement aussi grand ou plus grand se voyait en lui, et toute sa figure exprimait le malheur et les combats d’un homme. « Mais c’est vous, dit Gertrude tendrement, et avec un cœur bien touché c’est vous qui êtes souffrant. Qu’avez- vous ? – Cette vie sévère vous fera du mal, continua Rodrigue avec émotion, un grand mal. Il faut soigner vos jours ; il faut chercher ensemble quelque distraction. Profitant de ces jours du printemps, allons demain à cheval à ce rendez-vous de chasse où nous avons déjà été quelquefois. Votre santé demande cet exercice, <pb n="169" xml:id="p169"/> et j’ai amené de Paris un cheval si doux qu’il convient à une femme et si fougueux, qu’il y a partout courage à le monter. Il faut se fuir soi-même. » Et comme Gertrude à ces derniers mots l’interrogeait des yeux, il lui dit : « Oui, se fuir soi-même ; mais toute pensée ramène à ce centre infernal ! Le spectacle de l’univers et des passions humaines m’émeut, comme mes propres passions les sentimens des autres frappent et vibrent en moi comme mes propres sentimens ; tout est douleur et souffrance dans ce monde d’émotions. On a cru faire les nations grandes en les faisant heureuses ; un grand peuple, c’est un peuple qui soutire prodigieusement : la nation la plus énergique de nos jours est une nation spleenétique. »</p>
          <p>Gertrude le regarda avec une profonde tendresse et une profonde pitié. Ainsi elle le retrouvait après leur séparation ! <pb n="170" xml:id="p170"/> « Cette nouvelle d’Hedwige m’a désolé pour vous, ajouta-t-il ; d’ailleurs je ne sais ce que j’ai. La nuit dernière, je me suis réveillé poussant des cris et dans un état affreux. Je me crois le Tasse luttant contre des fantômes. » C’étaient là de ces mots qui créaient pour Gertrude de longues douleurs et qui l’attachaient à jamais à lui ; elle eût voulu lui prodiguer ses soins, et elle déplorait cette inutile vie qu’il l’empêchait de lui consacrer. « Et j’en oublie, dit-il en le jetant sur la table, ce paquet de lettres auxquelles je devrais répondre, nouvelles de la Grèce, nouvelles du monde entier, qui me fatiguent comme le reste ! » Il tenait dans sa main un cahier manuscrit, et le montrant à Gertrude : « Je n’ai pu lire que ce cahier, lui dit-il, le reconnaissez-vous ? » Il l’ouvrit à plusieurs endroits qu’il avait notés et lui fit quelques observations <pb n="171" xml:id="p171"/> fines et remarquables telles qu’il savait frapper juste avec elle et qu’il la ravissait. « Je sais toute votre maladie, dit-il, elle est expliquée là, notre promenade de demain ne la guérira pas. – Comment ? – Ah ! vous ne devinerez jamais et j’ai toujours aimé en vous la divinité qui s’ignore. Vous avez du génie, et c’est moi qui vous l’apprends. – Moi ! s’écria Gertrude dans le plus grand étonnement, moi ! vous voulez plaisanter. – Non, non, je me suis fait une autre idée du génie et je n’en resterai pas si loin que je m’abuse à ce point. – Oui, vous avez du génie, oui, vous êtes destinée à une vie illustre ; il y a un sujet sur lequel je suis infaillible c’est vous et si je n’ai pas le génie, j’ai l’instinct qui le devine. » Il la regarda avec des yeux pleins d’expression, et ajouta : « Votre génie est au cœur je l’ai vu croître avec votre amour. » Oh ! combien <pb n="172" xml:id="p172"/> ces paroles émurent Gertrude ! Elle ne vit que le sentiment qui les dictait. « Si l’un de nous deux a du génie, reprit-elle attendrie, c’est vous et non pas moi, ma gloire est de vous comprendre, et de n’en pas vouloir d’autre. – Une autre gloire pourtant vous est promise. Avec des facultés plus complètes que moi et plus d’empire sur ces facultés, votre génie vous entraîne, mais votre génie vous relève ; un caractère digne de tout cet ensemble le fortifie et l’achève ; quoique créature, enfin, vous êtes souveraine. Puisse le sort seconder votre force ! Puisse le malheur vous respecter ! Mais Gertrude, que d’inquiétude inspire une femme douée comme vous ! Combien le chagrin qui me poursuit s’est augmenté de l’idée que vous aviez du génie ! Ah ! si je n’étais pas frappé, accablé moi-même, je voudrais vous guider, je voudrais vous <pb n="173" xml:id="p173"/> servir, je voudrais disposer seul de vous ! Mais éloignons de vains regrets ; il faut accomplir sa destinée, il le faut ; la douleur peut un jour me tuer, mais je veux la secouer avec toute l’énergie dont je suis capable ! »</p>
          <p>Gertrude restait toujours plus étonnée de ce caractère singulier, et pénétrée de l’état de Rodrigue. Telle elle s’était vue elle-même dans l’isolement luttant vainement contre la douleur. L’amour seul pouvait la guérir. En était-il ainsi de Rodrigue ? Ne s’abusait-il point sur lui-même ? Peut-être il n’avait pas examiné ses facultés, il ne les connaissait pas ? Peut-être il n’en était pas maitre ? Peut-être d’autant qu’elles étaient plus fortes, il était plus subjugué. Elle ne trouvait pas que la raison présidât à leur action.</p>
          <p>Cette idée de Rodrigue qu’elle avait du génie ne lui parut pas moins étrange <pb n="174" xml:id="p174"/> que le reste, et ne l’agita pas moins : « S’il me croit du génie, se dit-elle, il m’aime encore ; l’amour seul peut l’aveugler ainsi, il m’aime encore ! » Elle se répétait que c’était lui seul qui avait du génie, et que ce mot suffisait pour expliquer toute sa vie. Ainsi chacun croyait à l’autre du génie sans s’en croire à soi-même.</p>
          <p>Cependant ce mot ébranla l’imagination de Gertrude. Aussi c’était livrer une personne exaltée à toute son exaltation que de lui parler ainsi. Il y a de l’ébranlement dans ce seul mot, et bien que l’idée même qu’on s’en est formée, empêche qu’on ne s’en croie, bien qu’en examinant ses impressions avec cette idée, on les trouve misérables, on ne modère plus pourtant des moyens dont on espère, et Gertrude s’abandonna à ce qu’elle éprouvait. Mais ce qui ne se rapportait qu’à Rodrigue fut ce qui <pb n="175" xml:id="p175"/> l’occupa le plus fortement, et c’est pour le comprendre et l’aimer qu’elle se cherchait du génie.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="176" xml:id="p176"/>
          <head>Chapitre XV</head>
          <p>Rodrigue se retira de bonne heure le soir dans sa chambre pour répondre à ce paquet de lettres dont il avait parlé. Il se sentait mieux disposé pour travailler qu’il ne l’avait été depuis longtemps mais il voulut tout écrire, tout terminer dans la nuit. Il alla jusqu’à la lassitude jusqu’à l’épuisement c’est ainsi qu’il faisait toujours tout jusqu’à l’excès, jusqu’au dégoût. Aussi quand il eut fini la fatigue et l’ennui le dominèrent, l’ennui surtout s’empara de lui. Il était cinq heures du matin, il ne voulut point se coucher, il sortit de sa <pb n="177" xml:id="p177"/> chambre et se promena dans les corridors du château. De larges fenêtres laissaient voir le soleil levant et la campagne, mais il les regarda sans en recevoir nulle impression. Il se promenait lentement ennuyé des pensées qui arrivaient, dans son esprit comme de tout. Il regardait sa montre il en suivait l’aiguille, se disant que chaque heure lui ramènerait le même ennui, n’imaginant plus rien autre, toujours subjugué par l’impression du moment. Il pensait qu’il allait monter à cheval avec Gertrude mais il voyait là un déplacement, une fatigue encore et il n’en était pas distrait. Il n’eut pas même l’idée de sortir, de prendre l’air ; tout lui semblait encore plus ennuyeux que son ennui actuel ; enfin, quand l’heure arriva de partir, il fit sa toilette, et se rendant chez Gertrude dans cette disposition : « L’ennui ! l’ennui ! lui dit-il <pb n="178" xml:id="p178"/> en entrant, le connaissez-vous ? Comme il s’empare de moi ! C’est extraordinaire ! Voyons si cette promenade nous distraira ; » et il ajouta d’un air moqueur : « Vous me trouverez bien stupide de ne pas perdre mon ennui dès l’instant que je vous vois ; mais ce jour depuis long-temps passé, ce jour où le Dieu se retira du temple, il le laissa ruiné et dévasté. Vous me pardonnerez toute femme que vous êtes ! – Ah ! de nous deux maintenant la femme ce n’est pas moi », dit Gertrude voulant lui reprocher sa faiblesse. Mais il rit de ce reproche auquel il attacha peu d’importance, et marchant devant elle il fit avancer les chevaux.</p>
          <p>Celui que Gertrude allait monter était superbe, mais si jeune, si fougueux, qu’il semblait indomptable. L’homme qui le conduisait à pied avait peine à le tenir. Gertrude regarda Rodrigue étonnée <pb n="179" xml:id="p179"/> qu’il voulût le lui faire monter ; mais elle n’éprouva nulle hésitation loin d’elle l’idée de repousser un péril auquel Rodrigue ne craignait pas de l’exposer. Il resta un moment à contempler les mouvemens et l’ardeur de cet animal, puis élevant la voix il le rendit docile par son seul accent.</p>
          <p>Alors il la plaça lui-même sur le cheval il appuya son pied dans l’étrier ; il arrangea autour d’elle sa robe flottante il mit les rênes dans ses mains et contemplant dans cette attitude Gertrude dont le visage plus animé que la veille avait rougi tandis qu’il lui rendait ces soins : « Vous voilà une héroïne, lui dit-il ; c’est ainsi que je vous voyais déjà m’accompagnant en Amérique et courant les périls avec moi ; mais ce temps mais ce rêve est passé ! » Alors il se prépara lui-même à partir ; en <pb n="180" xml:id="p180"/> pressant les flancs de son cheval ses yeux brillèrent ; animé par Gertrude, un moment il crut retrouver la guerre. Tel on vit Saül aux accords de David chercher ses armes et retrouver un éclair de sa fierté passée.</p>
          <p>Son regard, son geste instruisaient Gertrude ; mais quand le cheval fougueux se sentit conduit par une si débile main, il voulut être libre ; il fit quelques mouvemens aussitôt la voix de Rodrigue le retint, et, docile à cet accent, il s’arrêta. Mais l’envie de se délivrer de sa charge légère et de courir en liberté le repressait à chaque instant. Si Rodrigue se fût tu, Gertrude était en péril ainsi toute l’existence de cette femme tenait à un mot de sa bouche. Il se plut à la voir ainsi exposée et dans son pouvoir ; il s’arrêtait, il la contemplait ; il cherchait dans <pb n="181" xml:id="p181"/> ses yeux la crainte, mais Gertrude ne craignait rien. Son amour la rendait indifférente sur tout le reste.</p>
          <p>Arrivés au milieu de la forêt dans un endroit bordé de ravins : « Je vais, dit Rodrigue, vous donner une leçon ; il faut apprendre à franchir ces ravins. Mais d’abord voyez-moi faire. » En parlant ainsi, il descendait de cheval : « Avant tout, dit-il, je veux vous mettre en sûreté. » Alors il banda les yeux du cheval de Gertrude, et remontant sur le sien : « Femme de génie s’écria-t-il, je vais franchir ces ravins, regardez-moi il faut apprendre à me suivre » À ces mots il s’élança ; il parcourut trois fois cet endroit périlleux avec une rapidité sans égale il franchissait les ravins, les barrières avec une habitude qui ne permit pas à Gertrude d’autre émotion que celle du plaisir. En revenant il lui dit : « À <pb n="182" xml:id="p182"/> vous ! L’habitude de cet exercice en dégoûte comme de tout. Mais peut-être vous l’enseigner nous plairait à tous deux. C’est vous que je veux voir en péril ; cela seul à présent pourrait m’émouvoir. » Et il ajouta en souriant : « N’êtes-vous pas disposée à vous hasarder au milieu de ces précipices ? » Il descendit de cheval pour s’approcher d’elle ; mais pendant ce temps Gertrude, animée par lui et intrépide, ôta tout-à-coup le bandeau des yeux de son cheval et s’élança. Rodrigue en la voyant jeta un cri ; il s’élança à pied après elle, et la reçut dans ses bras, car la secousse trop violente ébranla Gertrude, le cheval continua sa course avec fureur, et le sang jaillit du pied de Gertrude que l’étrier déchira. « Du sang ! Du sang ! s’écria Rodrigue hors de lui, ce plaisir a fait couler du sang ! » Il examina le pied de Gertrude. Il l’enveloppa <pb n="183" xml:id="p183"/> avec son mouchoir il la prit dans ses bras pour la porter sur un arbre renversé où il voulait la faire asseoir il pressait ses mains avec des mains tremblantes, et ses yeux exprimaient cette profonde ivresse où Gertrude avait puisé sa passion. « Comment êtes-vous ? lui demanda-t-il bientôt à tout moment ; comment vous trouvez-vous ? » Mais Gertrude, qui le voyait si tendre et si troublé ne voyait que son trouble et sa tendresse. Ses impressions toujours assez lentes ne se développèrent pourtant pas au même instant elle l’observait pressentant ce qu’elle allait éprouver, mais conservant ce pouvoir sur elle-même que suivait trop souvent une complète exaltation. Et quel jour, quel jour pour elle ! Rodrigue la regardait avec des yeux pleins de larmes, il répétait : « Gertrude dans ce péril ! Gertrude ! » Il lui disait encore « Mais <pb n="184" xml:id="p184"/> que deviendrais-je sans vous ? Que ferais-je ? » Il tenait dans ses mains ce pied qu’il avait tant aimé, lui demandant encore si elle souffrait, si la blessure était très-douloureuse ?</p>
          <p>Gertrude l’assura que non, et lui dit qu’elle pouvait marcher jusque la maison qu’on voyait près de là. Il la guida avec les soins de l’amour le plus tendre, et l’ayant conduite dans la chambre préparée pour elle, il l’y laissa.</p>
          <p>Gertrude ne se livra que trop vite à ses sentimens revenus. Toujours plus emportée que Rodrigue elle n’alla que trop loin dans les émotions où il l’avait précédée. Déjà sa passion se ranimait dans toute son énergie son ardeur s’éveillait ; quand elle fut seule les larmes couvraient son visage, et les plus nobles émotions se pressaient dans son cœur. Tout venait de changer dans la nature, tout renaissait, l’univers retournait <pb n="185" xml:id="p185"/> au jour de la félicité et de la création, et il semblait à Gertrude que le monde se ressentît d’une telle secousse.</p>
          <p>Alors Rodrigue revint dans sa chambre, mais bien qu’il fût encore ému, Gertrude fut frappée de ce qu’il n’était plus tel qu’elle l’avait quitté. Déjà elle sentit qu’il n’était plus où elle était parvenue, déjà ils n’étaient plus en rapport, et comme il lui dit : « Puisque vous ne retournez pas ce soir à Rivemont, je continuerai ma course à cheval jusqu’au bout de la forêt. Je vous laisse à vous-même et je vous retrouverai bientôt. » Ces mots suffirent pour bouleverser tous ses sentimens ; cependant elle lui dit : « Revenez bientôt. » Et sa fierté, désolée de ce mot, lui fit sentir au même instant qu’elle saurait la relever, et lui faire fuir bien loin Rodrigue s’il le fallait.</p>
          <p><pb n="186" xml:id="p186"/> Elle lui cacha toutes ces impressions, mais quand il fut sorti, quand elle se retrouva isolée avec son amour et ses sentimens exaltés dont Rodrigue faisait un supplice, elle se livra à la plus vive douleur peut-être qu’elle eût jamais éprouvée. Oh ! cœur de Gertrude blessé et déchiré de part en part ! Oh ! cœur qui méritait mieux, et que le ciel sans doute estimait parmi ses <emph>œ</emph>uvres ! Elle le vit déjà refroidi elle vit déjà recommencer tout le passé où elle avait tant souffert ; elle se voyait à jamais livrée aux mêmes tourmens. Rien n’était changé. La vie lui inspira une nouvelle épouvante elle songea à mourir, et comme le froid du soir commençait à se faire sentir, elle se demanda si le froid d’une rivière qui lui apporterait la mort serait beaucoup plus douloureux que tout ce qu’elle éprouvait. Elle se représenta le bonheur du repos éternel, <pb n="187" xml:id="p187"/> et l’oubli de tous les misérables intérêts de la terre. Elle dit avec satisfaction et sensibilité adieu à tout dans le monde. Ce fut un moment d’exaltation et de grandeur.</p>
          <p>Mais que résulta-t-il enfin de tant d’agitation, de tant de reproches dirigés vers Rodrigue, auteur de tous ses maux ? Beaucoup de larmes et un prompt retour vers lui. Ce violent et douloureux orage finit par la plus vive tendresse et quoiqu’elle ne lui eut montré ni humeur ni ressentiment, elle songeait déjà à lui montrer comment l’amour rétablissait son empire lorsque Rodrigue, déjà de retour dans la maison, entra chez elle.</p>
          <p>Il était animé, aimable, touchant ; il prit sa main avec tendresse, il la baisa. De nouveau tout fut changé. Gertrude ne douta plus de lui, toute sa douleur disparut ; elle se trouva heureuse d’un <pb n="188" xml:id="p188"/> regard, d’un instant. Oh ! qu’est-ce que ce pouvoir étrange ? Où était son indépendance, sa force ? Où était son ame sinon en lui, dans sa puissance ? Il semblait amoureux à son insu ; la plus tendre passion se montrait sur son visage et dans tous ses mouvemens quoique son cœur ne s’avouât rien, quoique sa bouche ne prononçât pas de nouveaux sermens. Jamais plus de charme, jamais plus de douceur n’avait existé entre eux ils s’entendaient enfin, ils se trouvaient dans un rapport complet, parfait. Ils dinèrent seuls ; ils passèrent tout ce jour isolés, transportés loin de toute demeure. L’intimité qui naît du temps et d’une complète confiance existait entre eux ; Gertrude était maîtresse de ses secrets ; toute gène tout étonnement avait disparu. Mais que de temps, que de larmes, que de douleur pour amener une confiance <pb n="189" xml:id="p189"/> pareille ! Et quand on a aimé tant, si bien, si complètement, quand on a connu de tels instans, comment s’en consoler, s’en distraire, s’en délivrer ? Ils oublièrent tous leurs anciens chagrins. Quel souvenir pénible eût pu tenir devant cette harmonie de leurs ames de leurs esprits, de leurs intelligences unies ? Sans se dire qu’ils s’aimaient, ils se retrouvaient après une longue séparation ; leur gaieté ou leur sensibilité s’animait tour à tour ils s’enivraient dans le secret de leur sympathie et de leur élévation ; ils se livrèrent l’un à l’autre toute leur ame et toute leur pensée. Tels les Dieux de l’Olympe s’aimant entre eux et associant leur divinité, goûtaient des plaisirs qu’une bouche mortelle ne peut exprimer. « Ce jour paie pour cent autres, dit Rodrigue appuyant affectueusement et tendrement sa noble tête <pb n="190" xml:id="p190"/> sur l’épaule de Gertrude et remplissant l’ame de celle-ci d’une passion et d’une félicité qui dépassaient tout ce qu’elle avait senti et lui promettaient des jouissances infinies. Pour moi j’ai des mouvemens d’une ambition et d’une confiance insupportables. Ces momens ci m’en délivrent. Je me crois alors un grand homme, je me sens destiné à d’immortels écrits et à d’immortelles actions. » Il ajouta d’un ton de pitié et de moquerie : « Qu’y a-t-il de vrai là-dedans ! » Ces mots remplirent Gertrude de jalousie. « Vous oublierez tout dans cette pensée lui dit-elle. – Ah ! interrompit-il vivement, jamais vous ! Que m’importe l’admiration de mes contemporains ? C’est pour l’avenir qu’il faut travailler. Mais vraiment, reprit-it avec beaucoup de tendresse, je ne suis pas un grand homme, j’ai ce qu’il faut seulement pour vous faire croire que <pb n="191" xml:id="p191"/> je le suis. C’est pour vous que je le suis. C’est pour vous seule que je veux l’être. » Alors passant sa main derrière la tête de Gertrude : « D’ailleurs, lui dit-il en souriant, j’ai régné sur le génie la puissance c’est la plus belle domination. » Il pressa sa tête sur son sein et lui dit : « Craignez que si jamais ! Craignez, pour elle ; je suis capable de tout, et peu me coûterait d’abattre une tête que j’aurais condamnée. » Gertrude se plut dans cette idée, et la mort de sa main lui semblait douce. « Quel langage ! lui dit-elle, mais ce matin déjà, vous avez montré une inquiétude qui m’a étonnée. – Étonnée, reprit-il d’un ton blessé, étonnée ! – Hélas ! répondit-elle, qu’importe un être de plus dans le monde ? Qu’importe que Gertrude vive ou non dans l’ordre des choses ? – Non, lui dit-il en la pressant sur son cœur, non, vous <pb n="192" xml:id="p192"/> ne me ferez pas entendre des paroles si dures, non vous êtes encore cette Gertrude que j’ai connue si tendre et chez laquelle le génie a respecté jusqu’aux charmes qui ravissent ! » Ainsi sans rien lui promettre pour l’avenir, il ranima et cet enchantement qui ôtait à Gertrude toute liberté et cette fidélité qui lui rendait l’idée de tout autre attachement exécrable, et cette jalousie qui ne lui laissait nul repos car elle était jalouse de tout, jalouse des choses des intérêts qui l’occupaient, jalouse de son ambition, de la guerre, de la nature, des idées qui le rendaient triste désespérée que l’amour ne disposât pas de lui comme il disposait d’elle. Tout pâlissait devant cette passion. Gertrude ne voulait plus qu’elle ou mourir. Elle demandait au ciel pourquoi il lui avait donné des sentimens si vifs et si douloureux ; <pb n="193" xml:id="p193"/> et que ne pouvons-nous ici tout empreindre de cette tendresse, de cette exaltation de Gertrude qui se connaît et se désole !</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="194" xml:id="p194"/>
          <head>Chapitre XVI</head>
          <p>Le lendemain matin, quand Rodrigue partit avec elle pour retourner à Rivemont tout était fini tout était changé en lui. Il s’était promené seul de grand matin, et dès qu’il se retrouva avec Gertrude dans la forêt, dont les arbres commençaient à se parer de verdure et où tout respirait le printemps : « Un arbre ! Un arbre ! S’écria-t-il ; ah ! quel effet un arbre me produit ! La verdure ! L’éclat du ciel ! L’éclat du jour ! La vie serait assez importante quand elle n’aurait fait que nous les montrer. Que la nature est <pb n="195" xml:id="p195"/> belle, qu’elle est riche, qu’elle est inexplicable ! Ah ! Gertrude, si vous voyiez les forêts de mon pays ! Ces antiques forêts épaisses et sans limites ! Si vous voyiez l’Amérique du sud cette contrée gigantesque dont l’imagination n’approche pas ! Ce pays ! je ne peux l’oublier il me plaît tant ! il est si bien en rapport avec moi ! »</p>
          <p>Il appelait Gertrude à admirer son pays ; mais ce n’était plus elle qui l’occupait ses pensées se dirigeaient ailleurs. Tout était différent de la veille. Rodrigue avait voulu monter le cheval fougueux, et le tenait d’une main qui le rendait tranquille. Le cheval de Gertrude était doux elle marchait sans péril et sans empressement ; plus de danger, plus d’amour, plus rien entre eux de tendre et d’animé : « Je me reporte vers l’Amérique, lui dit-il ; je songe à cette nature vigoureuse, immense, <pb n="196" xml:id="p196"/> à ces montagnes, à ces fleuves, devant lesquels s’étonnait ma jeunesse. Il y a dans les créations de la nature une plénitude, une harmonie que jamais l’ouvrage des hommes ne peut atteindre. Elle a agi en souveraine ; elle était complète maîtresse des matières qu’elle a mises en <emph>œ</emph>uvre ; nous, tout nous échappe et tout nous dépasse ; nos pauvres intelligences atteignent à peine le besoin du moment, et une instabilité éternelle demande un travail toujours nouveau. Je la contemple prodiguant le mouvement, la mort et la vie, ressaisissant de toute part des existences toujours finies et toujours renaissantes, riche de forces toujours vierges et toujours créatrices ; je rêve à ce mouvement perpétuel, à cette fécondité sans interruption, active dans chaque espèce et dans chaque lieu ; je rêve à cette marche générale que rien ne trouble et <pb n="197" xml:id="p197"/> n’arrête dans son cours, à ces combinaisons sans terme qui, échappant à nos connaissances, s’enchaînent dans une inconcevable harmonie. Entraîné comme malgré moi emporté d’une pensée à l’autre avec toute la rapidité de l’esprit, j’ai avec la nature comme des rapports secrets, comme de la sympathie, je l’adore. » Il s’arrêta et reprit : « Mais d’autres fois l’homme jeté là… Moi, je n’ai jamais pu prendre aux plaisirs et aux affections de la terre. Je me suis toujours trouvé ramené là éperdu au milieu de ces mystères. Quel intérêt y a-t-il qui puisse en détacher ? Ce serait de la faiblesse en nous… La mort… Cet esclavage, cette nécessité, ne pas savoir ce qu’on est, s’étonner de tout, ce pouvoir de penser avec cette impossibilité de savoir… Que sais-je ? L’esprit se trouble comme au bord d’un abîme ; la terreur s’empare de l’ame ; on se fuit, <pb n="198" xml:id="p198"/> on veut reprendre aux habitudes qui calment ; on voudrait peut-être changer de scène, et savoir… »</p>
          <p>Il s’arrêta, il resta sombre et comme s’il ne voulait pas tout dire ; son visage expressif trahissait ses tourmens ; déjà ses pensées s’emparaient de lui, et ses forces se perdaient dans ce désespoir éternel où un autre penseur égara sa raison.</p>
          <p>Dans ce moment, Gertrude, au dernier degré passionnée, aurait voulu oser le rappeler à la vérité, à l’amour l’arracher à cette douleur chimérique et insupportable qui revêtissait ainsi une nouvelle forme. Oh ! que ses impressions, que ses sensations étaient inexprimables en voyant Rodrigue souffrir par ce besoin même d’aimer sur lequel il s’abusait ! Oh ! que l’aspect et que la cause ensemble de cette souffrance l’exaltaient !</p>
          <p><pb n="199" xml:id="p199"/> Mais le seul regard de Rodrigue, ce regard à la fois si triste et si imposant, toute son attitude où se peignait la douleur, mais une douleur ferme et résignée la retenait malgré elle. Intimidée par son amant, son respect était comme une insurmontable barrière ; l’amie dévouée osait seule se montrer ; l’amante désolée, et qui seule eût su vaincre, contenait tout au fond de sou cœur.</p>
          <p>Qu’est-ce donc que cette fierté fatale que le ciel donna aux femmes avec des ames passionnées ? Oh ! à genoux devant Rodrigue ou pressant sur son sein sa noble tête, que Gertrude eût voulu s’abandonner à cette impérieuse tendresse qu’elle contenait avec tant de souffrance ! Oh ! l’adorer librement, le combler de ses caresses, mouiller ses mains de larmes, l’enivrer de son ardeur, partager avec lui cette sensibilité cruelle, confondre enfin son ame avec <pb n="200" xml:id="p200"/> cette ame à laquelle sa vie est attachée, cette ame à laquelle sa vie est attachée, ainsi Gertrude eût voulu témoigner sa passion ! Hommes ! hommes ! vous seuls vous pouvez, aimer ! À vous seuls il est permis d’exprimer tout ce que vous sentez ! Vous seuls vous n’avez rien à contenir ! Vous suppliez, vous adorez, vous gémissez sans crainte, vous laissez voir vos impressions dans leur complète violence, et s’il faut vous envier dans tous les temps, dans toutes les carrières, il faut vous envier là aussi où vous nous faites régner là où c’est à vous seuls qu’est réservé l’énergique langage de la passion</p>
          <p>Le ciel voulut douer quelques femmes, mais voulant aussi, dans ses décrets cachés leur faire payer cher ses présens : « Allez ; leur dit-il en les envoyant ici-bas, allez, soyez femmes supérieures, ayez des intelligences fortes, ayez une sensibilité profonde, ayez <pb n="201" xml:id="p201"/> de grands caractères, sachez comprendre la nature humaine dans toutes ses facultés, ses besoins, ses destinées ; élevez-vous par vos sentimens et vos travaux, mais je vous condamne à la nécessité d’aimer ; toutes vos facultés dépendront de l’amour ; lui seul en fera pour vous un supplice ou un bonheur infini. Je vous attache par des liens de fer à ce sexe plus indépendant que vous. Vous sauriez trop bien vous suffire à vous-mêmes avec les pures et belles jouissances de votre élévation non, je vous attache aux hommes, vous les aimerez avec une puissance qui ne vous laissera ni liberté ni repos ; vous saurez tout hors vaincre votre c<emph>œur</emph> ; vous pourrez tout hors supporter la douleur de ce que vous aimerez. Je ne vous lie pas à eux pour un jour, mais pour jamais, jusqu’au tombeau. Vos ames auront toujours besoin de répandre au <pb n="202" xml:id="p202"/> dehors la passion qui va les consumer, et si vos choix vous désolent, vous seriez bien plus désolées sans objet pour vos sentimens. Vous aimerez pour vivre, pour ne pas supporter une tristesse ou un égarement horrible et exécrable ; vous aimerez ou vous mourrez allez ; soyez femmes supérieures, allez ! »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="203" xml:id="p203"/>
          <head>Chapitre XVII</head>
          <p>Après avoir reconduit Gertrude chez elle, Rodrigue était parti pour Paris. Sur la route il éprouva un regret de l’avoir quittée, dont la vivacité le surprit. Il avait fait deux lieues quand une secrète tendresse lui fit ralentir ses pas son cœur se dirigeait impérieusement à l’inverse de sa course ; il semblait qu’il laissât tout en arrière. De plus en plus étonné de cette disposition il soupira, il songea à retourner sur ses pas. Mais s’arrachant à cette pensée, ferme et maître de lui, il continua sa route et avant tout voulut examiner son cœur.</p>
          <p>Cette tendresse ne fit que s’accroître. <pb n="204" xml:id="p204"/> La douleur vint s’y joindre, douleur telle qu’il pensa aussitôt que sans doute toute sa douleur passée n’avait été que le besoin d’aimer. C’était le même mal, mais plus caractérisé et la pensée de Gertrude s’y mêlait. Rodrigue ne cherchait plus vaguement ce qui pouvait le calmer, il le savait. Il appelait Gertrude. Il la voyait parée de tous ses charmes lui adressant de timides caresses, fixant sur lui ses yeux si tendres et si doux ; il croyait la presser sur son cœur, il croyait épuiser dans leur commun enivrement les émotions qui l’oppressaient. C’était la vérité qui l’entourait, son énergie faisait tout renaître autour de lui, il retrouvait une même atmosphère ; il semblait passer par un même songe ; ainsi la nature disposait de lui sans qu’il y prît part, sort trop commun des êtres énergiques.</p>
          <p>Un poids semblait comprimer toutes <pb n="205" xml:id="p205"/> ses facultés ; il était tenu sous un joug ; à chaque instant il était de plus en plus dominé c’est à peine s’il pouvait respirer tout s’empreignait de sa tendresse et de sa souffrance, et il revoyait l’univers avec ces couleurs qu’il prenait et perdait tour à tour à ses yeux. Ô monde d’émotions, de douleurs, ô monde qu’on retrouve et qu’on perd monde qu’on oublie et qui tout-à-coup s’empare de vous si complètement ! Un besoin de se sentir aimé, de se sentir compris, quelque chose d’insupportable et d’affreux dans sa solitude, un cœur qui s’ouvrait grand et tendre aux affections, mille déchiremens mille impressions nouvelles signalèrent le réveil et le ravage de besoins si forts et si impérieux. Une foule de souvenirs à chaque instant plus vifs venaient réveiller son enthousiasme ; il s’était rappelé cette figure aimable <pb n="206" xml:id="p206"/> qui l’enchantait ; il se rappela bientôt cette figure touchante qui ébranlait toute sa force, ce visage où il avait su tout lire et où le sentiment était peint ; il se souvint du temps où il la prenait dans ses bras, où elle était dans son pouvoir, à lui, où il la tenait et pressait sur son sein. Cela seul était doux, cela seul était vivre il laissait loin de lui tout le reste. Le dieu était rentré au temple. Il songea à la bonté de Gertrude, une des qualités en elle qui le séduisait le plus, à cette bonté qui la faisait se dévouer à lui et qui, jointe à la passion, rendait son dévouement si tendre. Songeant enfin à ces pleurs qu’il avait vus avec indifférence, le besoin de se justifier, de mourir de douleur à ses pieds s’il le fallait ne laissait pas de trêve à son ardeur. Il était dans un état tel qu’il lui semblait que la terre tremblait autour de lui et sous ses pas.</p>
          <p><pb n="207" xml:id="p207"/> Mais ayant subi ce premier bouleversement, il rassembla son courage ; il invoqua des forces égales à son entraînement. Homme et grand homme en ce jour, il résista aux tentations les plus puissantes qui aient jamais assailli un mortel, et il voulut examiner en juge sévère sa conduite passée et son devoir à venir.</p>
          <p>Sa première pensée fut que Gertrude était digne qu’il lui portait encore cet amour inégal, qu’il se fiât encore à son courage et à sa bonté ; un sentiment unique et impérissable compenserait pour une telle femme tous les malheurs d’un pareil attachement. Mais il repoussa cette idée, vraie si Gertrude eût été liée à lui depuis des années, vraie si des liens plus entrelacés et plus anciens avaient fait à celle-ci des blessures éternelles vraie si des raisons d’un autre genre encore avaient enchaîné dans l’homme <pb n="208" xml:id="p208"/> la délicatesse et l’honneur ; vraie si Gertrude, lui prêtant la main au milieu de ses douleurs, l’avait entouré d’un dévouement et d’une tendresse continuels.</p>
          <p>Mais rien entre eux n’était si avancé. Gertrude et Rodrigue, séparés dès que celui-ci eut senti son amour refroidi ne s’étaient réunis depuis qu’un moment, et si alors Rodrigue avait montré tant de tendresse avec tant d’inégalité, c’est entraîné involontairement et sans s’être avoué à lui-même que son sentiment se réveillait. Il n’avait point offert à Gertrude des vœux reportés et repris tour à tour ; sa conduite n’avait point été celle d’un homme faible ou incertain. Ce caractère ferme qui livrant à son amour naissant de si rudes combats n’avait cédé qu’à la conviction, voulut donc juger mieux d’un sentiment si singulier chez lui ; et l’idée même de <pb n="209" xml:id="p209"/> cette douleur qui faisait sur lui le plus d’impression lui commanda le silence.</p>
          <p>L’homme faible ne sait ni reconnaitre ni se prévoir l’homme fort trouve le secret de son propre caractère ; l’homme faible se trompe à chaque instant ; l’homme fort se trompe une fois. Rodrigue comprit quel homme il était ; il comprit que l’amour qui le possédait l’abandonnerait et le reprendrait tour à tour ; il comprit que sa vie était vouée à de telles inégalités dans tout, et il chercha si un tel homme pouvait faire le bonheur de Gertrude. Mais il n’était pas seulement inégal il se rappela quelle dureté il avait montrée, quelle humeur infernale s’était emparée de lui. Il se rappela toute sa conduite étrange ; il se rappela la douleur noble et contenue de Gertrude, et se figurant tout ce qu’elle avait dû sentir <pb n="210" xml:id="p210"/> et cacher, il frémit de ses torts ; son imagination les exagéra ; là où il s’agissait de se blâmer soi-même, il n’était plus un juge impartial. Il se fit horreur à lui-même, sentiment terrible et le plus hideux qui se puisse éprouver. Il n’eut point de remords pourtant, le remords n’était pas fait pour sa vertu et sa fermeté. Sûres de leurs intentions et de vigueur, la vertu et la fermeté savent qu’elles n’ont pu plier que devant la nécessité. Quand Rodrigue avait tenu cette conduite diabolique il ne la blâmait pas, et son caractère actuel n’était pas comptable des mouvemens d’un état passé. Il n’avait pas été coupable par faiblesse ; tout son être s’était égaré. L’homme est comptable de sa faute quand il a le pouvoir de la juger et de la sentir, mais la faute est plus haut quand l’être humain est aveuglément poussé. Rodrigue interrogea Dieu sur <pb n="211" xml:id="p211"/> son caractère ; il lui demanda quelle était l’idée d’une pareille création. Mais Dieu le calma et le releva à ses propres yeux. Quand Rodrigue, ébranlé par de si effrayantes questions, jeta les yeux sur l’univers, il vit les créatures douées précisément des qualités nécessaires au but de la nature ; il n’en vit point qui fussent totalement dépourvues de ces qualités, ou si quelques exemples extraordinaires lui offrirent des crimes ou des penchans exécrables à nos instincts il en trouva la cause dans des accidens particuliers ; et comme l’organisation physique marche en tous les lieux, en tous les temps par des lois toujours les mêmes ; comme jamais un membre ne fut chargé des fonctions d’un autre ; ainsi la nature morale asservie à des lois immuables ne se dément point.</p>
          <p>Quant à Rodrigue, dépassant toujours <pb n="212" xml:id="p212"/> en tout les justes bornes, il voulut faire voir, en immolant sa passion au repos de Gertrude, s’il savait combattre quand il en retrouvait le pouvoir. S’il s’était cru un monstre, il pouvait se tuer mais sans s’accuser ; Rodrigue pensa qu’il pouvait vivre, que sa conduite actuelle le relèverait de sa conduite passée ; il s’imposa des devoirs plus rigoureux, et c’est là le remords des forts. « Je renonce à elle, dit-il, son dévouement à un être tel que moi ne pourrait partir que d’elle ; mais moi, jamais je ne dois l’amener. Mon devoir est de lui taire les nouveaux sentimens qui m’agitent. Mon devoir est de la fuir. Sage et douée comme elle est, elle trouvera à arranger sa vie pour le bonheur. »</p>
          <p>Si ses combats, lorsqu’il avait fui Gertrude une première fois, étaient ceux d’un homme ceux-ci furent <pb n="213" xml:id="p213"/> plus qu’il n’est donné à notre espèce : « Oui, s’écriait Rodrigue au sein de ses épreuves, triompher de soi dans une position donnée vaut la conquête du monde ! »</p>
          <p>Ainsi son caractère payait pour son caractère ; ainsi il élevait vers le ciel une tête qui avait retrouvé son prix et sa fierté.</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="214" xml:id="p214"/>
          <head>Chapitre XVIII</head>
          <p>Gertrude pendant ce temps désolée du prompt départ de Rodrigue de sa visite qui n’avait fait que réveiller toutes ses douleurs, de la courte félicité même qu’il lui donnait, qui décolorait et désolait tout le reste de sa vie, songeait aussi à partir, à fuir, à se rendre dans quelque lieu que ce fût où Rodrigue ne se trouvât pas l’idée du chagrin qui le poursuivait, la retenait quoique cette idée même augmentât son supplice. Le voir tourmenté et déchiré ! et ne pas le consoler, ne pas s’y dévouer, ne pouvoir rien faire pour lui ! <pb n="215" xml:id="p215"/> C’était un enfer, une torture dont rien ne peut rendre la vérité. Ces mots que Rodrigue lui avait dits une fois, ces anciens mots que tout ce qu’elle venait de voir ne semblait que trop confirmer : Ce que je souffre par momens est inoui, étaient restés gravés dans son cœur ; ils s’y étaient ouvert une place sanglante et immuable et nulle résolution, nulle prudence, nulle sagesse personnelle, ne tenaient devant eux. Combien de fois Gertrude se les était répétés ! Que d’empire ils avaient pris sur elle ! Il lui semblait que c’était manquer à tout que d’abandonner l’homme malheureux qui était venu chercher comme un refuge dans son sein. Elle était retenue par ce qui, dans le monde devait le plus la dominer. Toute sa pitié s’animait pour lui. Et c’était la pitié de la passion ! Enivrante et dangereuse pitié le plus fort le plus tendre de <pb n="216" xml:id="p216"/> tous les liens qui puissent enchaîner l’homme !</p>
          <p>Une crainte épouvantable s’empara d’elle. Elle crut qu’elle allait perdre la raison, et nulle crainte n’entraîne plus de ravage après elle ; il n’est point d’expression qui en rende le caractère ; aucune parole là n’est donnée à l’homme pour peindre ce qu’il éprouve. Nul souvenir même ne reste bien distinct d’un état si terrible. Ce n’est pas tant le mal de cette crainte que l’horreur des impressions qui la suivent ; le mal n’est pas dans la chose, mais dans l’homme ; c’est une affreuse douleur qui cherche où se placer, où porter son égarement. Si elle parlait, si elle pensait, il semblait tout-à-coup que l’univers, manquât autour d’elle. Tout s’était confondu, troublé dans son cerveau. Une souffrance physique et morale dominait ses nerfs et tout son être. Un instant de <pb n="217" xml:id="p217"/> plus, un degré de mal encore, Gertrude ne savait plus ce qu’elle allait devenir, ce qu’elle allait faire. Elle opposait son courage à ses maux, mais son imagination les agrandissant comme elle agrandissait tout, lui retraçait à tout moment son danger. Des cris semblaient résonner à son oreille elle croyait tout-à-coup les entendre et elle songeait à ces créatures déplorables qui, privées pour jamais de leur raison, passent leur vie à la chaîne, dans une fureur et des cris éternels. « Gertrude est folle ! Gertrude est renfermée ! » Cent fois dans un jour cette pensée la fit frissonner ; une teinte lugubre, odieuse, environnait sa vie ; mais si quelquefois, du sein de son égarement, elle contemplait la tranquillité des hommes, elle trouvait presque que c’était eux qui étaient fous de ne pas s’étonner de vivre, de ne pas s’étonner <pb n="218" xml:id="p218"/> de tout dans ce monde inexplicable, et qu’elle seule était sage d’être au moins troublée.</p>
          <p>Rodrigue finissait les apprêts de son départ. Cherchant à distraire, à briser sa pensée, il s’occupait lui-même de mille détails. Son projet était d’achever de parcourir l’Europe, mais il faisait partir pour l’Amérique tout ce qu’il avait déjà acquis dans son voyage. Sa maison retentissait du bruit des ouvriers, des domestiques il remplissait de livres de nombreuses caisses ; à mesure que les ouvriers les plaçaient, il les dérangeait, il y cherchait une idée, une parole, une émotion qui lui fit du bien ; il voyait épars autour de lui tous ces trésors de l’esprit humain. Oh ! qu’un regard, un mot de Gertrude eût mieux valu pour lui que ces immortels écrits !</p>
          <p>Quand tout fut prêt, et qu’il n’eut plus que de derniers ordres à donner, <pb n="219" xml:id="p219"/> il était si troublé, qu’il ne savait s’il fallait revoir Gertrude une dernière fois. Il craignait de se trahir : il était accablé, malade c’était une souffrance dans toute sa personne, un ébranlement dans tous ses nerfs, de grandes douleurs physiques qui se joignaient tout-à-coup aux autres, un esprit plein de pensées funestes, une ame agitée dans ses derniers fondemens une tête qui perdait de sa force, des yeux qui n’y voyaient plus.</p>
          <p>Il voulut du moins parcourir, sans qu’elle le sut, les lieux qu’elle habitait. Il partit donc secrètement pour Rivemont. Il s’établit dans un village à quelque distance il parcourut tout ce pays il y porta l’image qui remplissait son cœur, il cherchait Gertrude au milieu de la forêt, il cherchait la route où elle avait marché ; il se rappelait le moment où elle était tombée <pb n="220" xml:id="p220"/> de cheval, l’effroi qu’il avait ressenti, son trouble alors, sa tendresse ; il se plaisait dans ces sensations inexprimables, il s’enivrait de ses souvenirs. Quelquefois il croyait presque qu’elle allait paraître ; il se retournait en frissonnant, pensant l’entendre derrière lui ; il était si triste, si pénétré, si tendre, qu’il croyait mériter quelque miracle qui les réunît. Il marchait tantôt précipitamment, tantôt il était si accablé, qu’il pouvait à peine se soutenir. Il quittait la forêt pour la plaine, puis il retournait de la plaine dans la forêt.</p>
          <p>Ainsi, tandis que Gertrude se croyait seule, les pas de son amant entouraient sa demeure ; ils foulaient ce sol ou elle ne voyait plus que de cruelles images ; le lieu qu’elle habitait était plein de lui, et la passion et la pensée d’un homme s’étaient emparées de ces campagnes.</p>
          <p>La nuit il passait les fossés du parc <pb n="221" xml:id="p221"/> avec l’adresse que lui avait donnée une guerre de surprises, il arrivait sous ses fenêtres ; il regardait ces murs qui renfermaient ce qu’il avait connu de plus noble et de plus pur. Il s’abandonnait à un enthousiasme profond ; le ciel étoilé, le silence de la nuit, la connaissance qu’il avait des hommes, son mépris, tout concourait à nourrir son exaltation naturelle. Seul, tout près de Gertrude qui dormait, il jouissait de toutes ses facultés, et l’idée de son sacrifice justifiant sa mélancolie il éprouvait cette satisfaction pour lui si nouvelle de s’expliquer la cause de ses impressions. Les lettres les plus tendres de Gertrude étaient sur son sein il y portait souvent la main pour les presser avec passion il lui semblait qu’il était fort par elles, et quand il levait les yeux vers sa fenêtre, il les sentait mouillés de larmes. Toute son élévation, toute sa <pb n="222" xml:id="p222"/> beauté, toute sa pitié étaient rentrées dans son cœur avec l’amour ; mais qu’il se sentait faible ! Toute son existence était là où il portait les yeux ; à une femme, à l’idée du sacrifice dont elle lui avait donné le pouvoir étaient attachés tout son courage et ce calme si c’était du calme, qui le rendait maître de lui. Quand les pluies du printemps tombaient en abondance durant la nuit entière, que ses vêtemens en étaient trempés, il ne les pouvait pas compter en comparaison de ce qu’il avait connu dans ses déserts. Mais que lui eussent fait les tempêtes même qu’il avait tant de fois bravées ? L’homme passionné est plus fort que les élémens ; appuyé sur la nature il résiste comme elle et plein de Dieu il est dieu.</p>
          <p>Pendant que Rodrigue était là, Gertrude tantôt dans une insomnie cruelle, tantôt dans un sommeil pénible, essayait <pb n="223" xml:id="p223"/> de tous les tourmens réservés à une passion comme la sienne. Ô sommeil du malheur pire souvent que la vérité même ! Quelquefois dans le vague de ses songes, Gertrude éprouva des impressions dont l’horreur dépassait tout ce qu’elle avait connu. Elle se réveillait dans un égarement déplorable ; la durée, l’éternité semblait l’attribut de ces impressions, et Gertrude croyait que c’était inutile de chercher même à s’en délivrer.</p>
          <p>Une nuit où la lune jetait à travers les volets mal fermés quelques rayons, elle voulut regarder le ciel ; elle avait éprouvé quelquefois en le contemplant des mouvemens si singuliers ; l’aspect du firmament l’ébranlait si fortement, qu’elle redoutait ce spectacle ; mais cette nuit-là tout lui sembla préférable au sommeil ; et passant une robe de matin elle s’avança ; elle ouvrit sans bruit le <pb n="224" xml:id="p224"/> volet qui n’était fermé qu’à moitié, et portant les yeux sous ses fenêtres, elle y vit un homme qu’elle reconnut aussitôt. Elle faillit s’évanouir ; elle tendit vers lui ses bras, et tomba à genoux devant la fenêtre. Bientôt Rodrigue s’éloigna. Gertrude resta dans une agitation extrême, mais le jour lui rendant ses esprits, elle devina la vérité ; la nuit suivante, elle le vit encore arriver sous sa fenêtre. Il resta debout, les bras croisés, et le visage tantôt dirigé vers la fenêtre, tantôt vers le ciel. Qui sait les pensées qui remplissaient son noble sein ? Gertrude fut au moment de l’appeler, de lui dire qu’il était entendu, mais une réserve invincible la retint. Le matin même elle reçut la lettre suivante :</p>
          <p>« Je pars. Je ne sais quand nous nous reverrons. Mais j’éprouve le besoin <pb n="225" xml:id="p225"/> que vous me disiez si vous me conserverez à jamais de l’affection ? La mer va nous séparer ; loin de vous, dans une autre partie du monde, vous serai-je encore cher ? Me plaindrez-vous quand vous m’aurez compris, et ne serons-nous pas si séparés que je le crois ?</p>
          <p>» Vous avez régné sur un être jusqu’alors indépendant et maintenant à jamais isolé ; vous avez calmé sa douleur vous seule vous pouviez lui faire du bien ou du mal il ne pouvait être atteint que par vous.</p>
          <p>» Mais si vous le savez, le croirez-vous toujours ? Me croirez-vous toujours tel que je suis en vous faisant ces adieux ? Mon affection pour vous est invariable.</p>
          <p>» La lecture de vos lettres me fait un tel bien et calme si souverainement les élémens troublés de ma nature, que <pb n="226" xml:id="p226"/> je me relève, après les avoir lues, un homme pacifié ; elles me font l’effet de trêves toujours renouvelées entre moi et une douleur surpassant toutes les douleurs que j’aie encore ressenties.</p>
          <p>» Soyez donc toujours mon appui, ma force et ma consolation ; vous n’avez aucune des faiblesses des autres femmes, mais vous êtes femme pour la tendresse, la bonté, la pitié ; je suis un objet bien digne de pitié, mais de cette pitié pour laquelle la sympathie d’un homme n’est rien ; ce que je soutire doit leur paraître incompréhensible d’ailleurs l’idée de leur pitié m’inspire de l’horreur et de l’aversion.</p>
          <p>» C’est donc à vos pieds que je me jette, comme ces vaisseaux qui ne peuvent plus tenir la mer, se jettent sur la plage et échouent, se soumettant aux chances du naufrage pour échapper à une destruction inévitable. Oui ! les <pb n="227" xml:id="p227"/> flots de la vie menacent de m’engloutir, ils roulent si souvent au-dessus de ma tête ! Il faut votre main à tout instant pour me retirer d’un péril toujours renaissant. Cette main vous ne me la refuserez pas, vous qui connaissez le malheur de tous mes sentimens. »</p>
        </div>
      <div type="chapter"><pb n="228" xml:id="p228"/>
          <head>Chapitre XIX</head>
          <p>Comment dire les impressions de Gertrude en lisant cette lettre ! Comment dire l’ardeur avec laquelle se réveilla sa passion ! Toute sa vie tout son sang donné pour lui, semblait trop peu pour cette douleur. En un moment son esprit recouvra la raison ; son intelligence se trouva libre par cette secousse donnée à sa sensibilité. Sans répondre à Rodrigue, sans lui peindre des sentimens dont elle était si peu maîtresse, elle lui écrivit qu’elle avait à lui parler, et qu’elle l’attendait à Rivemont.</p>
          <p><pb n="229" xml:id="p229"/> En vain elle chercha à modérer ses impressions. Sa passion plus forte qu’elle régna sans partage ; c’était une violence inconcevable ; jamais encore elle n’avait été subjuguée à ce point une ivresse, une langueur, une flamme nouvelle, semblait consumer sa force ; mais s’éteindre dans de telles faiblesses lui paraissait plus doux que tout ce qu’elle avait jamais connu. Ô mystère de la passion secret du ciel, sentimens sans langage comme sans égaux !</p>
          <p>Rodrigue arriva le soir même, mais il s’efforça de cacher, sous un front sombre et par un ton dur, son état véritable. Gertrude intimidée ne sut rien dire, mais en l’observant, elle fut rassurée et vingt fois malgré lui ses yeux exprimèrent cette profonde ivresse où Gertrude retrouvait la vie.</p>
          <p>Ah ! voir l’homme qu’on aime épris d’une passion si forte ! Le voir quand <pb n="230" xml:id="p230"/> on l’avait tant désiré ! Se retrouver dans cette mer de félicité ! Avoir tant souffert, et tant obtenir ! Gertrude n’y pouvait pas résister. Confondue de son bonheur, elle fléchissait devant Dieu, et levant au ciel ses yeux en pleurs, elle lui demandait comment elle avait mérité qu’il épuisât ainsi sur Gertrude ses bienfaits et qu’il développât pour une faible mortelle tant de puissance !</p>
          <p>Il fallait lui parler, il fallait que leurs cœurs qui s’entendaient se réunissent mais les sentimens de Gertrude expiraient sur ses lèvres, trop d’émotion fermait sa bouche, elle attendait qu’il parlât lui-même.</p>
          <p>Rodrigue s’éloignait d’elle, puis s’en rapprochait, il portait la main à son front. Il était dans ces alternatives d’agitation et d’accablement, ou il était déjà tombé, tour à tour près de perdre tout empire sur lui-même ou anéanti <pb n="231" xml:id="p231"/> par la douleur, quoiqu’une forte volonté le relevât par momens. Se promenant avec elle, il évita les bords de la rivière, et comme elle lui adressa quelques paroles tendres il la serra tremblant dans ses bras en disant : « Ma s<emph>œ</emph>ur ! ma s<emph>œ</emph>ur ! » Mais s’arrachant d’auprès d’elle aussitôt, Gertrude le rappela d’une voix si altérée qu’il se rapprocha, mais il lui dit brusquement : « Cessez, cessez, il n’est plus temps. » Alors il s’éloigna.</p>
          <p>Après cet effort le plus grand dont il fût capable, il alla tomber sur un banc ; quelques larmes rares s’échappaient de ses yeux : « J’ai accompli, dit-il avec un cœur au désespoir, le plus grand sacrifice qu’un homme puisse faire ; mais qu’elle ne se présente pas devant moi, que ma main ne rencontre plus sa main, que mon bras ne la presse plus sur mon sein ; je succombe ou je <pb n="232" xml:id="p232"/> meurs ! » En disant ces mots il la chercha. Gertrude était rentrée dans la maison ; alors pressentant qu’il ne serait bientôt plus maître de lui s’il ne fuyait pas et faisant dire à Gertrude qu’il partait, il se rendit à Paris avec la même rapidité dont il avait autrefois marché vers d’autres triomphes. Gertrude était dans sa chambre, livrée à la plus vive passion qu’une femme puisse éprouver. Elle avait vu ses combats et partagée entre le désir qu’il se vainquît lui-même ou qu’il fût vaincu par elle, quand elle apprit qu’il était parti, elle l’admira ; aussitôt elle lui écrivit et franchissant enfin cette barrière que sa pudeur avait créée :</p>
          <p>« J’ai votre secret, lui dit-elle, vous êtes deviné ; revenez si vous voulez que je vive ; vos combats, votre dévouement ont fait plus que tout réparer. »</p>
          <p><pb n="233" xml:id="p233"/> Hors de lui, voulant vaincre encore, il répondit : « Qui ? Moi ! Jamais ! Vous vous trompez. Ô Gertrude ! il faut être plus qu’un homme pour cette épreuve ! »</p>
          <p>« Rodrigue, écrivit Gertrude déjà effrayée, Rodrigue, que voulez-vous faire ! Oh ! en tout dépasserez-vous les justes bornes ! Revenez quand je vous ai deviné, et, fait pour la tendresse et pour vos semblables, sachez que les grandeurs de l’amour ont besoin d’être retrempées par les grandeurs civiles !</p>
          <p>» Ah ! si vous fuyez parce que vous craignez de ne pas me donner un bonheur parfait, où sera donc pour moi la moralité que vous m’enseignez, et est-ce vous maintenant qui voulez porter une rigoureuse justice dans les choses humaines ? Rodrigue pour être très moral il faut beaucoup savoir ; le vulgaire cherche l’absolu par bêtise, vous <pb n="234" xml:id="p234"/> par esprit ; je vous montrerai comment nous le créerons par notre vertu, rendant vrai tout ce que l’homme appelle illusion.</p>
          <p>» Songez que vous me vouliez passionnée et fidèle, exaltée et sage ! Songez que vous avez dit : Du jour qu’elle aima elle exista, mais elle exista pour ne plus mourir elle n’aurait pas cru à l’immortalité de son ame avec un sentiment fini. Ces mots sont gravés dans mon cœur. Voulez-vous tout détruire ? Le pouvez-vous ? Eh ! que savons-nous si la nécessité morale ne nous environne pas ? Qu’importe si dans le rang inférieur nous régnons ?</p>
          <p>» Oh ciel ! oh ciel ! quelles furent mes langueurs ! Ce n’était pas assez dernièrement de m’imaginer que je vous revoyais ; non, il me faut plus d’agitation encore. Je rêve que votre visage perd sa couleur, que la tendresse vous épuise, <pb n="235" xml:id="p235"/> que vos membres restent glacés, que ma passion les réchauffe ; je confonds nos vies, nos faiblesses ; je m’enivre de votre souffrance ; ce n’est pas assez de la joie pour moi, il me faut la douleur, la pitié ; il faut que mon ardeur s’exhale dans les mystères d’une sympathie à la fois déchirante, divine, incomparable !</p>
          <p>» Et je suis seule ! Et la nuit s’écoule solitaire ! En vain je vous désire avec emportement ; en vain je m’imagine dormir dans vos bras, être soutenue sur votre sein que vous êtes là tout prêt à raffermir ma vie et ma raison ébranlée ! Ah ! soyez mon mari, et que des devoirs en rapport avec nous nous calment tous deux.</p>
          <p>» Femme ! Vous ne savez ce que c’est que de l’être ; moi seule, je peux vous l’apprendre. J’ai compris la passion pour elle d’une manière neuve et grande je vous ferai voir que cette création <pb n="236" xml:id="p236"/> de femme est sublime quand, éprouvant la passion, elle peut ainsi, et elle peut seule, donner la félicité à qui elle adore. Là, la divinité se livra et se révéla.</p>
          <p>» Oh ! que le monde l’apprenne de nous ! Que votre génie me guide ! Un nouveau pouvoir un nouveau besoin se développe avec l’élévation de l’homme ; la passion, telle que nous la sentons, passion constante, car à cette hauteur, c’est dans la nature de l’être. Que l’élite du genre humain sache quel est le mal qui le poursuit. À vous tous, hommes immortels et sensibles, dont l’éloquente douleur a ému l’univers, à vous tous ! Ô vous, jeunes, et qui souffrez sans doute sous tous les cieux et dans tous les pays, c’est à vous à convaincre mon amant, à le ramener à mes pieds à lui confirmer par mille exemples la vérité qui nous rend heureux ! Ô Rodrigue ! <pb n="237" xml:id="p237"/> faut-il tant de mots pour vous rappeler ? »</p>
          <p>Rodrigue reçut cette lettre comme il était sur la route de Paris, accourant vers Gertrude. Il serra dans ses bras celle qui allait devenir son épouse, en lui disant : « Oui, un jour, un élan de mon ame sera capable de vous payer de tout ! Vous étiez prédestinée à m’aimer ; ce n’est pas là un hasard, mais une combinaison à laquelle l’univers a assisté, tout y a contribué ; marquez, la chaîne des événemens et le cours du temps il fallait six mille ans pour vous produite et des révolutions pour nous rapprocher ! »</p>
          <p>Fin du quatrième tome.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
