<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:57:28+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gertrude</title>
        <author key="Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)">Hortense Allart de Therase</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Claire Carpentier</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>URL (à définir)</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Gertrude : tome premier</title><author>par Madame Hortense Allart de Therase</author>Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1828">1828</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">GERTRUDE</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME PREMIER</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Allart de Méritens, Hortense (1801-1879)</docAuthor>
             </titlePage>
    
    <div>
              <epigraph><p>L’homme connaît qu’il est misérable il est donc misérable, puisqu’il le connaît ; mais il est bien grand, puisqu’il connaît qu’il est misérable.<lb/>
              Quelle chimère est-ce donc que l’homme ! Quelle nouveauté, quel chaos, quel sujet de contradiction ! Juge de toutes choses, imbécile ver de terre, dépositaire du vrai, amas d’incertitude, gloire et rebut de l’univers s’il se vaille, je l’abaisse ; s’il s’abaisse je le vante, et le contredit toujours jusqu’à ce qu’il comprenne qu’il est un monstre incompréhensible.<lb/>
              PASCAL.</p></epigraph>
            </div>
    
    </front>
        <body>
          <div><pb n="1" xml:id="p1"/> 
          <head>Chapitre I</head>
          <p>Hedwige avait été frappée, comme son père et sa sœur, de la tristesse que Gertrude montrait depuis quelque temps. On observait en elle un grand changement.</p>
          <p>Hedwige voulut avoir le secret de sa cousine, et un matin où celle-ci était plus sérieuse qu’à l’ordinaire, elle l’emmena <pb n="2" xml:id="p2"/> pour faire une longue promenade dans le parc ; elle commença bientôt à la questionner avec son ton habituel, plein à la fois de charme, d’amitié et d’une sorte de flatterie, car le caractère d’Hedwige était adroit mais noble.</p>
          <p>« Quoi dit Gertrude à sa cousine, vous avez remarqué que je suis triste ? Eh comment ne pas le voir ? Le changement est extrême. Vous avez toujours été sérieuse, il est vrai ; mais par momens autrefois vous étiez d’une gaieté vive et charmante vous vous jouiez, de votre gravité ; tout ce qui l’occupait devenait un sujet d’innocente plaisanterie ; l’objet le plus habituel de votre moquerie, c’était vous-même et tirant tour à tour la sévérité ou la joie des objets de votre occupation vous nous amusiez par la diversité de vos enchantemens. – Ce <pb n="3" xml:id="p3"/> temps n’est plus. – Et pourquoi ? Manquez-vous de confiance dans mon amitié ? – Non non, mais vous même dites-m’en la raison ? – Comment ? – Vraiment, chère amie, je ne sais pourquoi ce temps n’est plus. Qu’est-ce que cette tristesse cruelle qui s’empare de moi ? Oh ! Hedwige je me méprise ! – Vous, Gertrude ? – Je ne sais plus dominer les mouvemens de mon âme ; si je suis triste, je reste triste malgré tous mes combats. Il n’y a plus en moi que des volontés sans pouvoir. – C’est donc là le changement qu’on remarque en vous ? – Oui, je vois s’affaiblir cette grandeur de mes jeunes années je sens un faible cœur là où j’en sentais naguère palpiter un pour la gloire et l’enthousiasme ; je ne sais plus trouver en moi seule ma félicité ; je ne suis plus ferme, intrépide et moi qui me croyais le courage et les vertus d’un homme, <pb n="4" xml:id="p4"/> je me sens femme. Il ne me suffit plus de vous entourer de mes soins ; j’aurais besoin que des soins répondissent aux miens ; si vous êtes agitée, souffrante, alors cette vive amitié se réveille dans toute sa puissance ; je suis à vous sans autre idée ; toute ma tendresse animée suffit à l’énergie de mon âme mais dans le calme de notre vie habituelle, une tristesse profonde que je ne connaissais pas répand sur toute la nature une teinte si sombre, que cette vie que j’ai aimée avec transport me semble fatigante ou odieuse. La raison, la réflexion, sont des remèdes impuissants. Hedwige, je suis sans force, et votre amie qui prit dès l’enfance une si haute idée de la nature humaine, la trouve aujourd’hui bien misérable. Je me vois entraînée malgré moi à des sentimens que mon âme voulait repousser dans sa hauteur et son austérité, et je vois <pb n="5" xml:id="p5"/> trop que le ciel me destine à ces affections et à ces vertus de femme que j’ai tant méprisées.</p>
          <p>– J’aurais cru, répondit Hedwige, que le besoin de ces affections suffisait pour les faire estimer. – J’estimerais en moi, répondit Gertrude, des mouvemens que je pourrais diriger ; mais quand je vois mon âme asservie, quelque noble que soit le joug qui la retient, j’ai perdu l’idée de mon indépendance. J’avais cru jusqu’ici ne suivre que mes volontés ; je vois que j’avais seulement cédé à un caractère qui les inspirait. Aujourd’hui ce caractère en commande de nouvelles et si elles arrivent enfin, je ne m’estimerai pas plus, moi qui vois comment elles sont nées. – Si votre vie est devenue si pénible, pourquoi ne pas chercher quelque distraction ? C’est à peine si l’on peut obtenir de vous de venir passer l’hiver <pb n="6" xml:id="p6"/> qui s’approche à Paris. – Madame de Prégrange n’est pas de retour d’Italie observa Gertrude. – Elle arrivera bientôt, elle désire vivement nous recevoir chez elle ; veuve d’un frère de mon père et du vôtre vous savez qu’elle nous a toujours regardées, vous, ma sœur et moi, comme ses nièces et ses héritières ; elle aime les jeunes personnes. – Oui, dit Gertrude, en femme légère qui n’aime que leur gaieté ; c’est là du moins l’effet qu’elle a produit sur moi lorsque, curieuse de nous voir pour la première fois, elle est venue ici à Prégrange nous faire ses adieux il y a deux ans. – Mais elle est bonne, et l’on dit que sa maison est agréable. – Hedwige, je me fais une idée déplaisante du monde et de Paris. Je n’y trouverai que médiocrité, frivolité, et pas un des sentimens qui ont jusqu’ici nourri mon âme. – Mais, si vous souhaitez si peu de quitter Prégrange, <pb n="7" xml:id="p7"/> pourquoi accueillez-vous si mal tous les partis qui viennent ici s’offrir à vous ? Mon père, conservant ses relations avec Paris, vous a présenté plusieurs hommes qui aspiraient à votre main. – Quoi ! ceux-là même qui confirment si bien la triste idée que je me suis faite du grand monde ? – Il en est parmi eux qui avaient cependant quelque mérite : vous les avez tous repoussés. – Ah Hedwige, répondit Gertrude en pleurant, me croyez-vous si changée que je puisse facilement me laisser attendrir par un de ces êtres médiocres dont le monde abonde ? Oui, je les ai tous repoussés, et le comble de mon humiliation serait d’aimer même alors que je ne trouverais rien de supérieur à eux. Que penserais-je de moi qui n’aurais pas su mourir fidèle au moins aux vertus que j’ai rêvées. – Hélas ! dit Hedwige, le monde n’offre pas les êtres que <pb n="8" xml:id="p8"/> vous imaginez, et vous serez contrainte. – Mais vous, mais vous, s’écria Gertrude en cachant son visage dans ses mains, n’aimez-vous pas un être charmant que vous avez choisi ? – Quoi ! dit Hedwige, le trouvez-vous charmant ? – Ah ! reprit Gertrude, l’idée la plus douce que je me suis faite de l’amour me vint de vous et de lui, de cette union touchante que j’ai eue sous les yeux, vous m’avez fait chérir des sentimens si tendres, vous avez… » Gertrude s’arrêta. « Achevez, dit Hedwige en la serrant sur son cœur avec cet attendrissement plein de joie qu’on éprouve en voyant comprendre et admirer l’homme qu’on aime. « Eh bien, dit Gertrude en se livrant enfin à une émotion profonde et contenue, votre amour m’a donné l’idée d’une félicité que je n’avais jamais imaginée. Quand je vous ai vue, par momens, <pb n="9" xml:id="p9"/> froide pour moi et toujours sensible pour votre amant, j’ai cru comprendre que l’amour seul pouvait donner ce bonheur complet que votre amitié me refusait. J’ai vu là seulement cette ferme union de deux âmes devant laquelle tous les biens de la terre ne sont rien. De nouvelles espérances, plus belles que n’avaient jamais été mes espérances, sont venues m’occuper. J’étais fière alors de moi-même ; ce n’est que depuis, lorsque la tristesse a succédé à ces mouvemens, que j’ai été inquiète ; j’ai vu que je ne serais pas maîtresse des sentimens même qui m’enchantaient le plus ; alors j’ai perdu ma sérénité. Cependant parfois ces premiers transports se réveillent ; ils semblent croître avec ma tristesse. Parfois je m’enivre de ce qui m’humilie ; et une grandeur qui semble naître de mon abaissement même, vient s’agiter en moi. Les sentimens dont mon <pb n="10" xml:id="p10"/> âme est oppressée l’étonnent et la ravissent ; je sens en elle des nouveautés sublimes. Ce n’est plus Gertrude, mais c’est un Dieu qui la remplace. Je sens une inépuisable bonté, une inépuisable tendresse, ma sensibilité trouve dans toute la nature, des sujets d’attendrissement ; ses lois, ses affections, ses volontés me touchent, j’adore l’auteur de cet ordre admirable, et mon âme subjuguée, qui a compris ses intentions, aspire à éprouver son culte par son obéissance ! – Ainsi donc, reprit Hedwige, vous comprenez que cette tristesse doit cesser, ainsi l’espérance peut vous soutenir. – Oui, dit Gertrude, si je croyais trouver l’être qui saura m’entendre, mais le trouverais-je ? Je voudrais que le ciel me l’envoyât ou qu’il me permît d’éteindre, s’il le faut, les sentimens de mon cœur. Être entraînée malgré moi à aimer un homme qui ne <pb n="11" xml:id="p11"/> serait pas digne de tout cet amour, me paraît horrible. Cependant je languis, je succombe à une tristesse qui m’accable ; ce ciel dont j’avais admiré les lois ne me semble plus que barbare, et je lui demande, avec une indignation téméraire, raison de ma douleur et de ma naissance. – Puisque Charles vous paraît agréable, dit Hedwige en riant, vous pourrez rencontrer des hommes tels que lui ; bientôt Paris va vous en offrir, car, quelle que soit ma partialité en sa faveur, je ne le crois point supérieur à tous. Je m’étonne même qu’il ait su vous paraître aimable, j’aurais pensé qu’il fallait, pour vous toucher, un bien autre caractère. – Tout dans votre amour contribua à m’intéresser : son malheur, sa proscription, les vains efforts qu’il a faits pour la liberté de son pays, et qui ont été la noble cause de ses chagrins. Je ne sais s’il a eu autant <pb n="12" xml:id="p12"/> de talent que de générosité, je ne sais si son esprit et son caractère sont à la hauteur de son âme, mais sa position est si belle ! Je l’ai vu arraché par vous aux erreurs de sa jeunesse, et tandis qu’il s’élevait par son dévouement politique, il s’élevait aussi par son amour ; ainsi les grandeurs le mieux faites pour séduire, se sont unies dans sa personne. Aimée comme vous l’êtes, peut-être mon faible cœur n’eût pas résisté ; mais si j’en doute, jugez de quel œil je contemple tous ces hommes qui viennent ici briguer ma main dans la seule idée que je suis une riche héritière ! – Mais craignez pourtant, dit Hedwige, des rêves trop chimériques. Vous parlez de la félicité de mon amour, mais si vous avez vu ma joie, vous avez vu mille fois ma douleur, je n’aime que pour souffrir, et si vous pouvez espérer d’éviter les circonstances qui rendent <pb n="13" xml:id="p13"/> mon amour si fatal, du moins il doit vous donner une idée des tourmens de ce sentiment ennemi du calme. – Hedwige ! Hedwige ! s’écria Gertrude avec ardeur, cette douleur même me séduit. Je la demande au ciel. C’est vivre, et je demande la vie. Que je sois malheureuse, mais que j’aime, il n’est point de chagrin que le sentiment ne me fit supporter. Oui, je demande au ciel la douleur, je lui demande de sentir, de souffrir, je lui demande des émotions fussent-elles déchirantes. – Oh ! dit Hedwige avec effroi, vous l’ignorez bien cette vie que vous demandez, et puissent des vœux si téméraires n’être jamais exaucés ! »</p>
        </div>
        <div><pb n="14" xml:id="p14"/> 
          <head>Chapitre II</head>
          <p>Au moment où Gertrude et Hedwige rentraient au château, M. de Prégrange venait de recevoir une lettre de sa belle-sœur. Cette lettre était bien dans le caractère léger de cette femme. Elle annonçait d’abord son retour pour le mois suivant ; ensuite, elle apprenait à M. de Prégrange qu’elle avait trouvé un mari pour Gertrude. « C’est un M. Muller, lui disait-elle, que vous avez vu autrefois chez moi à Paris. Né en Allemagne où il a des biens considérables, mais élevé en France où il a passé sa vie, il convient en tout à notre aimable <pb n="15" xml:id="p15"/> et riche héritière. Il est jeune encore, instruit, spirituel ; tout le monde le trouve agréable. Il veut se marier ; vous voyez que la chose ne souffrira pas de difficulté ; le mariage pourra se faire chez moi, à Paris, cet hiver. »</p>
          <p>Ensuite elle entrait dans de longs détails sur l’avantage d’une telle union pour Gertrude.</p>
          <p>M. de Prégrange annonça aux jeunes personnes la prochaine arrivée de leur tante et dit à Gertrude qu’il aurait à lui parler le lendemain matin.</p>
          <p>Elle ne s’informa pas de ce qu’il avait à lui dire, tant son esprit était occupé ; mais, dans la disposition où elle était, l’idée d’aller à Paris dans un mois lui fit quelque plaisir. Sa conversation avec Hedwige avait mis toutes ses pensées en mouvement ; il lui semblait qu’il était survenu un grand événement dans sa vie ; il en est quelque <pb n="16" xml:id="p16"/> fois ainsi quand on a examiné et dévoilé les secrets de son âme ; on sent en soi pour l’avenir des émotions et des orages, et les sentimens qui doivent un jour agiter, viennent déjà de s’éveiller.</p>
          <p>La fin du jour dissipa ce trouble heureux. Le lendemain, au moment de se rendre chez son oncle, Gertrude avait retrouvé toute sa tristesse. Elle sentait à la fois en elle une âme forte et une humeur irritable, de manière qu’elle éprouvait une lutte intérieure fatigante et pénible. « Se sentir si misérable, se disait-elle et ne pouvoir pas triompher de ses impressions ! J’ai de l’humeur, du chagrin, de l’inquiétude ! Et que faire ? Je combats sans vaincre. Hélas ! de tels mouvemens m’intéresseraient dans Hedwige ; je voudrais chercher à l’attendrir pour lui rendre le calme, mais en moi je les <pb n="17" xml:id="p17"/> déteste, c’est malgré moi que je suis si faible, et le mécontentement que j’en éprouve, accroît mon impatience ! La nouvelle que M. de Prégrange avait à apprendre à Gertrude fut loin de détruire son ennui. Il lui donna d’assez longs détails sur le caractère, l’esprit, la fortune de M. Muller qu’il avait connu particulièrement, et lui apprit qu’il arriverait bientôt à Prégrange, fort empressé d’être présenté à Gertrude dont il avait entendu parler. Il ajouta qu’il était jeune encore. Gertrude répondit ce qu’elle disait toujours, qu’elle n’était pas pressée de se marier, mais qu’elle accueillerait avec plaisir toutes les personnes que son oncle voudrait lui présenter.</p>
          <p>Elle sortit en se répétant tristement à elle-même : « Serais-je donc destinée à épouser à dix-huit ans un homme jeune encore ? Il a du mérite, sans <pb n="18" xml:id="p18"/> doute comme tous ceux qu’on m’a déjà présentés. »</p>
          <p>Elle entra chez ses cousines. « Une nouveauté, dit-elle, un homme de mérite ! mais celui-ci n’est plus jeune. – Il n’est plus jeune ? répéta Léonore. – Non, il ne l’est plus, car mon oncle m’a dit que c’était un homme encore jeune. – Vous avez une cruelle manière de comprendre les mots, dit Hedwige en riant, cependant je connais M. Muller, car d’après ce que m’a dit hier soir mon père, je vois que c’est lui dont vous voulez parler. Je l’ai vu à Paris il y a quelques années et je ne serais pas étonnée qu’il vous plût ; je le souhaite. Vous seriez heureuse avec lui… – Parlez-vous sérieusement ? interrompit Gertrude ; croyez-vous vraiment qu’un homme de cet âge me convînt et qu’on pût éprouver de l’amour pour lui, et pouvez-vous faire pour moi des vœux <pb n="19" xml:id="p19"/> que vous ne feriez pas pour vous-même ? – Ah ! Gertrude, répondit Hedwige, la vie n’est pas ce que vous croyez, et je souhaite pour vous le bonheur possible. – Mais vous êtes vraiment singulières, dit Léonore : l’une se révolte à l’idée d’aimer un homme dont elle ne peut pas juger, puisqu’elle ne l’a jamais vu, mais auquel elle ne reproche que quelques années de trop, et l’autre l’exhorte à se résigner à un sort si doux, comme on se prépare au malheur ou à la nécessité. Vraiment vous êtes folles l’une et l’autre. – La raison vous est facile, Léonore, dit Gertrude. – Je suis accoutumée à vos mépris à toutes deux, répondit la belle Léonore avec douceur, mais je ne comprendrai jamais ce que quelques années de plus ou de moins, font au caractère d’un homme, s’il est bon, s’il est aimable, s’il est l’ami de mon père ; en faut-il plus pour cette <pb n="20" xml:id="p20"/> sainte union du mariage, en faut-il plus pour rendre faciles les devoirs d’épouse ? – Eh bien ! s’écria Gertrude, épousez-le, il vous convient tout-à-fait. L’avez-vous jamais vu ? – Jamais, dit Léonore, que cette seule pensée avait fait rougir, et il est trop riche pour songer à moi. – Ma chère, dit Hedwige, vous rougissez déjà, c’est un signe certain que M. Muller vous est destiné par le ciel. – L’ami de votre père ! reprit Gertrude, l’ami de votre père ! vous ne pouvez pas refuser. Mais quel malheur qu’il n’ait pas précisément l’âge de votre père ? – Ah ! reprit Léonore attendrie, l’âge de mon père ne pourrait jamais que m’inspirer du respect ! Puissé-je rencontrer un homme qui ait sa bonté, et qui mérite d’être aimé autant que lui ! Je ne vous souhaite pas d’autre bien à chacune. » Gertrude ne répondit rien et soupira, car il y a toujours quelque regret <pb n="21" xml:id="p21"/> de ne pas se voir comprise. Hedwige plaisanta encore sa sœur sur son mariage avec M. Muller, et Léonore resta occupée vaguement de cette idée.</p>
          <p>Elle était la plus belle des trois cousines. Elle venait d’atteindre sa seizième année ; moins âgée que Gertrude, elle était plus grande, très-mince, et sa taille élancée avait une souplesse pleine de grâce, son visage était enchanteur, et ses cheveux très-noirs relevaient encore l’éclat de son teint, et s’alliaient bien avec de grands yeux de la même couleur, pleins de douceur et de sensibilité.</p>
          <p>Cette douceur et cette sensibilité étaient les traits distinctifs du caractère de Léonore. C’était une femme née sensible, et qui n’avait pas eu besoin, comme Hedwige et Gertrude, que l’amitié exaltée ou l’amour vinssent développer ses <pb n="22" xml:id="p22"/> sentimens. Elle avait aimé en naissant ; les affections de famille étaient les seules qu’elle connût. À la mort de sa mère, son chagrin avait été si vif, quoiqu’elle n’eût que douze ans, qu’on avait craint pour sa vie. Tout son amour filial s’était reporté sur son père. Ce qu’elle aimait le plus après lui, c’était Hedwige et ensuite Gertrude. Il semblait que sa tendresse obéît à l’ordre de la nature. Elle s’était fait une douce idée de son devoir de fille et de femme, et tandis qu’Hedwige et Gertrude se livraient à des rêveries romanesques, elle rêvait une vie paisible et concentrée dans les affections de famille. Son esprit était moins enjoué que celui de sa sœur, et elle ne pouvait s’animer et se plaire que dans les idées en rapport avec ses sentimens ; elle n’avait pas non plus, comme Hedwige, des idées arrêtées ; on eût dit qu’elle n’eût rien voulu avoir <pb n="23" xml:id="p23"/> de personnel ; elle n’avait nulle indépendance de caractère ou d’esprit, et faite pour la soumission comme pour la tendresse, elle adoptait avec un respect et une foi aveugles les opinions de son père. C’était la seule des trois cousines qui eût des talens ; elle chantait d’une voix belle et touchante ; elle aimait les vers, et faisait des poésies pleines de charme et d’innocence.</p>
        </div>
        <div><pb n="24" xml:id="p24"/> 
          <head>Chapitre III</head>
          <p>Il était six heures du soir, une voiture était entrée dans la cour ; on avait averti Gertrude que M. Muller venait d’arriver, et que son oncle la demandait au salon. Elle ne se hâtait pas et, debout devant la fenêtre, elle se livrait aux plus mélancoliques pensées. Ce M. Muller l’attristait d’avance, et lui inspirait un de ces mouvemens de découragement qui rembrunissent tout l’avenir. Elle déplorait la perte de ses sentimens, et l’âme affligée et dédaigneuse, elle se rendit où elle était attendue.</p>
          <p><pb n="25" xml:id="p25"/> M. Muller causait avec Hedwige qui était toujours fort distraite, et avec Léonore qui était toujours gracieuse et polie. Gertrude le salua avec l’air d’une indifférence et d’une hauteur qui étaient en elle plus apparentes que réelles, mais qui lui avaient déjà fait plusieurs ennemis. M. Muller n’en parut point étonné ; il rendit le salut avec un respect et une attention marqués, et il commença bientôt une conversation pleine d’esprit et d’amabilité. C’était un homme de plus de quarante ans, d’une taille belle et noble, et dont le visage eût été agréable s’il n’eût déjà paru vieilli par l’âge ou les passions. Il parla de ses voyages, mais, plus occupé des questions de Gertrude que de son récit, il la fit briller adroitement, et sembla lui révéler en elle des agrémens qu’elle ne connaissait pas. Gertrude fut fort étonnée de cette grâce <pb n="26" xml:id="p26"/> dont rien jusqu’ici ne lui avait donné l’idée ; toute son indisposition contre M. Muller avait disparu à la première parole spirituelle qu’il avait dite, et comme elle allait toujours trop loin, elle s’enchantait de lui plus encore qu’il ne méritait. Elle était très-surprise de se sentir à elle-même tant d’esprit ; son âme avait perdu son dédain, car elle voyait bien qu’on ne venait pas combattre ses plus nobles sentimens, mais qu’au contraire ils étaient excités. Elle se livra avec abandon et ardeur à son caractère ainsi animé, et bien que M. Muller n’eût rien dit à son cœur, elle trouva cette soirée la plus amusante qu’elle eût encore passée de sa vie.</p>
          <p>Le lendemain M. Muller fut plus aimable encore, et, tous les jours suivans, Gertrude se montra plus satisfaite de sa conversation. Elle se disait <pb n="27" xml:id="p27"/> que c’était un homme d’esprit et qu’enfin elle savait ce que c’était qu’une conversation charmante ; et déjà en idée elle se réconciliait presque avec ce monde qui devait lui offrir des hommes semblables. Mais quand M. Muller, qui vit ce contentement, crut pour cela qu’il avait plu, il se trompa. Loin de là, Gertrude avait retrouvé, dans le plaisir qu’il lui donnait, toute son indépendance et son espoir, et, comme il lui apprenait qu’elle était aimable, elle venait de prendre dans ses moyens de plaire une confiance qu’elle n’avait jamais eue ; son âme, occupée par tant d’idées nouvelles, ne souffrait plus de l’inaction ; ainsi plus M. Muller était aimable et savait animer Gertrude, plus elle le voyait loin d’elle, plus elle s’enivrait d’ambitieuses attentes, plus elle trouvait de réalité à toutes ces tendres pensées de son cœur <pb n="28" xml:id="p28"/> qu’elle avait par moment jugées trop chimériques.</p>
          <p>Jamais un homme de l’âge de M. Muller n’aurait pu l’attendrir ; elle avait une âme trop neuve et trop vive. Il lui plaisait cependant par son instruction et par beaucoup de qualités qu’elle découvrait en lui. Ce n’était pas un homme dont la pensée comportât une instruction étendue et qui eût été naturellement conduit à l’étude, il y était arrivé par ses chagrins et le savoir était pour lui une consolation, et non pas seulement, comme pour les hommes supérieurs, un aliment de la pensée. Son esprit, pas plus que ses sentimens, n’était fort, mais il était élevé, en dehors de toute influence corruptrice, et embelli par un caractère aimable, facile, parfois faible et paresseux. Le monde avait bien pu le rendre malheureux, mais non pas le changer ; <pb n="29" xml:id="p29"/> il était capable dans l’occasion d’une grande générosité, et Gertrude était touchée de trouver tant de pureté dans les sentimens d’un homme. Pour lui, il crut qu’elle était la femme faite pour son bonheur, il regretta ses jeunes années mais, dans tous les temps, les sentimens de Gertrude eussent eu plus d’énergie que les siens.</p>
          <p>M. de Prégrange animait l’espérance de M. Muller. Hedwige seule savait le secret de chacun et s’amusait de la conduite de Gertrude qui disait à Léonore : « J’étudie M. Muller pour vous, il vous convient tout-à-fait, il cultivera paisiblement ces vertus de famille que vous chérissez ; les sentimens qui quelquefois les troublent sont éteints dans son cœur ; il n’en conserve que ce qu’il faut pour rendre heureuse une femme de votre caractère. Vous plaît-il, Léonore ? Vous rougissez <pb n="30" xml:id="p30"/> ma chère, vous rougissez toujours quand on vous parle de lui. » Léonore rougissait, il est vrai, mais la seule idée du mariage pouvait ainsi porter la rougeur sur son front modeste. Cependant cette habitude d’entendre louer dans M. Muller précisément les qualités qui pouvaient lui convenir le plus, la bonté qui la portait à le défendre auprès de Gertrude, enfin la crainte même que les idées de celle-ci ne fussent vraies, agitaient de plus en plus son cœur. Trop souvent on a éveillé le sentiment dans la jeunesse en lui répétant qu’il l’était déjà : un cœur qui s’ignore s’inquiète facilement de lui-même. Si Léonore eût été plus romanesque, l’âge de M. Muller l’eût arrêtée ; si elle eut été moins sensible, ses qualités ne l’eussent pas tant touchée. Mais elle souffrait de le voir abusé si cruellement par Gertrude, <pb n="31" xml:id="p31"/> et fit d’inutiles et vaines représentations qui ne lui attirèrent de la part de sa cousine que des plaisanteries. Elle aurait voulu avertir M. Muller, mais sa timidité n’abordait pas cette idée sans frémir ; cependant il lui montrait beaucoup de bienveillance.</p>
          <p>Il aimait trop les arts pour n’avoir pas été frappé de sa beauté, et la grâce de toute sa personne le séduisait. Pour éprouver Gertrude, il s’occupa d’elle et la vanta, mais ces attentions ne produisaient d’effet que sur Léonore, et Gertrude sembla s’en applaudir.</p>
          <p>L’impatience et la curiosité de M. Muller ne lui permirent pas d’attendre, et il songeait à questionner Gertrude sur ses vrais sentimens lorsqu’il reçut une lettre qui lui fournit un prétexte pour les mettre à l’épreuve.</p>
        </div>
        <div><pb n="32" xml:id="p32"/>
          <head>Chapitre IV</head>
          <p>C’était la lettre d’un neveu qu’il aimait tendrement, mais qui, ayant fait mille folles dépenses depuis que la paix lui avait rendu la liberté, s’était attiré le mécontentement de son oncle. Ce mécontentement était fort indulgent, car M. Muller avait beaucoup de faiblesse pour son neveu, et celui-ci un grand empire et un grand ascendant pour se faire pardonner ses erreurs. Cependant M. Muller n’avait consenti à arranger les affaires d’Alphonse (son neveu), qu’à condition qu’il passerait <pb n="33" xml:id="p33"/> un an dans une terre que son oncle avait à vingt lieues de Paris. Alphonse était là depuis quelques mois et commençait à s’ennuyer à périr. Il écrivait à M. Muller pour le prévenir qu’il avait pris la liberté d’offrir asile la campagne à un de ses amis fugitifs et malheureux qui devait bientôt y arriver secrètement. Il demandait un changement dans sa vie, et rappelant en plaisantant à son oncle le projet que celui-ci avait formé autrefois de le conduire en Amérique, il disait qu’il était prêt à y suivre M. Muller avec son ami, préférant encore les mers et le Nouveau-Monde à l’ennui de la campagne. M. Muller avait songé autrefois, en effet à faire donner à Alphonse sa démission pour le conduire aux États-Unis, dans l’espoir qu’un séjour parmi ce peuple sage donnerait quelque consistance à un esprit à la fois si <pb n="34" xml:id="p34"/> léger et si charmant, mais il avait depuis abandonné ce projet.</p>
          <p>La lettre de son neveu, qui ne fit pas varier sa volonté de le laisser à la campagne, lui donna l’idée de dire à Gertrude qu’il se trouvait tout-à-coup lui-même dans la nécessité de faire un voyage en Amérique, certain que la manière dont elle accueillerait cette nouvelle l’éclairerait sur ses sentimens. Animé par cette idée et ému par l’approche de la décision qu’il attendait, il se rendit au salon où les trois cousines en causaient ensemble. Il annonça d’abord qu’il allait partir. « Du moins, dit Gertrude, nous vous retrouverons bientôt à Paris. » Ce début ne lui plut pas ; il aurait voulu quelques regrets sur son départ de Prégrange ; il reprit aussitôt : Non, je pars pour un grand voyage : – Un grand voyage ! s’écria Gertrude. – Oui, <pb n="35" xml:id="p35"/> dit M. Muller avec sensibilité, l’intérêt d’un neveu me commande tout-à-coup un devoir que je ne prévoyais pas. Je pars pour l’Amérique. – Pour l’Amérique ! s’écria encore Gertrude, ah ! que je vous félicite ! Quel heureux peuple vous allez voir ! Quelle terre neuve et glorieuse ! Que je vous envie ! » Ces mots furent un cruel avertissement, et M. Muller éprouva un mouvement de douleur mêlé d’indignation. Dans son ressentiment pénible, il écouta à peine les regrets polis qu’Hedwige lui exprima, mais il remarqua que Léonore avait baissé la tête sur son ouvrage, que quelques larmes étaient tombées de ses yeux et qu’elle se levait avec confusion pour s’échapper de la chambre. Son cœur blessé accueillit cet intérêt inattendu comme une consolation et comme une vengeance. Il la retint, et portant sur elle un regard <pb n="36" xml:id="p36"/> attendri : « Est-ce pour moi, dit-il, que ces précieuses larmes ont coulé ? Ah ! restez, restez ; si mon cœur a méconnu ici la sensibilité véritable, et l’a cherchée où elle n’était pas, il saura réparer son erreur cruelle. » Léonore, troublée comme elle ne l’avait jamais été de sa vie, courut cacher son visage dans le sein de sa sœur, et Gertrude, tout étonnée de se voir aimée, ne savait que penser et que dire.</p>
          <p>Cependant la gaieté l’emporta dans son âme, et, soit que ce succès l’animât d’un aimable orgueil, soit qu’elle ne crût pas le sentiment de M. Muller fort sérieux, elle commença à le plaisanter avec cruauté. Elle se montra incrédule et impitoyable. Hedwige l’eût arrêtée dans cette gaieté intempestive, mais on vint au moment même lui apporter des lettres d’une écriture trop bien connue ; elle sortit aussitôt pour les lire en engageant <pb n="37" xml:id="p37"/> tout bas Léonore, qui s’était remise de son trouble, à rester pour mettre fin à la conversation de M. Muller et de Gertrude. L’âme douce de Léonore frémissait d’une vive impatience ; toute sa sensibilité s’animait contre Gertrude ; les personnes qui ont peu de force sont d’autant plus dominées par les sentimens passagers. M. Muller dit vivement à Gertrude que ce qu’elle avait de distingué c’était l’intelligence, mais que le ciel lui avait refusé tout le reste. L’âme de Gertrude, qui renfermait tant de pouvoirs, se sentit blessée, irritée, mais le dédain l’emporta, et restant maîtresse de son caractère un moment ébranlé, elle allait continuer sur le même ton, quand des sanglots partis de la chambre d’Hedwige se firent entendre. Gertrude et Léonore coururent chez Hedwige, qu’elles trouvèrent dans un état de désespoir violent.</p>
        </div>
        <div><pb n="38" xml:id="p38"/>
          <head>Chapitre V</head>
          <p>Cette fois l’amitié fut impuissante pour calmer Hedwige. « Qu’avez-vous ? lui demanda Gertrude ; Charles ! que lui est-il arrivé ! Est-il pris ? – Non, grand Dieu, non. – Eh bien ! qu’y a-t-il ? – Ce procès, cet horrible procès, il est achevé… – Et Charles ? – Condamné à mort. » Léonore se mit à pleurer. « Mais, dit Gertrude, s’il n’est pas pris, qu’importe cette condamnation ? Il vous aime… – Ah ! chère amie, dit Hedwige, il ne sera jamais mon mari, il est mort civilement, il est désespéré, il n’a plus d’avenir, et il m’écrit <pb n="39" xml:id="p39"/> pour rompre avec moi. – Rompre avec lui ! s’écria Gertrude, rompre avec lui ! Dans cet instant, rompre avec lui ! – Ah ! jamais, jamais, dit Hedwige ; mais je vois trop la violence des sentimens qui lui inspirent une telle résolution, je suis liée à lui pour la vie… – J’irai, si vous voulez, chercher mon père, dit Léonore qui s’effrayait des paroles de sa sœur, il guidera votre esprit éperdu… – Léonore, de grâce laissez-moi, dit Hedwige, je ne veux que mon cœur pour guide ! – Mais, reprit Léonore, croyez-vous que mon père approuvât un dévouement trop téméraire, et si Charles ne peut jamais vous épouser ? – Oh ! Léonore ! » s’écria Hedwige avec un accent suppliant. Gertrude prit avec fermeté le bras de Léonore, et la conduisant vers la porte : « Allez, lui dit-elle d’un ton tranquille, laissez-moi le soin de la calmer, j’en ai le pouvoir, <pb n="40" xml:id="p40"/> vous le savez, et ensuite nous irons consulter la bonté et la générosité de mon oncle. » Léonore sortit, et Gertrude revenant près d’Hedwige : « Ainsi donc, dit-elle, il faut que Charles quitte le lieu où il se cache et son pays ? Mais, si même en France la sûreté n’est pas grande du moins il peut traverser le pays ; ce château éloigné peut lui servir d’asile quelque temps ; ainsi le jour du malheur sera peut-être celui de la réunion. – Cette idée m’est douce, dit Hedwige avec un peu plus de calme, mais elle ne saurait diminuer mon désespoir, car ce sera le voir pour le quitter. » Gertrude se dit tout bas : « Le quitter ! Ah ! si c’était moi, je ne le quitterais pas ! » Mais il est des résolutions téméraires qu’on prend pour soi, qu’on ne conseille pas, et qui ne sauraient peut-être se bien soutenir que lorsqu’elles sont naturelles. « Eh bien ! il faut lui <pb n="41" xml:id="p41"/> écrire de venir, reprit-elle. – Il ne viendra pas ici, dit Hedwige, il se rend dans un lieu plus sûr, mais il vient en France. » Alors, avec beaucoup de larmes, elle raconta à Gertrude que Charles, fuyant son pays, avait accepté d’un de ses compagnons d’armes, une retraite dans une terre en France ; cette terre était au-delà de Paris, et il fallait, passer près de Prégrange pour s’y rendre. Il devait s’arrêter dans un prochain village, et il demandait à Hedwige d’y venir se dégager de ses sermens, et recevoir un éternel adieu. Elle put à peine rapporter ce passage de la lettre ; Gertrude le lut elle-même, et par mille soins, par les attentions les plus prévoyantes et les plus tendres, elle tâcha de rendre quelque courage à son amie. Elle se chargea d’accompagner Hedwige dans sa visite à Charles, et d’obtenir de M. de Prégrange la permission de la faire. En <pb n="42" xml:id="p42"/> effet il ne résista pas à ses énergiques prières ; sa faiblesse et sa bonté cédèrent mutuellement. D’ailleurs une de ses parentes habitait précisément le village voisin et Gertrude et ses cousines allaient quelquefois la voir ; elles pouvaient donc prétexter une de leurs courses ordinaires, et elles trouvèrent qu’il y avait plus de sûreté à aller rencontrer Charles chez leur parente qu’à le faire venir à Prégrange, où souvent du monde arrivait de Paris, et où rien n’était préparé pour recevoir un fugitif. On ne fixa pas le jour du retour. C’était le surlendemain même que Charles devait se trouver si près de Prégrange. Gertrude ne quitta presque pas Hedwige jusqu’au moment du départ, et ne vit que fort peu M. Muller qui n’était point du secret.</p>
          <p>Il se montra froid et contraint avec elle ; elle remarqua qu’il était triste par <pb n="43" xml:id="p43"/> momens, et elle en fut touchée. Observant sa conduite avec Léonore, elle ne vit rien qui montrât qu’il tournât ses vœux vers cette fille sensible ; elle commença à s’inquiéter de ce qu’elle avait fait et des sentimens de Léonore ; mais distraite de tout par Hedwige, elle partit occupée d’autres pensées.</p>
        </div>
        <div><pb n="44" xml:id="p44"/>
          <head>Chapitre VI</head>
          <p>Ce fut avant le jour et par une froide et pluvieuse matinée d’automne, que les deux cousines se mirent en route. Le soleil, jetant bientôt à travers les nuages quelque faible lumière, semblait naître pour un jour de douleur ; tout dans la nature était en rapport avec les impressions d’Hedwige. Glacée par le froid et la fièvre, elle descendit de voiture pour se chauffer un moment dans une auberge qui se trouvait sur la route. Suivie de Gertrude et d’une vieille femme de chambre qui avait l’apparence d’un mentor, elle entra dans une salle remplie <pb n="45" xml:id="p45"/> de voyageurs de la classe la moins relevée, et où les rayons du jour naissant pénétraient à peine. Les voyageurs firent place aux deux cousines qui s’assirent auprès d’un grand feu. Gertrude remarqua un homme qui les avait suivies à leur descente de voiture, et qui venait de se placer en face d’Hedwige. Il gardait son chapeau rabattu sur ses yeux, et il était enveloppé d’un long manteau ; mais bien que la grossièreté de ce vêtement montrât qu’il était de la même classe que tous les gens qui se trouvaient là, son attitude noble et réfléchie indiquait une âme d’une autre espèce. Gertrude livrait son imagination à mille suppositions bizarres, et, tout en prodiguant ses soins à Hedwige, ne perdait pas de vue le voyageur. Il se trahit lui-même par l’attention avec laquelle il observait l’objet de ces soins touchans. Au moindre mouvement <pb n="46" xml:id="p46"/> d’Hedwige, il paraissait agité ; quand elle demanda un léger service, il leva la tête avec impatience comme pour hâter ceux qui la servaient, et quand, fatiguée de sa route, elle pâlit un moment et parut se trouver mal, il s’élança vers elle et, se contenant aussitôt, il ne retourna qu’avec effort à sa place. C’est ainsi que Charles se trahit. Gertrude émue le regarda de manière à lui faire comprendre qu’elle l’avait reconnu, et faisant un signe à Hedwige qui venait de reprendre des forces, mais qui n’observait rien autour d’elle, elle lui désigna des yeux son amant, en lui disant : « Contenez-vous, car nous ne sommes pas ici en sûreté. » Ce fut une surprise trop pleine d’émotion pour Hedwige et elle perdit presqu’entièrement le peu de force qu’elle venait de recouvrer. Alors Charles ne se contint plus, et se précipitant vers <pb n="47" xml:id="p47"/> elle, il joignit ses soins à ceux de Gertrude. Il saisit sa main, la pressa tendrement, et cette pression si connue rendit le sentiment à Hedwige. Dans l’attendrissement et la joie de son cœur, elle songea aussitôt au danger que pouvait courir Charles. « Si vous voulez que je revienne à moi, lui dit-elle à voix basse, songez à vous, contenez-vous, éloignez-vous. – Un mot, un seul mot, dit-il avec ardeur. – Au nom du ciel, dit Hedwige, éloignez-vous, ce mot le voilà, je vous aime, éloignez-vous. – Je vous obéis, reprit-il d’une voix animée, je monte à cheval, vous-même remontez en voiture, nous allons nous retrouver. » À ces mots, s’enveloppant de son manteau, il s’éloigna avec rapidité, sauta légèrement sur son cheval, et disparut.</p>
          <p>En arrivant chez sa parente, Hedwige trouva le valet de chambre de <pb n="48" xml:id="p48"/> Charles, qui venait s’informer de l’heure à laquelle elle voudrait recevoir son maître. Elle indiqua une heure bien prochaine.</p>
          <p>Les transports des deux amans furent touchans et en rapport avec leur position violente, à la hauteur de laquelle ils savaient s’élever l’un et l’autre. Hedwige, à travers des pleurs abondans, renouvela tous ses premiers sermens, et pardonna à Charles de lui avoir demandé de les rompre, parce qu’elle vit bien qu’il n’avait jamais pensé qu’elle y voulût consentir. Ils comptaient se rejoindre un jour, et se jurèrent de vivre ou de mourir l’un pour l’autre. En terminant cet entretien plein d’amour, Charles se mit aux pieds d’Hedwige. « Songez-vous, lui dit-il, songez-vous à tout ce que vous venez de promettre ? C’est une vie de sacrifices que vous acceptez ! une vie de sacrifices ! – Je l’accepte, <pb n="49" xml:id="p49"/> répondit Hedwige avec un sourire plein de tendresse, et en le laissant à ses genoux, je l’accepte avec votre amour, votre fidélité. – Oui, vous avez mon amour, et vous m’avez donné la fidélité. Vous m’avez sauvé des fautes qui ont flétri mes jeunes années, et dont le reste de ma vie était menacé ; je vous ai dû la réforme de mon caractère, mais de nouveaux défauts semblent naître de ce changement. Vous avez éprouvé cent fois ma jalousie, mon exigence, l’impétuosité de mon injustice et de mes soupçons. Y pensez-vous ? Et quand ma position doit vous donner tant de chagrin, pensez-vous que mon caractère doit peut-être vous en donner autant ? Elle est complète cette vie de sacrifices que vous acceptez. Le savez-vous bien ? – Ah ! quoi que vous puissiez dire, reprit Hedwige vos défauts m’effraient moins que vos malheurs, mais <pb n="50" xml:id="p50"/> rien ne m’effraie quand j’ai votre tendresse éternelle, et je ne vois rien dans l’univers qui fût d’un trop grand prix pour la payer. – Une vie de sacrifices, lui répétait-il avec sensibilité ; c’est une vie de sacrifices que vous acceptez ! » Il fut décidé que Charles passerait huit jours dans ce village et viendrait voir Hedwige chaque matin et chaque soir. La parente de M. de Prégrange savait qu’il avait dû épouser Hedwige, et ne s’étonnait pas de la vivacité de leurs adieux. Quelques jours de repos et de bonheur semblaient d’ailleurs nécessaires à Charles.</p>
          <p>Hedwige avait remarqué avec un cruel déchirement de cœur l’altération de son visage et le changement de sa personne. Cette santé qui lui inspirait tant de crainte, et dont les émotions de Charles disposaient toujours, n’avait été que trop menacée par des secousses <pb n="51" xml:id="p51"/> si violentes. Elle se remit cependant, et il sembla puiser la rigueur dans ses espérances et dans sa félicité ; Hedwige était profondément attendrie de ce prompt changement, et contemplait avec des yeux baignés de larmes cet aimable visage dont la pâleur s’animait enfin et qui prouvait ainsi le retour d’une vie pour laquelle elle eut donné tout son sang. Charles voyait cette tendresse et la payait d’un retour égal, mais il gémissait parfois des chagrins qui se préparaient pour cette femme, aux pieds de laquelle il aurait voulu rassembler toutes les félicités et tous les hommages de l’univers.</p>
          <p>Quand Gertrude était présente et se mêlait à leurs entretiens, Hedwige souriait en la regardant, et, sachant qu’elle était comprise, cherchait de la sympathie dans ses regards. Souvent Gertrude, <pb n="52" xml:id="p52"/> trop profondément touchée de leur amour et voulant cacher son émotion, les quitta pour aller s’y livrer dans la solitude. Se rappelant l’aveu de M. Muller, elle se demandait alors si c’était un semblable amour qui devait l’engager à jamais et elle repoussait loin d’elle des vœux qui cependant, dans la disposition où elle se trouvait, la touchaient plus qu’ils n’avaient jamais pu faire. Dans ces jours de bonté, elle plaignait noblement M. Muller de l’avoir aimée, et elle se promit de le guérir et de faire tout ce qui était en son pouvoir pour l’attacher à Léonore. Le moment approchait de retourner à Prégrange et de le revoir. Charles, causant de son départ, apprit à Hedwige que l’ami auprès duquel il se rendait était Alphonse de Selmire qui lui donnait asile dans la terre de son oncle. Hedwige demanda à Gertrude si ce n’était <pb n="53" xml:id="p53"/> pas là le nom du neveu de M. Muller. Gertrude ne s’en souvenait pas. Mais Charles dit que précisément l’oncle d’Alphonse s’appelait M. Muller. Il rassura Hedwige inquiète sur ce voyage projeté en Amérique, en lui disant que c’était la menace ordinaire de M. Muller à son neveu, mais qu’il était faible pour lui, et que d’ailleurs jamais Alphonse ne consentirait à s’éloigner de la France. Il en parla assez long-temps pour faire connaître à Hedwige l’ami auprès duquel il allait vivre. Il le préférait à tout autre dans ce moment, parce que c’était l’homme le plus aimable qu’il eût jamais vu, et le mieux fait pour entretenir l’espérance et la douceur des sentimens affectueux. Il comptait plus encore cependant sur son esprit plein d’attraits, sur son affection. Jadis il l’avait eu pour compagnon et confident ; mais il craignait un <pb n="54" xml:id="p54"/> peu qu’Alphonse ne comprit pas tous les sentimens nouveaux où Hedwige l’avait élevé. Gertrude exprima quelque crainte d’une telle liaison renouvelée ; ces détails sur Alphonse la prévenaient contre lui ; elle aurait voulu que Charles se conservât d’autres amis, et ne revînt pas à ceux qui n’étaient plus dignes de son attachement. Il combattit vivement et avec impatience cette crainte injurieuse ; en effet, s’il ne se flattait pas d’élever son ami jusqu’à lui, du moins il pouvait justement être sûr de lui-même.</p>
          <p>Enfin le moment arriva de la séparation des deux amans. Les jours qu’ils venaient de passer ensemble s’étaient rapidement écoulés, la joie avait paru courte, et elle était finie. Hedwige serra son amant dans ses faibles bras avec une douleur inexprimable ; cette tète si chère allait courir de nouveaux dangers. <pb n="55" xml:id="p55"/> Il fallait subir la séparation et de cruelles inquiétudes.</p>
          <p>Déjà cette vie de sacrifices si tendrement acceptée venait de commencer, et Hedwige s’abandonna à l’affliction passionnée dont elle avait voulu faire son partage.</p>
          <p>Charles promit de lui envoyer son valet de chambre en courrier pour qu’elle apprît des nouvelles de son voyage d’une personne même qui l’eût fait avec lui ; il promit d’écrire bientôt ; il dit tout ce qui peut calmer ; mais heureux du dévouement d’Hedwige, il avait une consolation puissante. Pour elle, elle n’en avait point ; tout entière à ses regrets, elle éprouva dans ce moment combien elle paierait cher l’amour qu’elle inspirait ; mais elle chérissait sa douleur, et cherchait dans son étendue même de nouvelles preuves et de nouveaux effets de son profond <pb n="56" xml:id="p56"/> amour. Séparée de tout le monde à son retour à Prégrange, elle ne revit que son père et sa sœur. Cependant ayant reçu d’heureuses nouvelles de Charles dont le voyage s’annonçait bien, elle retrouva quelque courage, et Gertrude put reparaître au salon et retrouver M. Muller.</p>
        </div>
        <div><pb n="57" xml:id="p57"/> 
          <head>Chapitre VII</head>
          <p>Mais quelle fut sa surprise en le voyant occupé, amoureux de Léonore, et l’entourant des soins les plus marqués et les plus tendres ! Elle crut d’abord qu’il voulait l’éprouver, et que, de même qu’autrefois elle s’était trompée en le croyant épris de Léonore, de même elle se trompait aujourd’hui. Elle eut bientôt la certitude du contraire. M. Muller resta froid avec elle, mais il avait perdu sa contrainte et sa tristesse. Léonore encourageait sincèrement ses soins ; il paraissait doucement heureux et fier, et semblait <pb n="58" xml:id="p58"/> ne souhaiter ni ne regretter plus rien. Gertrude reçut une vive impression. Elle vit loin d’elle les sentimens et les hommes qui pouvaient ainsi varier, et elle regretta d’avoir elle-même paru légère.</p>
          <p>Ce n’était pourtant pas par légèreté que M. Muller avait tourné son attention vers Léonore ; il avait compris qu’il ne serait jamais aimé de Gertrude : ses yeux, un moment abusés, s’étaient ouverts. Il n’était plus dans cet âge heureux où le cœur se prend sans qu’on n’en soit plus maître ; son sentiment pour Gertrude n’avait pas même la force qu’il aurait pu recevoir du temps ; il se sentit libre en se sentant offensé. Les larmes de Léonore, il est vrai, le touchèrent vivement ; mais, avec un cœur faiblement engagé, quel homme n’eût été sensible à l’amour d’une fille si belle et si charmante ? En se rapprochant <pb n="59" xml:id="p59"/> d’elle, il pensa quelle seule lui convenait ; il lui trouva une sensibilité qu’il n’avait pas vue dans Gertrude ; jamais il n’avait vu les yeux de celle-ci mouillés de larmes, et ces beaux yeux de Léonore, qui l’avaient trahie, se remplissaient souvent de pleurs touchans. Nul emportement, nul enthousiasme, nul besoin d’une âme forte ne se mêlait à cette sensibilité ; on n’éprouvait que paix et douceur : c’était là l’épouse qui saurait donner à M. Muller un bonheur paisible. S’il n’avait pas rencontré autrefois l’amie qu’il eût souhaitée, du moins celle-ci convenait à la tranquillité que l’âge amenait en lui : il le croyait du moins ; il pensait avoir tout prévu ; mais le sort se joue de la prévoyance et des certitudes des hommes.</p>
          <p>Si Gertrude, heureuse du bonheur de Léonore, qui semblait assuré par ce <pb n="60" xml:id="p60"/> mariage, oublia l’infidélité et l’amour de M. Muller, l’influence qu’il avait eue, la seule réelle, ne fut pas détruite. L’ayant réconciliée en idée avec Paris, il l’avait rendue curieuse et impatiente d’y trouver des conversations semblables à la sienne ; il avait changé en espoir le mépris du monde et les craintes de Gertrude. Aussi un courrier de madame de Prégrange étant bientôt venu annoncer son retour, Gertrude préparée, pour ainsi dire, par M. Muller, ne songea plus qu’à Paris.</p>
          <p>Le départ fut fixé pour un jour prochain ; mais Hedwige inquiète voulait avoir vu, avant de quitter Prégrange, le valet de chambre que Charles avait promis de lui envoyer. Il tardait à venir, et Charles, qui l’avait annoncé, n’écrivait plus.</p>
          <p>Gertrude résolut d’aller faire ses adieux à cette parente qui habitait le <pb n="61" xml:id="p61"/> village voisin, et qui l’avait reçue avec Hedwige. En partant pour cette visite, elle fit d’aimables adieux à M. Muller, car il quittait le lendemain Prégrange pour retourner à Paris, et elle lui donna gaiement rendez-vous dans cette ville.</p>
        </div>
        <div><pb n="62" xml:id="p62"/>
          <head>Chapitre VIII</head>
          <p>Elle était sortie du salon, et en route depuis quelques heures, quand on vint dire à M. Muller qu’un jeune homme arrivant de Paris demandait à lui parler ; il sortit aussitôt, et, rentrant un moment après en conduisant avec lui un jeune homme d’une figure et d’une tournure charmantes, il s’avança vers M. de Prégrange : « Me permettez-vous, lui dit-il de vous présenter le comte de Selmire, mon neveu, qui vient ici me parler pour ses affaires ; qui doit repartir demain matin avec moi, et qui d’ailleurs, dit-il en se tournant vers Hedwige <pb n="63" xml:id="p63"/> apporte à Mademoiselle des nouvelles qui doivent l’intéresser ? – C’est pour les apporter que je suis venu, reprit Alphonse d’un ton plein de vivacité, de charme et de bonté, et en tirant des lettres de son sein. Charles, Madame, voulait, vous envoyer son valet de chambre, mais j’ai brigué l’honneur d’une commission qui devait m’introduire ici, et sachant que mon oncle était à Prégrange, j’ai pensé qu’il serait pour moi un appui convenable, et j’aurais négligé toutes mes affaires pour cette commission. » Hedwige voulait le remercier ; il l’interrompit, et, après avoir présenté ses respects à M. de Prégrange : « Charles a fait, reprit-il avec gaieté, le plus heureux voyage ; nous l’avons reçu avec une grande joie mes amis et moi et tandis qu’il s’amuse avec eux, je fais ses commissions. J’aurais voulu partir plus <pb n="64" xml:id="p64"/> tôt, mais il fallait bien le voir et l’embrasser. » Alors s’adressant à M. de Prégrange comme pour laisser à Hedwige la liberté de sortir, dont elle profita aussitôt, il commença une conversation aimable que celui-ci n’était point en état de soutenir. Alphonse avait une sorte de cordialité, de franchise, qui, jointe à son charme, mettait à l’aise avec lui. Il vit à l’instant la nullité de M. de Prégrange, et souriant intérieurement de cette découverte, il se mit un moment à sa portée, et commença avec grâce une conversation tout-à-fait nulle, mais il ne put jamais la continuer, et s’adressant à son oncle, ils commencèrent à causer avec cet agrément et cet esprit qui leur étaient naturels. Léonore était plus sensible à la bonté de M. Muller qu’à son esprit, et elle n’aimait, nous l’avons dit, que les esprits en rapport avec ses sentimens.</p>
          <p><pb n="65" xml:id="p65"/> Elle écouta peu la conversation ; la légèreté ne lui plaisait pas et elle n’attira que par sa beauté l’attention d’Alphonse. Un tel calme ne devait pas le séduire, et d’ailleurs, comme tous les hommes à Paris, il ne faisait pas fort attention aux femmes de la société qui n’étaient pas mariées.</p>
          <p>Il eût cependant fait une exception en faveur de Gertrude, dont il avait beaucoup entendu parler. Quand il fut seul avec son oncle : « Où donc est cette Gertrude, lui dit-il, que vous me vantiez dans vos lettres ? On dit à Paris que vous êtes amoureux fou d’elle, et que vous allez l’épouser. Craignez-vous que je ne voie ma tante ? » M. Muller fut un peu confus d’apprendre à Alphonse que ce n’était plus Gertrude, mais Léonore qu’il aimait, car il ne savait pas, comme celui-ci, rire de ses sentimens et tourner tout en plaisanterie, <pb n="66" xml:id="p66"/> et il craignait la raillerie de son neveu qui ne se fit pas attendre. M. Muller était si jeune comme oncle, et il avait laissé prendre une telle familiarité à Alphonse qu’il en était traité presqu’en camarade. Aussi Alphonse ne lui épargna pas les traits de sa moquerie, plus aimables il est vrai qu’acérés. « Eh bien ! dit-il ensuite, puisque vous renoncez à Gertrude, je veux me mettre sur les rangs ; mais vraiment c’est là une idée excellente. Elle est jolie, dit-on, je ne saurais aimer une femme qui ne le serait pas ; elle est riche, ce mariage arrangerait mieux que vous toutes mes affaires : plus d’exil, plus de sacrifices. Je n’aurais qu’à accepter une femme charmante et une fortune de plus. Allons, mon oncle, à vous la cousine, moi l’héritière. » Il voulait voir cette dédaigneuse personne, et, craignant de ne <pb n="67" xml:id="p67"/> pas réussir, il disait déjà qu’il se sentait effrayé et indigne. M. Muller l’assura que toute sa jeunesse ne rachèterait pas la légèreté et la faiblesse de ses sentimens, et il pensait réellement qu’Alphonse n’était point fait pour plaire à Gertrude ; dans tous les cas il n’aurait pas voulu un mariage tout au désavantage de celle-ci. Dans la crainte que son neveu ne s’enflammât pour elle et ne voulut aller à Paris pour la voir, il était donc très-satisfait qu’elle fût absente ; partant le lendemain avec Alphonse, celui-ci se trouvait dans l’impossibilité de la rencontrer. M. Muller calma sa curiosité en lui parlant de la hauteur de l’esprit de Gertrude, et ce qui eût séduit tout homme digne d’elle, refroidit cet être aimable et frivole. Alphonse n’était pas venu à Prégrange seulement pour faire la commission de <pb n="68" xml:id="p68"/> Charles, et séduit par le mouvement d’un voyage et d’un léger événement dans sa vie monotone, il était venu aussi pour parler à son oncle d’un arrangement important avec ses créanciers, qui exigeait une prompte réponse de M. Muller. Alphonse espérait que cet arrangement, qui améliorait ses affaires, déciderait son oncle à lui permettre de faire de fréquens voyages à Paris durant l’hiver, mais M. Muller insista pour qu’il gardât la parole qu’il avait donnée de rester à la campagne. Il représenta si vivement la nécessité d’une pareille résignation, en rappelant à son neveu que Charles allait remplir sa solitude, qu’il vainquit enfin Alphonse, impatient de voir ses affaires en ordre afin de recommencer son genre de vie favori. Il consentit donc à ce que son oncle se mit, en <pb n="69" xml:id="p69"/> route avec lui le lendemain pour sa terre même, en laissant à Paris, en passant, la réponse demandée.</p>
          <p>Alphonse demeura le reste du jour auprès d’Hedwige à parler de Charles, de leurs communs faits d’armes, à raconter leur première jeunesse. Alphonse avait vingt-cinq ans, et Charles trente, mais le caractère de celui-ci plus que son âge lui avait toujours donné la supériorité sur l’autre ; quoiqu’il n’eût pas un caractère remarquablement fort, il avait de la fermeté et cette sûreté d’une nature bonne au fond et qu’Hedwige n’avait eu qu’à faire vivre pour la rappeler à sa destination première. Alphonse était si léger, si insouciant, si facile, que son caractère consistait en quelque sorte à n’en pas avoir. Il était brillant un jour de bataille, mais s’ennuyait de ces détails et de ces fatigues de la guerre que Charles supportait avec persévérance.</p>
          <p><pb n="70" xml:id="p70"/> Il avait tous les mouvemens d’une valeur audacieuse, mais il aimait Paris, ses salons, l’esprit qu’on y trouve, cette mollesse à laquelle son enfance avait été accoutumée, et surtout ces succès qui lui étaient si doux et si faciles. Soit l’effet habituel qu’il produisait, soit que l’objet dont il s’occupait fit valoir sa conversation auprès d’Hedwige, elle le trouva tel que Charles avait dit, le plus aimable des hommes, et regretta vivement que Gertrude ne l’eût pas vu. Elle aurait voulu le retenir quelques jours, mais Alphonse se trouvant déjà trop hardi de s’être présenté à Prégrange, n’aurait point osé demander à son oncle (qui d’ailleurs n’y eût pas consenti) de l’y laisser plus long-temps. Dès le matin du lendemain ces messieurs prirent donc congé des habitans de Prégrange et montèrent en voiture. Sur la route une autre voiture croisa <pb n="71" xml:id="p71"/> la leur. C’était celle de Gertrude qui revenait chez son oncle. Reconnaissant la livrée de M. Muller, elle avança la tête à la portière pour le saluer et ne vit que lui, mais elle fut vue d’Alphonse qui, enchantée de son sourire et de sa figure, s’écria qu’elle n’avait point l’air d’une savante. « Elle est jolie comme un ange, répétait-il, elle est ravissante ; mon oncle je me mets sur les rangs. Je le veux absolument. Je veux la voir. Je la verrai. » M. Muller remarquant ce transport fut d’autant plus satisfait d’éloigner Alphonse de Prégrange. Il lui parla de Gertrude comme la veille, disant qu’il n’était pas fait pour réussir auprès d’elle. « Mais quoi ! dit vivement Alphonse en riant, ai-je souvent échoué jusqu’ici quand j’ai voulu plaire ? Ai-je été durement repoussé ? Gertrude n’est-elle pas d’un sexe qui m’est soumis ? N’ai-je pas des moyens divers de <pb n="72" xml:id="p72"/> séduction ? N’en saurais-je pas créer pour elle ? – Elle est placée, reprit M. Muller, là où vous ne sauriez atteindre. – Et si je sais, moi, la faire descendre où je suis placé ? – M. Muller se mit à rire et lui dit qu’un homme d’honneur n’a qu’une parole. – Eh ! s’écria son neveu, voulez-vous vous opposer à la seule chose raisonnable que j’aie pu faire de ma vie ? Moi je songe à sa figure, pour vous songez à sa fortune, et laissez-moi aller à Paris cet hiver. » M. Muller repoussa tout en riant, mais de manière qu’Alphonse vit qu’il ne voulait rien entendre. « Je crois, dit le comte, que vous l’aimez encore, mais je vais retrouver Charles, il la connaît, il saura me dire la vérité sur elle, et si… » Il s’arrêta, mais son esprit ne se livra qu’avec plus d’ardeur à toutes ses nouvelles pensées. Elles arrivaient à propos pour interrompre <pb n="73" xml:id="p73"/> son désœuvrement et son ennui. Pour se persuader que son projet était raisonnable, il se répétait que Gertrude était riche, et cherchait quelque justification dans la considération la moins noble de celles qui l’excitaient. M. Muller ne s’inquiéta pas de ces nouvelles idées ; il se fia à la légèreté de son neveu et s’abusa sur cette vivacité qui l’avait déjà si souvent trompé. Hedwige apprenant à Gertrude que tout était prêt pour le départ, parce qu’elle avait reçu les nouvelles qu’elle attendait, raconta l’action aimable du comte de Selmire avec tout le feu de sa reconnaissance, et vantant son esprit, sa grâce, son élégance, elle dit à Gertrude avec son ton moitié franc, moitié moqueur, de s’en défier, qu’il était fort séduisant et dangereux. Gertrude s’amusa de ces craintes, mais quand Hedwige insista plus sérieusement, elle <pb n="74" xml:id="p74"/> éprouva de l’indignation. « Pensez-vous donc, lui dit-elle, que parce que la médiocrité de tous ceux qui ont demandé ma main et l’âge de M. Muller m’ont fermé le cœur pour eux, l’esprit et la jeunesse me tiendront lieu de toute vertu ? Tout ce qu’on dit de M. de Selmire me le fait regarder comme un homme agréable, mais qui certes n’est pas fait pour me toucher. Je rougirais d’être l’homme qu’il est, et du moins Gertrude veut pouvoir envier celui qu’elle aimera. Il est fort inférieur à Charles sous le rapport de ce qui est sérieux, et je vous ai dit, ma chère, ajouta-t-elle en souriant, que c’est à peine si votre amant eût été digne de moi. Mais, reprit-elle avec enchantement, je pars. Je vais trouver l’être supérieur que je cherche. Déjà cet espoir et notre départ me remplissent de joie. J’oublie cette humiliation que je vous ai <pb n="75" xml:id="p75"/> confiée, je consens qu’elle s’embellisse, je m’y soumets. Tout va changer. J’échappe à la hauteur qui murmure au fond de mon âme. Que mon indépendance ne soit plus regrettée puisqu’elle m’abandonne. Toutes les idées que les attentions de M. Muller pour mot m’avaient données, me sont restées. En arrivant ici il m’a sortie de mon ennui, il m’a fait entrevoir ma route plus belle et plus facile que je n’avais cru. En cela il m’a bien disposée pour ce monde qui ne m’effraie plus. Je lui pardonne son inconstance, et tout entière aux impressions qu’il m’a laissées, je n’attends que le moment d’être heureuse. »</p>
        </div>
        <div><pb n="76" xml:id="p76"/>
          <head>Chapitre IX</head>
          <p>Madame de Prégrange se fit une fête de l’arrivée de ses nièces. Ce n’était pas tant par affection quelle était satisfaite, que par l’idée de tons les plaisirs que trois jeunes filles allaient faire naître dans sa vie et dans sa maison.</p>
          <p>Dès qu’elle sut qu’Hedwige n’apportait pas avec elle un cœur content, elle l’aima moins, mais elle se flatta en secret que les séductions du monde triompheraient de la tristesse et de la constance d’Hedwige.</p>
          <p>Elle avait appris avec regret que M. Muller devait épouser Léonore et <pb n="77" xml:id="p77"/> non pas Gertrude, mais elle se consola en songeant qu’elle allait avoir à chercher un mari pour celle-ci. C’était une riche héritière et une jolie personne. Madame de Prégrange s’amusait de tous les vœux qu’on allait lui adresser pour sa nièce. Gertrude s’étonna du monde qu’elle voyait pour la première fois. Quel qu’il fût, ce n’était pas pour elle le moment de l’observer. Au lieu d’en recevoir les impressions, elle donnait les siennes aux personnes qui l’écoutaient, et ne fit d’abord, pour ainsi dire, que trouver de la vie pour tous ses sentimens habituels. Jeune, jolie, franche, remplie d’idées élevées quoiqu’encore incertaines, chacun fut frappé de son originalité. Loin de lui demander les idées et les sentimens des autres femmes, on s’amusa de la voir telle qu’elle était, et différente de toutes. Elle ne savait pas le secret de l’effet <pb n="78" xml:id="p78"/> qu’elle produisait, mais elle fut très satisfaite de l’accueil qu’obtenaient ses opinions et ses manières.</p>
          <p>On excitait son esprit et on lui apprit tout-à-fait qu’elle en avait. Elle ne s’était jamais crue aimable ; elle fut à la fois étonnée et heureuse de plaire, et elle aima aussitôt le succès.</p>
          <p>Cependant Alphonse, de retour à la campagne, questionnait Charles sur le caractère de Gertrude ; tandis qu’elle commençait à briller il parlait d’elle. Il ne voulut pas attendre plus long-temps, et chercha les moyens de fléchir M. Muller. Il ne savait ce que c’était qu’un hiver à la campagne. Le mouvement des plaisirs de Paris vint tout-à-coup le remplir d’impatience et d’ardeur. Il frémissait dans sa solitude, et sans la fermeté de Charles, il l’eût quittée dès l’instant où il y était revenu.</p>
          <p>Il songea que le mariage de son oncle <pb n="79" xml:id="p79"/> devait bientôt se célébrer ; il écrivit donc pour avoir l’autorisation d’y assister.</p>
          <p>Mais une nouvelle qu’il allait bientôt recevoir, devait porter au comble son agitation. Les deux hommes les plus élégans et les plus riches de Paris, se mirent sur les rangs avec ceux qui commençaient à entourer Gertrude de leurs hommages.</p>
          <p>L’un, M. d’Ermeuil, était un jeune homme plein de vanité et sans bonté, mais si léger et si inconséquent, qu’il ne pouvait pas soutenir ses méchancetés. Elles n’étaient pas l’effet d’un naturel pervers, mais d’une vanité tellement inquiète, qu’elle lui faisait voir partout des rivaux et des ennemis dont il fallait prévenir les attaques pour n’en être pas accablé. Aussi il calomniait, inventait mille noirceurs, sachant mentir avec tant de hardiesse et d’impudence, <pb n="80" xml:id="p80"/> qu’il finissait par se persuader lui-même que ses mensonges étaient des vérités. Il prétendait à tous les genres de mérite, sensibilité, profondeur, haute pensée, et suppléait à tout cela par un esprit assez adroit. Cet esprit plut d’abord à Gertrude. Elle le laissa voir. M. d’Ermeuil se flatta aussitôt qu’il réussirait auprès d’elle. Alors il lui sembla que la plus sûre marque qu’on était un homme d’esprit était d’être distingué par Gertrude, car c’est un trait du caractère des êtres vains d’exagérer ou de flétrir à volonté les avantages qu’ils acquièrent ou qu’on leur refuse.</p>
          <p>L’autre homme qui semblait aussi songer à Gertrude, était annoncé comme un jeune ambitieux de grande espérance. Gertrude fut intéressée par cette réputation, et voulut connaître M. de Carine. Elle s’imaginait qu’elle allait enfin connaître l’homme qui lui <pb n="81" xml:id="p81"/> était destiné. Il était ambitieux, elle saurait l’entendre et l’exciter ; leur vie serait glorieuse. Enfin M. de Carine paraît, et Gertrude est tirée de son erreur.</p>
          <p>Elle était encore tout entière à cette gloire plus éclatante que solide, qui séduit la jeunesse, et dont les progrès de la pensée modifient beaucoup l’amour ; mais quoiqu’elle eût l’ambition du pouvoir, plus pour le pouvoir même que pour l’utilité dont il peut être, elle avait une ambition généreuse et appuyée sur quelques vertus. M. de Carine lui présenta une ambition qu’elle n’aurait seulement jamais imaginée. Elle naissait en lui de l’inquiétude que lui donnaient ses talens, de l’envie, de toutes les passions petites et secondaires. Il ambitionnait de servir et non pas de commander ; il n’y avait rien dans son caractère dont il ne fût maître.</p>
          <p><pb n="82" xml:id="p82"/> Ce caractère était porté à la dureté et à la perfidie, mais dominé par un esprit qui savait voir ce qui était utile et l’affecter. Il n’était retenu pour faire le mal que quand il croyait réussir mieux par le bien. Ainsi la société qui altère les qualités nobles, mettait seule par ses lois un frein aux siennes.</p>
          <p>Alphonse apprit que ces deux rivaux aspiraient à la main de Gertrude, en même temps qu’il reçut de son oncle un refus positif à ce qu’il vînt assister à son mariage. M. Muller disait qu’il partait pour Prégrange avec Léonore le lendemain même de la cérémonie et qu’il était fort inutile qu’Alphonse se déraugeât pour un seul jour.</p>
          <p>Ces mots suffirent à M. de Selmire. Son parti fut pris. Quoi ! Gertrude était entourée d’hommes, et il se la verrait enlever sans aller au moins tenter la fortune ! Quoi ! on lui aurait dit qu’il <pb n="83" xml:id="p83"/> existait une femme auprès de laquelle il ne pourrait pas réussir, et il n’irait pas mettre tout en œuvre pour triompher de ses rigueurs Non, non, c’était démentir tout son caractère. Il ne répondit point, et attendit avec impatience le jour prochain du mariage.</p>
        </div>
        <div><pb n="84" xml:id="p84"/>
          <head>Chapitre X</head>
          <p>Ce jour arriva enfin. Madame de Prégrange, dans une agitation extrême avait fait tous les préparatifs. Le trousseau de Léonore avait été l’œuvre de son esprit et de son bon goût. Enfin le moment de la cérémonie était venu. La mariée, belle et touchante, fut conduite à l’autel par son père, et s’en approcha d’un pas timide. M. Muller, reporté peut-être à quelques pensées de sa jeunesse, était triste et rêveur. Gertrude, mécontente, cherchait en eux quelque émotion vive, et s’indignait de tant de calme dans un si grand moment. Les <pb n="85" xml:id="p85"/> caractères forts ont rarement de la justice, ils n’en acquièrent que par la réflexion ; c’est leur premier mouvement de chercher dans les autres ce dont ils sont capables.</p>
          <p>Gertrude trouva quelque occupation pour son âme trompée auprès d’Hedwige, que ce mariage reportait à de trop douces espérances pour jamais éteintes. Mais Gertrude fut séparée d’elle en entrant à l’église, et se trouva placée du côté opposé à celui où était Hedwige.</p>
          <p>À genoux près de l’autel, elle remarqua bientôt, en jetant les yeux autour d’elle, un homme vêtu de ce même manteau que Charles portait près de Prégrange, et ayant la même tournure et la même attitude que lui. Elle ne douta pas que ce ne fût lui-même, et dans un jour où rien ne répondait à ses émotions, cette pensée lui plut. Cependant <pb n="86" xml:id="p86"/> pourquoi Charles n’avait-il pas prévenu Hedwige qu’il viendrait assister au mariage de sa sœur ? Sans doute il voulait la voir. Mais surtout pourquoi au lieu de se placer en face d’elle, comme dans cette auberge où il s’était trahi, venait-il se placer du côté où était Gertrude ? Elle pensa qu’il avait craint peut-être d’être reconnu d’Hedwige et de lui causer une trop visible émotion et s’il ne l’avait pas avertie, c’est peut-être qu’il ne venait que d’arriver au moment même. Gertrude aurait voulu avertir doucement Hedwige, mais elle en était trop éloignée. Elle voulut aussi faire un signe à Charles mais il restait si immobile qu’une sorte de réserve la retint. Elle baissa la tête sur sa chaise, et elle éleva au ciel des vœux pour le bonheur de Léonore et de son mari. Quand elle releva la tête, Charles avait disparu. Ce fut en vain <pb n="87" xml:id="p87"/> qu’après la cérémonie et en sortant, elle le chercha des yeux. Elle se trouva encore séparée d’Hedwige au retour, et ne la revit qu’au salon où Léonore était occupée à recevoir toutes les félicitations qui s’adressaient à elle. Gertrude fut distraite de sa pensée du moment, en observant si Léonore était, plus agitée qu’au départ ; mais au contraire, elle semblait avoir encore plus de calme ; rien ne l’inquiétait dans l’acte le plus important de sa vie. M. Muller avait retrouvé sa gaieté. Tout le bonheur et la paix. Tout semblait empreint de la douceur de cette jeune et ravissante mariée.</p>
          <p>Gertrude cessait de s’étonner, et se trouvait dans ce mépris profond que lui causaient si souvent les émotions de la nature humaine. Remarquant qu’Hedwige était sortie, elle la suivit dans sa chambre. « Quel mariage ! s’écria-t-elle, <pb n="88" xml:id="p88"/> quelle froideur ! quel calme ! Ah ! si le ciel me destine à ressentir dans un tel jour des impressions si faibles je veux vivre fille, mourir fille ! Du moins je n’aurai pas été infidèle à toutes mes idées, je n’aurai pas vu se détruire toutes mes attentes ! » Hedwige se mit à rire. « Riez, dit Gertrude, n’importe, il faut que mon âme se décharge auprès de vous ; il faut que mon mécontentement ait un passage ! Et j’en oublie, mon Dieu, ce que j’ai vu à l’église qui vous intéresse. »</p>
          <p>Au même instant le bruit d’un pas précipité se fit entendre dans un escalier dérobé, la porte s’ouvrit et Charles parut conduit par une femme de chambre.</p>
          <p>Hedwige à cette vue, saisie d’un trouble inexprimable, tendit involontairement ses bras vers son amant. Charles la pressa dans les siens ; ils exprimèrent <pb n="89" xml:id="p89"/> leur tendre amour, d’abord par leur silence, ensuite par des paroles touchantes ; et Gertrude dit à Charles ; « Je vous ai vu ce matin à l’église. – Moi répondit Charles, je n’y étais pas. – J’ai reconnu votre manteau. – Je n’y étais pas pourtant, et je vous le jure. » Gertrude resta étonnée, mais elle oublia bientôt l’homme et le manteau.</p>
          <p>Hedwige, qui ne pouvait se remettre ni de sa joie ni de son saisissement, demanda enfin à Charles comment il s’était exposé au danger d’un tel voyage ? Il dit qu’un seul voyage ne pouvait pas l’exposer, et que le danger serait de le répéter : « Mais, ajouta-t-il en regardant Hedwige avec des yeux pleins de tendresse et d’inquiétude, je ne viens pas seulement pour vous voir, je viens pour vous supplier. – Que voulez-vous dire ? – Oui, vous supplier, reprit-il, je n’ai <pb n="90" xml:id="p90"/> rien voulu vous demander par mes lettres ; l’accent de ma prière vous convaincra peut-être. – Comment ? – Ah vous allez me trouver injuste, cruel, exigeant, et néanmoins… – Expliquez-vous. – Hedwige ! dit-il avec amour, mais avec fermeté, vous êtes heureuse à Paris, vous vous y plaisez ! Eh bien ! je veux que vous quittiez Paris, et que vous retourniez, à Prégrange. Ne me refusez pas, de grâce, parlez… – Mais pourquoi donc ? reprit Hedwige avec étonnement. – Pourquoi ? s’écria Charles, pourquoi ? Hedwige ! Hedwige ! vous suis-je si peu connu ? Avez-vous pensé que je serais calme en sachant que vous êtes à Paris, au milieu du monde, entourée d’hommes aimables, auxquels vous ne pourrez plaire que trop facilement… – Grand Dieu ! interrompit Hedwige, est-ce là cette confiance… » Il l’interrompit à son tour, et se livrant <pb n="91" xml:id="p91"/> à sa vivacité : « Oui c’est là ce qui m’amène, continua-t-il, et je ne vois rien d’étrange à mon effroi. Chacun ici peut aspirer à votre main ; chacun peut essayer de porter à vos pieds son hommage ; l’homme qui vous aime est-il là pour faire faire tous les vœux, pour détruire toutes les espérances, pour disperser d’un seul regard ses rivaux, pour soutenir, s’il le faut, ses droits par son épée ! Non, vous êtes seule, livrée a tant de séductions. Et qui sait si un homme n’est pas déjà arrivé à Paris, plus aimable, plus éloquent que moi, que tous les autres, qui, s’il vient dans cette maison, pourrait… – Charles ! s’écria Hedwige avec indignation. – Et vous-même, reprit-il avec violence, quand vous avez reçu Alphonse à Prégrange, ne m’avez-vous pas écrit qu’il était charmant ? Ne vous a-t-il pas plu ? – Que dites-vous donc ? Quand j’ai <pb n="92" xml:id="p92"/> loué votre ami… – Je sais, continua-t-il avec plus de calme, que mon ami ne vous a plu qu’ainsi qu’il me convenait qu’il vous plût ; mais enfin il vous a paru charmant. Hedwige, vous ne connaissez pas l’adresse des hommes. Votre cœur est fidèle et pur. Me préserve le ciel de douter de votre foi ! Mais vous êtes sans défiance, et ils sont habiles. Enfin je ne saurais même supporter l’idée qu’on vous aime, dût-on vous déplaire excessivement. Je ne veux pas qu’on vous aime. Je ne veux pas que vous occupiez, que vous dominiez nul autre que moi. – Qui donc voudrait s’occuper de moi, dit Hedwige, moi qui détruirais toute espérance par ma tristesse ? – Oh ! cette tristesse, reprit Charles, quand elle fait mon bonheur, quand je l’adore, puis-je croire qu’elle ne touche personne ? Il me semble que c’est un attrait de plus qui va vous soumettre <pb n="93" xml:id="p93"/> tous les cœurs. Oui, je m’imagine qu’ils vous aiment tous, qu’il n’y a ici des yeux que pour vous. » Il peignit alors avec feu le tourment de ses journées et de ses nuits : « C’est un supplice, dit-il en terminant, je ne peux plus le supporter, c’est un supplice affreux. Je ne vis pas ; je meurs. Partez, partez ! Ah ! si vous m’aimez, partez ! Dès demain suivez votre sœur sans retarder d’un jour, et ajoutez ce sacrifice à tant d’autres ! »</p>
          <p>Hedwige, extrêmement touchée par ces discours, pleurait en silence : « Hélas dit-elle, quitter une ville où vos lettres m’arrivent en trois jours ! » Charles à ces mots, aussi touché qu’elle, lui prit les mains ; il dit tout ce que l’amour heureux inspire de plus doux et de plus tendre. Il répara cent fois le mal qu’il avait fait, et Hedwige savait déjà qu’elle allait partir. « Ainsi, dit <pb n="94" xml:id="p94"/> Gertrude qui prévit sa faiblesse, la voilà à Prégrange sans moi, isolée, seule ! – Seule ? reprit Charles amèrement, est-elle jamais seule ? Seule ! vous êtes seule, Hedwige ? Ah ! moi, je ne suis jamais seul ! Quoi ! la solitude vous est pénible ? Elle vous ennuie ? » Hedwige se mit à rire en lui tendant la main, et il se calma. Troublée devant lui, à peine pouvait-elle trouver un mot pour exprimer ses sentimens. Il la voyait attendrie, mais mécontent qu’elle n’eût encore rien promis : « Mais qu’ai-je donc demandé jusqu’ici, s’écria-t-il avec ardeur, qui prouve trop d’exigence ? Oh ! toi que j’aime, t’ai-je demandé de me suivre sur des terres étrangères ? Est-ce que je ne vis pas caché dans ton pays ? T’ai-je enlevée à ton père et à ta famille ? N’en ai-je pas le droit ? N’es-tu pas ma femme ? Ne t’es-tu pas donnée à moi ? Et puis-je demander moins que <pb n="95" xml:id="p95"/> je ne demande ? – Ne diminuez pas la valeur de mon sacrifice, dit Hedwige avec beaucoup d’amour, quand vous savez que vous obtiendriez, de même tous les autres. » Ces mots firent passer dans son cœur la félicité suprême. « Mais, reprit-il doucement, est-ce que je manque de tendresse ? Ce n’est pas de la froideur tout ceci, et de quoi pouvez-vous m’accuser après tout, que de vous aimer trop ? Oui, trop pour mon repos, trop pour le vôtre, trop pour ce monde cruel qui nous sépare, trop pour nos émotions qui nous accablent ! » À ces mots Gertrude, ébranlée jusqu’au fond de l’âme, sortit, comparant avec amertume le mariage qu’elle avait vu le matin et la scène dont elle venait d’être témoin, et s’abandonnant à une triste rêverie.</p>
        </div>
        <div><pb n="96" xml:id="p96"/> 
          <head>Chapitre XI</head>
          <p>Hedwige ne s’était laissé que trop facilement convaincre. Charles quitta Paris le soir même, et elle partit le lendemain avec sa sœur. Voyant la tristesse de Gertrude elle affecta cette gaieté qui ne trompait jamais son amie ; elle dit qu’elle était heureuse de céder à la prière de Charles ; elle l’était en effet, mais elle venait de le voir, et cette entrevue avait réveillé toutes ses douleurs. Ces éclairs de bonheur sont fatals ; ils révèlent des biens immenses qu’on n’entrevoit que pour les pleurer. Il fallait du temps pour ramener Hedwige <pb n="97" xml:id="p97"/> à la modération. Gertrude l’eût aidée à retrouver son courage, et elle la voyait partir. Elle voulut la suivre. Hedwige refusa impérieusement. « Je resterai, dit Gertrude affligée, je resterai car je suis devenue misérable ! Je le sens aujourd’hui. Je ne saurais plus vous être utile dans votre solitude. Allez donc sans moi, mais croyez que le cœur de Gertrude ne saurait jamais se refroidir pour vous. Il retrouvera enfin toute son énergie. Alors j’irai vous chercher. Alors nous ne nous séparerons plus. D’ici là j’irai souvent vous voir. » Gertrude resta fort triste de ce départ. Madame de Prégrange voulait la mener au bal dès le lendemain. Gertrude refusa, et madame de Prégrange qui, sous prétexte d’y aller pour sa nièce y allait pour son propre amusement, fut très-contrariée ; mais, étant attendue le surlendemain à un bal peu nombreux, elle <pb n="98" xml:id="p98"/> décida Gertrude à y aller passer une heure.</p>
          <p>Gertrude y arriva ennuyée et distraite ; cependant M. de Carine et quelques hommes s‘étant approchés d’elle et de sa tante, elle s’anima insensiblement. Parmi les hommes qui les entouraient, il en était un que Gertrude n’avait jamais vu. Sa figure ne lui plut point d’abord, quoique sa tournure fut élégante, mais l’impression qu’il produisit n’en fut pas moins vive. Au moment où Gertrude venait de l’apercevoir, il s’avança vers elle, et d’un air à la fois libre et respectueux, il l’engagea à danser pour la première contredanse. Gertrude sentit au même instant un trouble inconnu ; elle rougit jusqu’à perdre contenance, et répondit en baissant la tête qu’elle était priée. Mais le danseur, sans se décourager, lui dit, avec le plus aimable sourire, que l’homme qui <pb n="99" xml:id="p99"/> l’avait priée venait d’être appelé pour affaire, que la contredanse allait commencer, et qu’ainsi elle se trouvait dispensée de l’attendre. Gertrude se rendit à cette raison, sans savoir ce qu’elle faisait, et quittant sa place auprès de madame de Prégrange, elle se laissa conduire à la contredanse qui commençait. Quel était ce trouble étrange ? Gertrude avait perdu tout moyen de s’en rendre compte et de l’examiner. Elle ne sentait que l’effroi de l’éprouver et de le laisser paraître. Cependant la contredanse s’anima et Gertrude commença à retrouver quelque assurance. Elle osa lever les yeux sur son danseur, mais il les lui fit baisser au même instant. Ce qu’il avait de plus agréable c’était le sourire, un sourire à la fois plein de finesse et de bonté. Gertrude trouva bientôt sa figure charmante comme elle l’était en effet. Dès le premier moment<pb n="100" xml:id="p100"/> qu’il se faisait entendre, il se distinguait de tous par une amabilité pleine de simplicité et de grâce à la fois. Il semblait se livrer avec confiance, avec franchise, avec l’abandon de la jeunesse, et s’il conservait dans les manières quelque chose de militaire il savait les adoucir avec une sorte de coquetterie. « Qu’on est heureux, lui dit-il, de vous rencontrer au bal ! On osait à peine l’espérer. Vous qui méprisez le bal ! » Gertrude le regarda étonnée. « En effet, reprit-il, vous ! un bal ! quel contraste ! Quoi ! c’est un plaisir fait seulement pour la jeunesse et la beauté, et qu’est-ce que ces qualités-là, jointes à tant d’autres qui les font pâlir ! » Gertrude rougit, ne s’expliquant pas ce langage. « Rien ici d’héroïque reprit-il en souriant, rien de sévère, on est plutôt bien près de s’enivrer. » Gertrude de plus en plus embarrassée ne savait que répondre : <pb n="101" xml:id="p101"/> elle aurait voulu savoir qui il était : sans doute elle le regarda avec des yeux interrogateurs car il lui dit : « Oh ! je vous connais quoique je n’aie pas l’honneur d’être connu de vous. Mais je sais que vous avez chéri la cause que j’ai servie. Je faisais partie, hélas ! de cette jeunesse de l’empire, de cette jeunesse militaire dont vous avez envié les exploits et les efforts. J’ai souffert comme vous pour les malheurs de notre chef et de nos armes. Mais ceci devient bien sérieux ; voyez, vous faites tout ce que vous voulez ; vous avez changé le bal. – Ah ! que ne puis-je, reprit Gertrude, changer ainsi vos revers en des succès plus heureux ! car ils sont toujours des succès et la gloire était sur l’une et l’autre rive. » A ces mots il la regarda avec des yeux pleins d’expression ; mais changeant bientôt de conversation, il anima Gertrude différemment <pb n="102" xml:id="p102"/> et sut embellir tout ce qu’il disait. Quel était donc cet homme aimable qu’elle n’avait encore vu dans aucun bal et qui semblait la connaître, connaître tout le monde et être distingué de tous ? Chacun lui parlait ; chacun paraissait l’aimer. Gertrude fut plusieurs fois au moment de demander son nom, mais elle n’osait pas parler de lui, craignant ce trouble et cette rougeur qui lui étaient si nouvelles.</p>
          <p>Cependant madame de Prégrange, satisfaite que Gertrude fut restée bien plus d’une heure au bal, lui proposa d’en sortir. Gertrude suivit sa tante, sortant de cette soirée comme d’un rêve et se retrouvant elle-même avec étonnement. En voiture, son visage n’étant plus éclairé par ces fatales lumières d’un bal, qui valent presque la clarté du jour, elle demanda à madame de Prégrange quel était le nom de cet homme <pb n="103" xml:id="p103"/> inconnu. Madame de Prégrange dit qu’elle ne l’avait pas demandé, pensant que Gertrude le savait et le lui apprendrait. Elle parla d’autres personnes, et Gertrude l’écouta sans rien dire. Elles rentrèrent, et en se séparant : « Songez, dit madame de Prégrange, que nous avons un grand bal pour demain et qu’il y faudra rester toute la nuit. » Gertrude seule à elle-même examina le trouble qu’elle venait d’éprouver et elle se demanda si c’était de l’amour ? Mais quoique l’impression eût été vive, elle n’avait pas laissé de profondes traces, et Gertrude s’endormit bientôt sans y plus songer.</p>
          <p>Le lendemain elle arriva au bal avec quelque crainte d’y trouver l’inconnu. Mais en entrant le mouvement d’un grand bal, le son bruyant de l’orchestre, l’éclat des lumières et des toilettes, la difficulté de trouver une place au milieu <pb n="104" xml:id="p104"/> de tant de monde, vinrent distraire sa pensée de toute autre chose. Jusqu’ici Gertrude, sans amour n’avait rien connu de ce qui anime réellement un bal. Elle n’aimait pas la danse et elle cherchait le seul plaisir de la conversation. Souvent des pensées élevées et mélancoliques y venaient remplir son cœur, et elle se plaisait à les accueillir au milieu d’un monde qui était si différemment occupé. Tout ce qui lui apportait quelque agitation était favorable à son âme et à sa pensée. Elle était à cet âge d’enchantement et d’ignorance où l’on prête à tout les couleurs de son propre caractère. Elle jouissait d’un bal avec son imagination, et elle s’amusait elle-même de la nature de ses impressions.</p>
          <p>Mais c’était le dernier bal où Gertrude indépendante devait trouver en elle-même ses émotions. Bientôt son <pb n="105" xml:id="p105"/> danseur de la veille ayant paru, l’effroi et le trouble succédèrent à son plaisir. Il se montra heureux de retrouver Gertrude. Ce soir-là il sembla la connaître depuis long-temps ; il établit entre eux une sorte d’intelligence, comme si leurs caractères étaient faits pour s’entendre dès le premier moment. Il ne l’avait vue qu’une fois et déjà il en arrivait là ! Quel pouvoir et quelle promptitude ! S’il troublait Gertrude, il savait bien aussi la rassurer. Il l’amusait si vivement, qu’il lui rendait aussitôt toute son amabilité. C’était à qui serait le plus agréable. Il y avait lutte de charme et d’esprit, mais c’était une lutte généreuse toute dans l’intention de plaire et de faire briller son adversaire. Il parla des objets de l’enthousiasme de Gertrude et bien qu’il en parlât en riant, c’était des mots pour animer cette imagination de <pb n="106" xml:id="p106"/> Gertrude si facile à ébranler. Il aidait lui-même à ces pensées élevées qui venaient d’acquérir un prix singulier. Gertrude était si jeune, qu’elle jouissait comme un enfant. S’il riait de l’enthousiasme, il ne prouvait pas par-là qu’il en fût incapable puisqu’elle-même riait souvent du sien ; elle aimait au contraire cet éloignement de toute affectation sensible. Il dansait avec elle ; mais quoiqu’il dansât de la meilleure grâce du monde, il semblait tout négliger pour la conversation de Gertrude. Le reste lui était égal, cela seul l’intéressait. Il déploya toute cette coquetterie pleine du naturel qu’il employait auprès des femmes ; il semblait s’amuser excessivement, et Gertrude de son côté sentit l’amusement avec une énergie inconnue.</p>
          <p>Enfin elle lui demanda comment il se faisait qu’elle ne l’eût pas encore vu <pb n="107" xml:id="p107"/> dans le monde. « J’étais absent, dit-il, et je devais l’être encore long-temps. Mais je savais que la société avait reçu un grand embellissement. – Comment ? reprit Gertrude. – Oui, continua-t-il en la regardant avec des yeux pénétrans et le sourire sur les lèvres, je savais qu’on était favorisé ici, et j’ai voulu avoir ma part de ce bonheur. » Gertrude comprit trop bien sans s’en rendre compte ; elle resta confuse, et baissant la tête, ne répondit rien. Il vit sa rougeur et son trouble, et les respecta avec un cœur joyeux. Au bal les femmes à la mode se parlent à peine. Elles ont tant d’intérêts qui les occupent ; elles sont si absorbées par ces intérêts ; il est si difficile de savoir à la fois l’effet qu’on produit, celui que produisent les autres femmes, ce qui fixe l’attention de certains hommes, les intrigues qui commencent, <pb n="108" xml:id="p108"/> celles qui finissent, et mille autres affaires importantes, qu’on dit à peine bonjour à l’amie même qu’on surveille le plus. Cependant durant un moment où l’inconnu, qui s’éloignait rarement de Gertrude, venait de passer dans un autre salon, madame d’Aune, femme aimable et coquette, s’approcha d’elle et lui dit : « Eh bien ! comment le trouvez-vous ? – Qui ? demanda Gertrude. – Ma chère, dit madame d’Aune en riant, vous savez bien qui je veux dire, car il a l’air amoureux fou ; il a fait fuir M. de Carine ; il ne vous quitte pas un moment. – Je ne sais pas seulement son nom, répondit Gertrude en rougissant. – Quoi ! vous ne savez pas qui il est ? – Non. – Ah ! c’est charmant, charmant ! Je ne vous le dirai pas. Ma chère, c’est l’homme le plus aimable de France ainsi soyez <pb n="109" xml:id="p109"/> fière. Vous ne savez pas qui c’est ! Ah ! c’est fort piquant. » Et elle s’éloigna. Au même instant l’inconnu s’approcha ; il avait vu madame d’Aune et il chercha dans les yeux de Gertrude ce qu’elle avait pu dire ; mais les yeux de Gertrude se baissèrent aussitôt, et ce ne fut qu’à ses paroles qu’il comprit que madame d’Aune n’avait pas dit son nom. Cependant madame de Prégrange emmena Gertrude pour souper. Elle avait retrouvé au bal un ambassadeur de Naples qu’elle avait connu en Italie. Elle lui rappelait mille petits événemens qui les intéressaient, et ils causèrent ensemble toute la nuit.</p>
          <p>L’inconnu servit Gertrude à souper. Au souper on est déjà fatigué ; le prestige est à moitié détruit. On s’est accoutumé au bal comme à tout ce qui dure. C’est un moment de confiance et d’intimité. Il semble qu’on ne soit plus <pb n="110" xml:id="p110"/> étrangers les uns aux autres quand on a passé tant d’heures ensemble. C’est dans ces momens qu’il était le plus séduisant et le plus aimable. Il laissa voir tout-à-fait à Gertrude qu’il était amoureux d’elle. Il le montra autant qu’il pouvait, et de mille manières. Déjà on le disait dans tout le bal. Madame de Prégrange demanda vingt fois son nom à l’ambassadeur, mais il ne le connaissait pas, et ne songeait qu’à ses souvenirs d’Italie.</p>
          <p>Madame de Prégrange en revenant du bal ne parla que de cet ambassadeur, et Gertrude tout entière à ses pensées, ne l’écoutait pas. Sa tante la garda quelques momens dans sa chambre et comme elle la questionna enfin sur le plaisir qu’elle avait de son côté éprouvé au bal, Gertrude se sentit rougir et s’apprêta à se retirer. Madame de Prégrange la plaisanta sur les <pb n="111" xml:id="p111"/> attentions de cet inconnu, et lui dit qu’il fallait savoir son nom. « J’ai pu le savoir, dit-elle, et je n’ai pas songé à le demander. Cet ancien ami de Naples m’a tout fait oublier. Mais quel qu’il soit, il est très-agréable. « Gertrude ne répondit rien et sortit promptement. Elle se retrouve seule à elle-même. Mais ce soir l’impression est plus vive et plus sérieuse. Il faut s’examiner, il faut chercher la cause de ce trouble et de cet enchantement Quelle était donc cette séduction dont elle n’avait jamais eu l’idée ? cette séduction qu’elle n’avait jamais imaginée parmi celles qu’elle attendait d’un homme ? Où avait-il pris cette grâce qui en un instant l’avait fait son ami ? Elle s’étonnait de se trouver si charmée par des manières, et elle, Gertrude, de tant s’occuper d’un sourire ! Était-ce là de l’amour, et Gertrude, qui croyait naguère s’en <pb n="112" xml:id="p112"/> faire l’idée, l’avait-elle jusqu’à ce jour complètement ignoré ? Il avait un esprit aimable, mais peut-être aussi avait-il un esprit distingué. Que peut-on dire de sérieux dans un bal ? Du moins il semblait appuyer les idées de Gertrude ; d’ailleurs madame d’Aune n’avait-elle pas dit qu’il était l’homme le plus aimable de France ? L’éloge d’un homme qui vient de plaire est dangereux ; ces mots de madame d’Aune avaient fait une grande impression. Il était donc connu, recherché. Gertrude se rappela aussitôt qu’il lui avait fait entendre qu’il était venu pour elle ; ce souvenir fut si vif qu’il la fit rougir. Elle craignit qu’il ne fût un homme léger qui disait mille choses sans les penser. Elle se sentait à la fois heureuse et troublée. Elle s’effrayait de ce qu’elle éprouvait, et au moment il lui semblait qu’elle n’oserait <pb n="113" xml:id="p113"/> jamais s’y décider. Aimer ! c’est là une de ces lois de la nature qui étonnent et inquiètent la jeunesse ; elle ne comprend pas comment elle pourra jamais être conduite à la subir.</p>
        </div>
        <div><pb n="114" xml:id="p114"/>
          <head>Chapitre XII</head>
          <p>Le lendemain madame de Prégrange reçut son ami de Naples qui vint passer la journée avec elle.</p>
          <p>Gertrude resta dans sa chambre pour écrire à Hedwige. Elle parla du bal ; mais par une dissimulation bien nouvelle, elle ne dit pas un seul mot de l’inconnu, et, pour se justifier à elle-même ce silence, elle se dit qu’il était fort inutile de parler d’un homme dont on ne sait pas le nom.</p>
          <p>Madame de Prégrange fit des visites toute la soirée. Gertrude demanda à rester chez elle. Elle n’aurait pu rien <pb n="115" xml:id="p115"/> savoir dans aucune des maisons où sa tante se rendait. Mais elle se promit de faire le lendemain tout ce qui serait en son pouvoir pour apprendre ce qu’elle désirait si vivement connaître. « Oh si avec toute cette amabilité il avait quelque vertu dans l’âme, quelque énergie ! » Rien en lui n’annonçait de faiblesse morale ; cette apparence de franchise au contraire semblait promettre quelque force.</p>
          <p>Le jour suivant, Gertrude en voyant sa tante n’éprouva que l’effroi de l’entendre parler de l’homme inconnu. Il semblait qu’on ne dût parler que de lui. Elle rougissait à tout moment, dès que sa tante disait un mot. Au lieu de l’écouter, elle cherchait à se calmer. Cette inquiétude était un vrai supplice. M. d’Ermeuil vint au milieu du jour leur proposer une promenade au bois de Boulogne ; Gertrude ne craignait <pb n="116" xml:id="p116"/> que trop tout ce qu’il allait dire ; heureusement elle ne l’avait pas vu aux derniers bals ; elle entrait et sortait à tout moment, ne pouvant pas rester une minute à la même place. On se décida à aller au bois de Boulogne et madame de Prégrange demanda ses chevaux. Il faisait un beau soleil d’hiver ; c’était un ciel de fête. Il apporta à Gertrude inquiète mille impressions joyeuses. Arrivée au bois, elle commençait, à s’oublier en saluant de tous côtés des personnes de sa connaissance, en respirant un air si pur, lorsque plusieurs hommes à cheval vinrent à passer près de sa voiture. Ils saluèrent, et Gertrude en jetant les yeux sur eux pour les reconnaître, n’en vit qu’un. Aussitôt ce cœur dont les palpitations ignorées jusqu’ici étaient restées égales reçut comme un coup violent ; toute la personne de Gertrude fut ébranlée, et elle <pb n="117" xml:id="p117"/> s’efforça de cacher sa rougeur. « Eh ! comment ! dit M. d’Ermeuil à madame de Prégrange, il est ici ! – Qui donc ? – Alphonse. – Qui Alphonse ? – Mais le comte de Selmire, le neveu de M. Muller. – Quoi ! s’écria madame de Prégrange, le neveu de M. Muller que j’ai tant envie de connaître est ici ? – Il vient de vous saluer à l’instant. » Madame de Prégrange jeta un cri de surprise. « Est-ce donc ce jeune homme blond, dit-elle, qui nous a paru si charmant au bal ? Il est blond, répondit M. d’Ermeuil, et s’il vous a paru charmant, c’est bien lui. – Entendez-vous, Gertrude, Gertrude ? » s’écria-t-elle en se tournant vers sa nièce ; mais Gertrude, la tête baissée, dans un trouble qui l’empêchait de se connaître elle-même ne répondit rien. Elle feignit de chercher sa montre qui venait, disait-elle, de tomber dans la voiture, et <pb n="118" xml:id="p118"/> passa une heure à la rattacher à sa ceinture. Durant ce temps, madame de Prégrange accabla M. d’Ermeuil de questions sur le retour d’Alphonse, quoiqu’il lui répétât qu’il était lui-même fort surpris de le voir. Elle s’adressa de nouveau Gertrude. Il fallait bien enfin que celle-ci montrât de l’étonnement quoiqu’elle ne parût occupée que de sa montre. Heureusement pour elle l’attention toujours en mouvement de madame de Prégrange fut attirée par un autre objet, et Gertrude se trouva délivrée de ses discours. Elle n’avait pas une idée, pas un sentiment distinct. Honteuse de sa découverte, indignée de son agitation, le trouble et l’épouvante régnaient sur elle. Elle resta tout le temps de la promenade dans le même état, craignant à chaque instant qu’on ne prononçât un nom qui l’aurait fait doublement rougir et attendant avec <pb n="119" xml:id="p119"/> une ardente impatience le moment où elle pourrait aller cacher son front et chercher en elle les moyens d’anéantir ses craintes. Mais avant de rentrer chez elle, elle devait éprouver une agitation plus vive encore car, après quelques courses au bois de Boulogne, madame de Prégrange ayant vu de loin le comte de Selmire, dit à M. d’Ermeuil de l’appeler. Il s’avança aussitôt à cheval, avec cette élégance et cette liberté de manières qui lui étaient habituelles. Madame de Prégrange lui exprima son désir de le recevoir, et lui fit des reproches aimables de ce qu’il avait montré si peu d’empressement à se faire présenter à une personne qui venait en quelque sorte de s’allier à sa famille. Il répondit avec beaucoup de vivacité en regardant souvent Gertrude. Il dit, en s’adressant à madame de Prégrange seule, qu’il était venu à Paris pour un <pb n="120" xml:id="p120"/> intérêt bien grand. La figure de Gertrude exprimait de la hauteur et du dédain mais elle baissait les yeux, faible et tremblante devant l’objet de son mépris. Alphonse vit ce changement sans savoir se l’exprimer. Il s’éloigna bientôt en annonçant sa visite pour le soir même.</p>
          <p>Gertrude rentre et se trouve seule enfin. Mais aujourd’hui quel retour sur elle-même ! Quelle humiliation ! Quelle douleur ! D’aujourd’hui seulement il lui semble vraiment qu’elle aime ; elle frémit d’interroger son cœur. Bientôt elle croit qu’elle n’aime pas ; elle se sent de la force et du mépris ; elle préférerait du calme, mais il a fui loin d’elle. Cependant M. de Selmire va paraître ; il faut se préparer à le recevoir ; il semble qu’elle n’en aura jamais le courage ; mais déjà sa voix se fait entendre dans le premier salon ; le cœur de Gertrude <pb n="121" xml:id="p121"/> bat avec violence ; ses genoux fléchissent ; elle se sent brisée ; son front s’est couvert de rougeur ; elle s’assied ; Alphonse parait. Il s’avance avec sa grâce accoutumée mais il a perdu toute l’aisance de ses manières ; il semble inquiet ; il hésite. Gertrude lui fait un accueil glacé, d’autant plus contraint qu’elle avait plus d’impressions à cacher. Il l’observa de cet œil qui avait appris à lire dans le cœur des femmes, mais cette femme était différente des autres et Alphonse qui le savait, craignit de la juger comme une autre. Il préféra attendre pour l’observer.</p>
        </div>
        <div><pb n="122" xml:id="p122"/>
          <head>Chapitre XIII</head>
          <p>Ce soir et les jours suivans, il fit tous ses efforts pour amener Gertrude à causer avec lui, comme elle l’avait fait au bal, mais ce fut en vain. Elle le repoussa toujours et si nulle femme n’avait un caractère plus aimable nulle aussi ne savait se montrer plus froide. L’excès même de sa réserve rassura Alphonse ou plutôt le remplit d’espérance. Il comprit qu’il avait autre chose encore que du blâme dans une telle conduite, car s’il avait eu des erreurs, s’il était venu à Paris malgré la volonté de son oncle, était-ce à Gertrude de l’en punir ? Pourquoi <pb n="123" xml:id="p123"/> se serait-elle érigée son juge ? Non, non, Gertrude l’évitait trop pour ne pas le craindre ; elle ne l’évitait pas seulement parce qu’il était frivole, mais parce qu’il était à la fois frivole et dangereux. Par moment cependant il doutait qu’il eût su plaire, il craignait de se bercer d’une chimère. Mais comme tout en étant amoureux, il n’était pas capable de ces sentimens qui déchirent, il resta maître de sa conduite ; il se promit de laisser Gertrude soutenir la sienne aussi long-temps qu’elle voudrait ; mais lui de son côté il n’épargna nul soin détourné, nulle attention adroite pour la toucher, pour lui faire entendre qu’il était son esclave. Un homme passionné n’eût jamais su jouer un pareil rôle, mais la légèreté même d’Alphonse lui conserva les moyens de plaire. Il se montra très-agréable très-animé devant Gertrude, auprès des femmes qui <pb n="124" xml:id="p124"/> étaient là, mais sans leur faire la cour et seulement pour montrer comment il saurait la faire quand on voudrait le lui permettre. Madame d’Aune avait de l’amitié pour Alphonse ; elle l’avait aimé autrefois, et, abandonnée par lui, elle lui avait tout pardonné et lui gardait au fond du cœur cette faiblesse que laisse un sentiment véritable. Elle savait bien le faire valoir avec adresse, avec bonté, car elle n’avait plus de ce côté ni prétention ni jalousie.</p>
          <p>Qu’on se figure Gertrude ainsi assiégée par mille séductions qui venaient le disputer à ces simples et austères vertus dépourvues du prestige de l’amour ! Jamais son cœur ne songeait à fléchir. Jamais ! Cependant comment se défendre d’un homme si plein de charme, qui avait déjà su causer tant de trouble, qu’on voyait tous les jours, qui devant elle savait être habite même <pb n="125" xml:id="p125"/> en s’adressant aux autres ; en un mot qui était rempli de la coquetterie la plus aimable ? Comment s’en défendre avec ce cœur de Gertrude porté à l’amour, sensible depuis long-temps, qui cherchait un enivrement ? Saurait-il repousser celui qui s’offrait à lui ? Saurait-il en triompher quand il ne pouvait l’éviter ? Il aurait fallu fuir Alphonse, demander à madame de Prégrange de ne plus le recevoir, mais quelle jeune fille violemment agitée par de telles impressions ose les révéler ! La mort serait cent fois plus facile qu’un tel aveu. D’ailleurs Gertrude ne vit pas tout le danger et voulut tenter le combat.</p>
        </div>
        <div><pb n="126" xml:id="p126"/>
          <head>Chapitre XIV</head>
          <p>Madame d’Aune observait tout avec soin. Confidente de l’amour d’Alphonse, elle aurait voulu qu’il plût à Gertrude. Elle trouvait qu’il était un parti brillant pour elle, car sa fortune allait bientôt se rétablir, et elle était belle. Cependant une sorte de délicatesse l’empêchait de chercher à intéresser à Alphonse le cœur de Gertrude. Mais si elle sut résister à ce que semblait lui commander l’intérêt qu’elle portait à M. de Selmire elle ne put résister à sa curiosité. Cette curiosité devient une passion dans les femmes de la société, <pb n="127" xml:id="p127"/> que tant de petits intérêts agitent et qui ont mis toute leur existence dans les intrigues du monde.</p>
          <p>Elle voulut savoir si le cœur de Gertrude avait parlé, et obtenir son secret, soit en louant, soit en blâmant le comte de Selmire. Gertrude allait souvent la voir le matin ; elle l’engagea à déjeuner sous prétexte de lui faire voir de belles gravures militaires qui représentaient les faits principaux des dernières campagnes. Gertrude et elle déjeunant et causant auprès du feu, et dans la plus grande intimité, parlèrent bientôt des hommes qui s’étaient trouvés à ces actions. Madame d’Aune, assise en face de Gertrude, et les yeux fixés sur elle, n’attendait que le moment de prononcer le nom d’un des officiers les plus audacieux de l’armée. Mais Gertrude ne prévoyait que trop que ce nom allait se faire entendre aussi sous prétexte <pb n="128" xml:id="p128"/> qu’elle avait déjeuné, elle changea de place et s’arrangea de manière que, si madame d’Aune s’apercevait de son trouble elle ne put jamais en être certaine. « Il a toutes les qualités qu’il faut à la guerre, dit-elle à Gertrude, mais malheureusement il a aussi toutes celles qui font réussir dans le monde. – Malheureusement ! dit Gertrude en souriant, est-ce vous qui trouvez cela un malheur ? Vous du moins vous devez le penser. » Puis elle ajouta avec beaucoup de négligence : « Comment le trouvez-vous ? – Il est assez agréable dit Gertrude froidement. – Ne lui trouvez-vous pas une figure charmante ? – Non, répondit Gertrude qui aurait sut mentir dans ce moment. à la terre entière. – Il ne vous plaît donc pas ? – Comme tous les autres, répondit Gertrude froidement, moins peut-être car il a, dit-on, un caractère… – Ah ! dit <pb n="129" xml:id="p129"/> madame d’Aune, il rachète par mille qualités aimables les étourderies de sa jeunesse. Il a été un fils tendre et respectueux. Sa mère est morte dans ses bras, et les regrets qu’elle lui a laissés sont éternels. » Gertrude aussitôt changea de conversation. Madame d’Aune n’insista pas, mais, un moment après, elle dit à Gertrude : « Je vois que vous avez mauvaise opinion du comte de Selmire. Je veux prier M. Muller de vous faire lire une correspondance de sa mère avec lui. Vous verrez, s’il ne mérite pas quelque indulgence. » Gertrude changea de conversation. Mais madame d’Aune, après avoir parlé de mille choses, venait encore à parler d’Alphonse lorsqu’on lui annonça un jeune ami du comte. « Je suis charmée que vous arriviez, lui dit-elle ; n’est-il pas vrai que M. de Selmire, malgré ses erreurs, a des qualités réelles ? – Ne me <pb n="130" xml:id="p130"/> demandez mon avis sur personne aujourd’hui, répondit cet ami zélé. Je ne peux vous dire que du mal de tout le monde. Je suis d’une humeur détestable. Je n’ai vu à Alphonse de qualité réelle que l’amour du plaisir. Aussi il l’a prouvé et ses infortunes et ses dettes attestent qu’il s’est amusé. – Je parle sérieusement, dit madame d’Aune. Il est votre ami. – Autant qu’il peut l’être, reprit-il, c’est-à-dire avec insouciance. Il n’est pas un amusement pour lequel il n’abandonne ses amis. Il est vrai qu’il leur prête de l’argent quand il ne leur en emprunte pas. – Vous voulez rire dit madame d’Aune, et ce n’est pas ainsi que je vous ai entendu il y a quelques années parler de lui à sa mère. – Sa pauvre mère ! Ne fallait-il pas la consoler ? Il lui a fait passer sa vie dans l’inquiétude ! Il a fait son tourment. C’était une femme bien spirituelle que <pb n="131" xml:id="p131"/> cette comtesse de Selmire ; mais elle était trop indulgente pour son fils, elle l’a mal élevé. Vous souvenez-vous de cette scène qu’il lui fit un jour pour avoir laissé marier, pendant qu’il était à l’armée, une jolie et riche héritière qu’il voulait pour femme… » Madame d’Aune l’interrompit brusquement, et se repentit d’avoir été ainsi appeler l’opinion d’un homme qui, souvent louangeur à l’excès, se montrait quelquefois le plus malveillant du monde. Il dit cependant qu’Alphonse était un bon garçon et qu’il l’aimait. « Aussi, dit-il, je suis fort inquiet pour lui dans ce moment, car il est ici malgré son oncle et sa parole, et l’on dit que tout ceci finira mal entre lui et M. Muller. »</p>
          <p>Madame d’Aune à son tour changea de conversation ; le fidèle ami d’Alphonse sortit bientôt ; et l’on vint demander à madame d’Aune si elle voulait voir un habit <pb n="132" xml:id="p132"/> pour monter à cheval, qu’on venait de lui apporter. Elle demanda à Gertrude la permission de faire entrer son tailleur. Tandis qu’il essayait à madame d’Aune son habit : « Est-il vrai, Madame, lui dit-il, que M. le comte de Selmire est à Paris ? – Je ne sais pas, dit madame d’Aune en hésitant. ? Je le voudrais, continua le tailleur, mais c’est moins encore pour l’argent qu’il me doit que pour celui qu’il doit à un de mes confrères qu’il a réduit au désespoir. Si vous le voyez, rappelez-lui Pierre Raimbaut. M. le comte l’a fait chasser trois fois de chez lui, parce que Pierre demandait l’argent qui lui était dû. C’était un excellent travailleur, tout lui réussissait ; il était en train de faire sa fortune ; il travailla pour M. le comte, il fut perdu. Les sommes qu’il attendait de jour en jour ont manqué. Il lui a fallu congédier ses ouvriers qui, restés la plupart <pb n="133" xml:id="p133"/> sans ressource, sont devenus plus ou moins coupables. Sa femme est tombée malade de chagrin. Il travaille aujourd’hui comme un simple ouvrier et sans relâche. Mais si M. le comte voulait le payer, les sommes qu’il lui doit sont si fortes que Raimbaut pourrait encore se relever. – Vous m’avez dit cent fois, observa madame d’Aune avec impatience, que M. de Selmire était très généreux avec ses marchands. Oui quand il nous paie il nous donne plus qu’il ne nous doit. Je suis arrivé chez lui quelquefois lorsque sa table était couverte d’or, et il payait mes mémoires presqu’au double. Mais quand il répond qu’il n’a plus rien, on peut souffrir et mendier sans qu’il s’en soucie. – En cela il est comme tous les autres. – Oui, comme la plupart. Il y a gros jeu à courir avec ces messieurs. Ils n’ont pas l’idée des maux qu’ils peuvent causer <pb n="134" xml:id="p134"/> à nos familles. Aussi il nous faut de la prévoyance. Et l’on dit que nous sommes des voleurs ! Voilà la justice du grand monde. »</p>
          <p>Madame d’Aune renvoya l’ouvrier avec humeur, quoiqu’elle ne pût s’empêcher de trouver son habit très-bien fait. Gertrude se levait pour partir quand M. d’Ermeuil entra. Elle resta un moment pour le voir. « Il n’est bruit dans tout Paris, dit-il avec empressement et affectation, quand la conversation se fut engagée, que de la faute du comte de Selmire. Concevez-vous qu’il est venu à Paris après avoir donné à son oncle sa parole d’honneur de n’y pas paraître ? Rien ne peut l’excuser. – Si ce n’est son oncle, dit madame d’Aune. Ils sont fort accoutumés tous deux à des querelles et à des raccommodemens, et après tout c’est la faute de M. Muller qui a tout permis à son <pb n="135" xml:id="p135"/> neveu. – Est il bien vrai, demanda Gertrude, que M. de Selmire ait donné sa parole d’honneur de ne pas venir à Paris ? – Le fait est positif, dit M. d’Ermeuil d’un ton sérieux et important. – Parole d’honneur en riant ! reprit madame d’Aune, sans conséquence aucune ! Si Alphonse était moins aimable on ne serait pas si sévère. – Du moins, dit M. d’Ermeuil d’un ton piqué, ce n’est pas son amabilité que l’on conteste. On sait qu’il a plu jusqu’ici quand il a voulu plaire, et chacun comprendra qu’il ait de nouveaux succès. » Ces mots blessèrent Gertrude sans qu’elle se rendit compte de son impression, et se levant pour partir : « Quant à moi, dit-elle, je ne partage point cet engouement. Je ne sais ce qu’on trouve de si parfait à M. de Selmire. Il me semble qu’on parle beaucoup trop de lui. Je suis lasse d’entendre son nom. » La <pb n="136" xml:id="p136"/> figure de M. d’Ermeuil s’éclaircit ; on causa encore quelques instans, et Gertrude retourna chez elle.</p>
          <p>Tout ce qu’elle venait d’entendre dire d’Alphonse avait détruit le prestige qui l’embellissait à ses yeux ; elle interrogea son cœur, elle le sentit calme ; elle l’interrogea encore, elle le sentit refroidi. Sa joie, son bonheur furent extrêmes. Elle offrit au ciel la reconnaissance de son âme libre : « Ô Dieu dit-elle, vous m’avez délivrée de ce joug odieux qui m’a tenu quelques jours asservie ! De tous les biens que vous pouviez me faire, ce m’est aujourd’hui le plus cher et le plus précieux ! J’ai retrouvé la liberté de mon cœur et de ma tête ! Gertrude encore peut marcher fière ! Elle est maîtresse encore de tous ses sentimens, et saura n’en pas faire un indigne usage ! » Elle rencontra Alphonse dans le monde le <pb n="137" xml:id="p137"/> jour même, mais elle n’en sentit que mieux l’indifférence qui la charmait. Elle évita cependant de lui parler, et accueillit avec gaieté M. d’Ermeuil, M. de Carine, et tous les hommages qui s’adressèrent à elle.</p>
        </div>
        <div><pb n="138" xml:id="p138"/>
          <head>Chapitre XV</head>
          <p>Mais hélas ! cette liberté du cœur ne devait être que passagère, et Gertrude s’en félicitait pour la dernière fois. Le lendemain, une pensée importune vint troubler son réveil, et il sembla que le ciel eût accordé à Alphonse une vengeance. Ce tourment d’esprit, indépendant de la volonté de Gertrude, recommença plus soutenu. Ce nom détesté d’Alphonse était partout, elle le lisait la où il n’était pas, et jusque dans tous ces livres épars où elle cherchait en vain des distractions. Mais si cette pensée était vivement repoussée, elle <pb n="139" xml:id="p139"/> ne laissait pas cependant de faire sentir sa valeur ; elle apportait comme une clarté nouvelle ; le reste ne semblait plus que de la nuit ; la lumière arrivait par ce nom.</p>
          <p>Ce jour même était le jour de la fête de Gertrude. Madame de Prégrange avait invité beaucoup de monde. Gertrude fit sa toilette après le dîner, et descendit au salon quand déjà les trois rivaux et plusieurs autres personnes étaient arrivés. En entrant elle vit des fleurs rares et magnifiques, et madame de Prégrange lui désigna M. de Carine et M. d’Ermeuil comme les ayant envoyées. Gertrude aussitôt prit les plus belles de ces fleurs pour les mettre devant elle. « Celles que vous prenez là, dit madame de Prégrange, ont été apportées par le comte de Selmire. » Gertrude aussitôt remit les fleurs sur la table, mais ce <pb n="140" xml:id="p140"/> mouvement était si marqué qu’elle les reprit au même instant avec un trouble qu’elle sut cependant dissimuler. Le comte la regardait. « Vous ne savez pas arranger ces fleurs, dit madame de Prégrange, elles sont trop mesquines ainsi seules, il en faudrait d’autres semblables ; vous ferez mieux de mettre un de ces bouquets. » Gertrude suivit avec empressement cet avis. « Mais, s’écria Alphonse, quoique ces fleurs soient rares, il doit encore y en avoir quelques-unes de semblables dans Paris. » Chacun adressait ses complimens à Gertrude sur sa fête. Elle remerciait avec grâce, mais elle n’avait plus de gaieté ni de calme. Elle parlait, sans pouvoir se distraire d’une crainte vive. Alphonse était là, elle l’avait vu, n’allait-il pas venir comme les autres, la féliciter ? Mais il ne paraissait point ; elle pensa qu’il resterait à jouer dans un autre salon, <pb n="141" xml:id="p141"/> et elle retrouvait quelque assurance, lorsqu’il parut tout-à-coup portant un paquet de ces fleurs belles et rares que Gertrude avait semblé préférer. Il les lui remit. « Ce matin, dit-il, mes gens n’ont pu m’en trouver que quelques-unes, mais ce soir j’avais vu qu’elles vous plaisaient, et j’en ai trouvé mille. » Gertrude ne daigna pas seulement les prendre ; elle en donna à tout le monde, et posa le reste sur la cheminée. Alphonse n’était pas payé de sa peine. Il s’éloigna mécontent ; mais il était bien injuste, et si Gertrude conservait de l’éloignement pour son caractère, elle n’était que trop vivement atteinte par cette amabilité qui avait déjà valu tant de succès à Alphonse. Gertrude n’avait pas remarqué ces fleurs, mais elle avait remarqué toute la grâce d’Alphonse en les apportant, en les lui offrant, ces regards heureux <pb n="142" xml:id="p142"/> qui interrogeaient les siens, et surtout ce sourire ravissant. Gertrude était frappée malgré elle des avantages d’Alphonse ; cette grâce alliée à la force, cette ardeur dont elle semblait l’âme, cette attention qui suivait chacun de ses mouvemens l’occupaient en dépit de sa volonté, et ne croyant à Alphonse nulle des qualités qu’elle estimait le plus, elle détestait ce pouvoir fondé sur un charme inexplicable.</p>
          <p>M. de Carine perdit dans cette soirée, tout espoir de plaire à Gertrude. Ce n’était pas qu’il la crût déjà occupée de M. de Selmire, mais il voyait l’intention de celui-ci, et il ne se souciait pas de le disputer à un tel rival. Il était sûr de rester en arrière dans cette lutte, et, en homme habile, il aima mieux l’éviter. Il s’éloigna donc. Quoique son cœur ne fût ni fier ni blessé, il avait toute la fermeté qu’exige un tel triomphe, <pb n="143" xml:id="p143"/> et il n’était pas un homme ambitieux pour se laisser subjuguer par l’amour. D’ailleurs madame de Prégrange avait dans sa société une jeune veuve fort intrigante, et nièce d’un ministre, qui faisait depuis quelque temps d’aimables coquetteries à M. de Carine. Il commença à tourner ses vœux vers elle. Pour M. d’Ermeuil jamais il n’avait eu tant d’espérance de se voir préféré par Gertrude. La vanité nuit presque toujours à la finesse de l’esprit. On se croit si digne de ce qu’on espère qu’on ne sait plus voir la vérité. Ce soir même Gertrude causa beaucoup avec lui : Alphonse s’était éloigné, il pensa que c’était lui qui l’avait fait fuir, il en était enivré ; il en fut cent fois plus ridicule qu’à l’ordinaire. Il était attendu à minuit dans une maison ; il se consola de quitter Gertrude par l’idée qu’il allait vanter son bon goût.</p>
          <p><pb n="144" xml:id="p144"/> S’il était resté plus long-temps, il aurait vu qu’Alphonse n’était point disposé à lui céder la place. Lorsqu’il ne resta plus que les amis de madame de Prégrange, Alphonse se rapprocha de Gertrude. « Je suis le seul, lui dit-il à voix basse, dont vous ayez mal accueilli les vœux ; si cette distinction me venait de toute autre femme, j’en serais heureux, fier ; mais de vous, elle n’annonce que du dédain, et je ne sais en quoi j’ai mérité d’être traité par vous plus mal que personne ? » Gertrude répondit quelques paroles froides et insignifiantes, et s’éloigna. « Gertrude, lui dit madame d’Aune en la retenant, n’est-il pas vrai que mon habit de cheval est charmant ? Il faut vous en faire faire un pareil. M. de Selmire cependant n’aime pas mon tailleur, et prétend que Pierre Raimbaut seul fait bien ces habits-là. – Pierre Raimbaut ! dit <pb n="145" xml:id="p145"/> M. de Carine mais il est ruiné, il ne travaille plus. – Il se relèvera, dit Alphonse en riant, je l’ai rendu malheureux, mais je réparerai tout. – Dites, reprit madame d’Aune, que vous avez tout réparé. Ces pauvres gens ! M. de Selmire m’y a menée ce matin pour voir des tapis de drap qu’il avait commandés, et je n’ai rien vu de plus touchant que la reconnaissance de cette famille. Aussi vous avez fait des folies pour eux. Figurez-vous qu’il leur a fait meubler un magasin. – Cela va devenir la curiosité de Paris, dit un des hommes qui étaient présens, il y avait la foule à cinq heures. Cet homme va faire une fortune immense. – Gertrude, reprit madame d’Aune, il faut venir avec moi vous y commander un habit. » Madame de Prégrange voulut reprocher à Alphonse sa générosité extravagante ; mais il changea de conversation, parla <pb n="146" xml:id="p146"/> de ces tapis de drap qu’il avait commandés, et s’emparant bientôt de la conversation il la rendit charmante, et sembla donner de l’esprit à tous les gens qui se trouvaient là. C’était un moment favorable pour trouver des moyens de plaire à Gertrude. Il y réussit trop bien, et Gertrude, se retrouvant seule, s’abandonna à un effroi plus grand qu’elle ne l’avait encore éprouvé.</p>
        </div>
        <div><pb n="147" xml:id="p147"/>
          <head>Chapitre XVI</head>
          <p>C’était en effet quelque chose d’effrayant que ce trouble croissant qu’il fallait taire, pour une personne d’une imagination qui agrandissait tout, et qui pouvait se créer aussi une terreur vive. Mais Gertrude avait de la force et de la raison. Elle sut s’inquiéter moins qu’une autre de ce trouble, et se fia au temps pour le calmer. Elle avait une belle idée de la nature, et pensait qu’ayant reçu d’elle quelques vertus, son cœur ne pourrait pas être entraîné vers un être dénué de nobles qualités. Cette croyance était vraie, mais Gertrude <pb n="148" xml:id="p148"/> ignorait l’aveuglement et l’empire d’un premier amour ! Elle joignait à cette confiance une innocence extrême qui ne l’empêchait pas seulement de voir le mal ou de le deviner, mais de le comprendre quand on voulait lui en donner l’idée. Elle embellissait tout, et répandait sur la nature entière la couleur de son âme.</p>
          <p>Pour affermir son courage et sa patience, elle se répétait que M. Muller allait arriver, qu’il éloignerait son neveu ; elle comptait sur sa colère, sur sa fureur.</p>
          <p>Alphonse songeait moins à ce retour prochain qu’à la fierté de Gertrude. Revenant de cette soirée, il passa la nuit dans l’inquiétude : « Non, non, disait-il, je ne la soumettrai pas à mon pouvoir comme j’y ai soumis tant d’autres. Il faut pour elle des séductions nouvelles. Il faut des séductions plus <pb n="149" xml:id="p149"/> nobles, plus vives, qui conviennent à son caractère, à ses idées. » Mais son oncle arrivait. Que faire ? Comment conjurer cet orage ?</p>
          <p>Le matin même on lui remit une lettre qu’il ouvrit avec empressement. En la lisant son visage s’anima ; une idée s’empara de lui : « Je tenterai tout, s’écria-t-il, mon ami peut compter sur moi ; que Gertrude sache donc m’estimer ; que des périls me rendent intéressant à ses yeux ! D’ailleurs mon oncle se trouvera contraint de permettre mon séjour ici. »</p>
          <p>Alors il trouva qu’avant tout il fallait s’appuyer de la protection de madame de Prégrange. Il courut donc chez elle, et lui avouant son amour avec franchise, il offrit pour Gertrude sa fortune et sa vie. Madame de Prégrange s’était aperçue de son amour, mais elle fut fort satisfaite, comme on le peut penser, <pb n="150" xml:id="p150"/> de cette confidence. Trouvant le comte aimable, sachant que sa fortune était grande, elle le jugeait un parti convenable pour Gertrude. Elle lui promit son appui. Elle fit aussitôt appeler sa nièce, et lui montrant un fauteuil près de la cheminée, lui dit qu’elle avait à lui parler. Toutes les conversations effrayaient Gertrude depuis quelque temps. Elle craignait tout sans savoir pourquoi. Elle s’appuya négligemment sur le dossier du fauteuil, espérant que sa tante lui dirait en deux mots ce qui l’occupait ; mais madame de Prégrange lui fit signe de s’asseoir et d’un ton à la fois mystérieux et important : « Il s’agit, dit-elle quand Gertrude fut assise, d’un mariage pour vous. » Ici Gertrude rougit à perdre contenance et baissa la tête. « Un mariage brillant, continua madame de Prégrange, et qui <pb n="151" xml:id="p151"/> convient sous beaucoup de rapports. Que pensez-vous du comte de Selmire ? – Rien de bon, répondit vivement Gertrude, il me déplaît ; c’est un homme que je ne pourrais jamais aimer. – Vous vous doutez donc de ce que je veux vous dire, reprit madame de Prégrange en riant ; mais je ne m’attendais pas à cette réponse, elle me surprend, je vous l’avoue. – Le comte de Selmire vous a-t-il parlé de moi ? – Comment ! s’il m’en a parlé ? C’est d’après ce qu’il m’a dit que je veux vous consulter. – Et que vous a-t-il dit ? demanda Gertrude avec embarras. – Il brigue l’honneur de s’unir à vous ; il dit que c’est ce qu’il souhaite le plus au monde. – C’est apparemment parce qu’il trouve nos fortunes pareilles. – Eh non, ma chère, il est amoureux, amoureux fou ; mais vous le savez bien, il perd la tête. » Ici le faible cœur de Gertrude palpita ; <pb n="152" xml:id="p152"/> en dépit d’elle son émotion fut douce, et un éclair d’enchantement sembla lui révéler un bonheur inconnu. Mais elle contint tous ces mouvemens, et s’animant par degré elle répondit avec plus d’assurance, plaisanta sa tante sur le digne choix qu’elle avait fait pour elle, et le repoussa. « Vous m’avez appris vous-même, dit-elle, que M. Muller, fort mécontent que son neveu fût à Paris, lui ordonnait d’en partir. Il est ici contre sa parole d’honneur. Il a fait faute sur faute. Sa présence seule parle contre lui. Pourquoi n’est-il pas déjà reparti ? – Mais si l’amour le faisait rester ? Si l’amour pouvait le corriger ? Ses fautes furent celles de la jeunesse ; l’éducation qu’il avait reçue d’une mère trop faible, les excuse. On sait ce que valent ces étourderies. Sa réputation est bonne au fond. Il s’est bien conduit à l’armée. Enfin toutes les femmes de <pb n="153" xml:id="p153"/> la société qui ont des filles à marier, le voudraient pour gendre à cause de sa fortune et de son nom. – M. Muller n’a jamais pu, dit-on, le rendre plus raisonnable. – M. Muller n’avait pas le pouvoir qu’une femme saurait prendre. Il a tour à tour a grondé ou gâté son neveu, lui montrant par momens une bonté qui allait jusqu’à la faiblesse ou une sévérité comme celle d’aujourd’hui, qui n’a pas le sens commun. » Elle dit mille choses encore pour excuser Alphonse. « Enfin, ajouta-t-elle, il est capable d’une affection véritable. – Qui a dit cela ? demanda Gertrude. – Les gens qui le connaissent le mieux et qui ont vu sa tendresse pour sa mère qu’il pleure encore. D’ailleurs ma chère trouvez-vous beaucoup d’hommes aussi aimables ? Tout convient ici, l’esprit, la fortune. Quel autre est à lui comparer ? Je ne vois que M. d’Ermeuil <pb n="154" xml:id="p154"/> qui puisse encore plaire auprès de lui. Choisissez donc entre eux. Moi, je n’hésiterais pas. Quant à M. de Carine, le rival l’a fait trembler, et il s’est retiré. Tous les autres en font autant. On croit qu’il doit finir par réussir près de vous, quoique chacun s’étonne de votre froideur. Vous passez pour une femme dépourvue de toute espèce de sensibilité. Cependant le parti est si brillant qu’on croit que votre famille veut le mariage. On croit même que nous n’attendons que le retour de M. Muller pour tout décider. Vous ne savez pas avec quelle promptitude à Paris on bâtit des conjectures qui sont données comme des faits. – On pourra, répondit Gertrude, les démentir avec la même promptitude. – Mais permettez-moi de vous le dire ma chère, vous êtes bien froide en effet. Quoi l’homme le plus aimable de France vous entoure des soins les plus <pb n="155" xml:id="p155"/> respectueux et les plus marqués, et vous restez, indifférente, rien ne vous touche ! » Gertrude baissait la tête. Madame de Prégrange interrompit tout-à-coup son discours pour lui dire : « Vous vous tenez mal, Gertrude, depuis quelque temps ; je voulais vous en avertir. Il n’y a pas de grâce à baisser la tête ainsi ; élevez, comme vous faisiez il y a quelque temps, votre aimable front ; plus vous voyez le monde, plus il paraît vous intimider, je m’attendais à un tout autre effet. Il faut une certaine élégance pour plaire. Aucun homme en a-t-il plus que M. de Selmire. C’est la perfection des gens à la mode n’est-il pas vrai ? – Je conviendrai de cela tant que vous voudrez. – Eh bien ! ayez donc de la raison. Sentez la valeur d’un tel homme. Il a les plus beaux chevaux, les plus beaux équipages de Paris. Vous aimez la gloire, ne serez-vous pas fière d’être <pb n="156" xml:id="p156"/> la femme d’un homme que chacun envie ? Allons, Gertrude, ayez de la raison. »</p>
        </div>
        <div><pb n="157" xml:id="p157"/>
          <head>Chapitre XVII</head>
          <p>Ainsi la famille même de Gertrude conspire contre elle ! Son effroi est porté au comble. Alphonse, plein d’une pensée qu’il n’explique pas mais qui le rend plus aimable et plus hardi, encouragé par madame de Prégrange, semble s’établir dans la maison. Il y attend de pied ferme l’arrivée de son oncle. Il y dîne tous les jours, placé en face de Gertrude dont le visage animé trahissait les impressions, et qui, dans un tourment de l’enfer, perdait contenance devant lui. Sa voix, sa présence, l’idée de son arrivée la désole ; son cœur ne se fait <pb n="158" xml:id="p158"/> plus sentir que par de violens coups. Dans un moment de désespoir, elle souhaita la mort d’Alphonse mais sa main armée eût été la main d’Armide. « Vous seule vous pourriez me diriger, lui dit Alphonse agité, engagé dans des circonstances graves, si j’osais vous demander conseil… – À moi ! dit Gertrude, ah ! quel droit ai-je à guider personne ! – Mais comme femme supérieure, reprit-il, comme femme forte, vous pouvez juger… Ah ! que des pensées plus douces me réclameraient mieux ! Mais si telle femme ne permet d’arriver à celle-ci que par les autres… Il faut lui obéir… Oh ! que je suis tourmenté quand j’aime ! – Quand vous aimez ! reprit Gertrude avec hauteur. – Eh bien ! oui, dit-il, quand j’aime ; mais j’aime aujourd’hui comme je n’aimai jamais ! Pour qui donc suis-je ici ? Pour qui est-ce que je veux tout risquer, <pb n="159" xml:id="p159"/> mes jours peut-être ? Mais l’amour, l’amour est le bonheur de la vie, l’oubli de toutes les peines ; là il a passé il n’y a plus ni larmes ni regrets ; c’est à raison qu’on l’a fait un dieu enfant ; tout en lui est charme, rire et séduction, c’est chez lui seul que la réalité dépasse l’espoir et la promesse ; émotions vives et tendres, douceur, enivrement, il donne les biens les plus précieux avec une générosité prodigue ! » Il s’arrêta, mais voyant Gertrude triste : « L’amour aussi, dit-il, double l’esprit, il fait lire dans les cœurs ; mon aveu ne vous plaît pas, mais vous verrez pourtant si je saurai tout tenter pour vous toucher ; vous verrez. » Comme il disait ces mots, M. Muller arrivait dans la maison ; Alphonse voulut l’éviter à ce premier moment ; il sortit sans le voir.</p>
          <p>Gertrude s’abandonna à mille impressions <pb n="160" xml:id="p160"/> diverses. Que voulait dire Alphonse ? Que parlait-il de risquer sa vie ? Mais hélas ! que cet aveu plein de légèreté l’affligea ! Oh ! était ce là l’homme fait pour elle ? Ce jour s’écoula dans la tristesse.</p>
        </div>
        <div><pb n="161" xml:id="p161"/>
          <head>Chapitre XVIII</head>
          <p>Cependant dès qu’Alphonse put parler à M. Muller, il lui fit part à moitié d’un secret qui mit fin aux reproches de celui-ci. « Quoi ! disait Gertrude, il reste, il reste ! il se fait tout pardonner ! »</p>
          <p>M. Muller se contenta de faire de sages observations à Alphonse et de modérer son ardeur. Il écoutait les avis avec impatience.</p>
          <p>Mais sa première joie s’affaiblissait. Au moment d’éprouver Gertrude et la fortune, il perdait cette confiance complète en son succès. Il avait vaincu son <pb n="162" xml:id="p162"/> oncle ; on ne l’éloignait pas des lieux qu’habitait Gertrude ; alors qu’il semblait devoir être heureux, il devint grave et pensif. Hedwige arriva à Paris ; il eut avec elle de fréquens entretiens, et Hedwige ne voulut rien laisser connaître de ce qui les occupait.</p>
          <p>Mais le temps vole. Alphonse, par des soins plus marqués que jamais, par des mots mystérieux et tendres, semble vouloir préparer le cœur de Gertrude à supporter des événemens. Il parle de séparation, de départ ; il parle de résolution, de mépris de la mort. D’autres fois, écartant tous deux des idées si pénibles, Alphonse entraînait Gertrude, et ils s’enivraient ensemble de gaieté et d’amour. Ils se regardaient, ils souriaient, et parmi tant d’émotions qu’ils sentaient si vivement : « Ah ! seriez-vous capable, lui disait Gertrude, de quelques vertus sérieuses. Il disait oui. <pb n="163" xml:id="p163"/> Gertrude continuait : « De quelques vertus sévères ? » Il la regardait avec la figure la plus aimable et la moins sévère du monde, et répondait : « Oui, des vertus sévères, je les apprendrai de celle qui saura tout m’inspirer. Peut-elle un instant douter de son pouvoir ? » Gertrude disait qu’elle aimait la guerre et qu’elle voulait l’apprendre de lui. Il lui racontait ses campagnes ; il traçait des plans devant elle, quittant, pour l’interroger des yeux, le travail qu’il lui expliquait. À chaque affaire il disait : « Là, j’étais blessé. » Aussitôt des pensées généreuses venaient élever le cœur de Gertrude ; le prestige de l’amour et de la guerre s’unissaient pour animer sa jeune imagination. Elle s’applaudissait du genre de séduction même qui la dominait ; elle se livrait, sans crainte à des impressions si nobles ; elle se félicitait de vivre et de comprendre ; <pb n="164" xml:id="p164"/> elle croyait avoir trouvé enfin de grands intérêts pour l’occuper. Tout l’enchantement dont la jeunesse est capable venait remplir son âme.</p>
          <p>Ce que l’élégance et le luxe des villes ont inventé de plus doux et de plus brillant, contribuait à embellir ces soirées déjà si belles. Des fleurs, des parfums, tout ce qui prend de la valeur par l’imagination, étaient autant de complices d’Alphonse ; mais Gertrude trouvait une autre jouissance encore à dédaigner ces biens futiles même alors que leur effet était plus grand. Parés tous deux, mais simplement, leurs têtes blondes et charmantes gagnaient encore à se faire comparer, et Gertrude, au milieu de ces apprêts, se distinguait surtout par un air plein de naturel et une âme indépendante en dehors de toute influence. « Hélas ! dit Alphonse un soir où il semblait plus <pb n="165" xml:id="p165"/> amoureux encore qu’à l’ordinaire, hélas ! s’il fallait tout quitter, me plaindriez-vous ? – Que voulez-vous dire ? – Oui, si pour vous plaire, on allait chercher des périls, en sauriez-vous gré ? Garderiez-vous au fond du cœur quelque souvenir ? Si l’on revenait, seriez-vous touchée ? Si l’on périssait, le seriez-vous ? – De grâce, expliquez-vous, dit Gertrude en cherchant à cacher son trouble. – Ah ! s’écria le comte en riant, il faut tout faire pour leur plaire ; elles inspirent des volontés, et l’on ne sait pas même quelle sera la récompense ! Consentiriez-vous à payer une généreuse action ? – Moi ! s’écria Gertrude en rougissant. – Oui, sauriez-vous la récompenser ? – Oui, oui ! » dit Gertrude involontairement. Elle fut troublée. Alphonse la regarda et lui fit baisser les yeux il se leva aussitôt, <pb n="166" xml:id="p166"/> il voulut s’éloigner d’elle, mais retenu par ce charme qui fait qu’un homme veut s’éloigner vingt fois avant de le pouvoir, il se rassit encore ; il la pria de se rappeler ce qu’elle avait dit, et, la quittant enfin, il se rapprocha de madame de Prégrange et sortit bientôt du salon.</p>
          <p>Que de trouble dans le cœur de Gertrude, et que d’élévation ! Oh ! que voulait-il dire ? Songeait-il réellement à chercher des périls ? Quoi ! Gertrude l’aurait-elle conduit à exposer sa vie, et lui fallait-il sentir par la douleur et l’effroi toute la vivacité de son amour ? Quoi ! tout ce charme irrésistible revêtirait-il une âme grande ? Tous les mérites que le ciel accorde à l’homme seraient-ils réunis dans cet homme séduisant ? Les vertus qui avaient occupé la jeunesse de Gertrude se trouveraient-elles <pb n="167" xml:id="p167"/> unies à ces qualités si nouvelles qu’on ne pouvait estimer à leur égal, mais dont elle subissait si complètement l’influence ?</p>
        </div>
        <div><pb n="168" xml:id="p168"/>
          <head>Chapitre XIX</head>
          <p>Il était sorti du salon. La soirée fut pour Gertrude tour à tour animée et inquiète ; la nuit fut agitée, et le lendemain Gertrude achevait sa toilette quand on vint lui dire que M. Muller demandait à lui parler. Elle se rendit au salon pour le voir. « J’ai à vous parler d’Alphonse, lui dit-il, et je m’adresse à votre sincérité. Vous savez où il est allé ? – Non, répondit Gertrude étonnée, je ne sais rien. – Eh quoi ! reprit M. Muller qui la vit pâlir, vous ignorez son départ ? – Je l’ignore dit Gertrude d’une voix ferme et reprenant <pb n="169" xml:id="p169"/> sur elle-même son empire accoutumé. – Tenez, voici le billet qu’il m’écrit ce matin. » Gertrude prit et lut : « Je pars cette nuit ; vous aurez bientôt de mes nouvelles. Tenez mon départ le plus secret que vous pourrez ; dites que j’ai été à la chasse. Si je ne vous ai pas tout confié, du moins je ne veux pas vous tromper ; mais trompez les autres. Adieu. » – Où pensez-vous qu’il est allé ? demanda Gertrude. – Je n’en sais rien. Vous l’avez vu triste dernièrement ; il s’occupait de Charles : il m’en a dit quelques mots pour me faire permettre son séjour ici mais le secret n’était pas à lui. J’ai cru qu’il vous avait tout confié. Hedwige sans doute pourra nous instruire ; je vais chez elle. – J’irai moi-même, dit Gertrude ; mais que vous avait-il dit ? que savez-vous ? – Il m’avait parlé vaguement des projets de Charles ; j’ai craint qu’il <pb n="170" xml:id="p170"/> ne songeât à vous plaire par des actions plus en rapport avec votre caractère qu’avec le sien ; mais je l’avais pensé bien légèrement, je ne le crois guère capable de ce genre de coquetterie ; la sienne est plus dans nos usages, cependant je suis inquiet qu’il soit parti. » Gertrude ne disait rien ; il reprit en souriant : « En auriez-vous réellement fait un héros ? Hélas ! Gertrude, je crains qu’il n’y ait rien de gai dans tout ceci. Je sais qu’on est à la recherche de Charles, et je crains qu’il ne soit bientôt plus en sûreté dans ma terre et qu’il ne faille qu’il quitte la France. – Mais, dit Gertrude, il sera allé le conduire en quelque autre lieu. – J’y ai songé, mais je crains quelque acte plus imprudent. Voyez Hedwige ; questionnez-la. »</p>
          <p>Gertrude aussitôt se rendit chez son amie ; elle était enfermée dans sa chambre ; <pb n="171" xml:id="p171"/> Gertrude frappa long-temps on ne répondait point. Enfin Hedwige, touchée ou lassée de sa persévérance, ouvrit la porte. Elle était abattue, ses yeux semblaient fatigués par les larmes, elle ne dit pas un mot et Gertrude comprit qu’elle était dans un de ces momens où l’amitié avait des efforts à faire pour la toucher. Elle resta debout en silence ; enfin se mettant à genoux devant Hedwige qui s’était assise, et lui serrant les mains : « Suis-je donc oubliée par vous ? Ne vous serais-je d’aucun secours dans votre tristesse ? Ne me permettrez-vous pas de venir pleurer avec vous ? – Je dois me taire, dit Hedwige en cachant son visage dans ses mains, vos soins me feront tout dire. Éloignez-vous. Il n’est pas de remède au mal que je sens. – Du moins ou peut souffrir avec vous. Que craignez-vous en me confiant vos secrets ? Est-ce <pb n="172" xml:id="p172"/> moi qui pourrais vous trahir ? Dites-moi tout. Il s’agit de Charles. N’est-il plus en sûreté ? Est-il en fuite ? Pourquoi ces larmes ? – Oh Dieu ! s’écria Hedwige le visage baigné de pleurs et sans répondre à Gertrude, oh Dieu ! avez-vous pu créer une telle douleur ? Ce que je souffre est inconcevable. Avez-vous pu consentir qu’on souffrît ainsi ? Et ce supplice sera long. Je vis dans le doute, dans l’ignorance ; je peux former les plus cruelles et les plus effrayantes suppositions. » Elle se leva avec violence comme pour fuir ses propres pensées. « La patrie ! la patrie ! continua-t-elle, ah ! vaut-elle une seule des angoisses que je sens ? Que les hommes sont cruels ! Exposer à chaque instant une vie qu’ils nous avaient promise ! À présent, à présent peut-être il part, et dans deux jours, dans trois jours… » Ses pleurs lui coupèrent la <pb n="173" xml:id="p173"/> parole. Elle resta dans un état de douleur extrême. Gertrude, muette en face d’un si grand mal, n’osait parler d’Alphonse, ni montrer sa propre inquiétude. Enfin elle hasarda un mot. « Ils ont dû partir ensemble, dit Hedwige. En dépit de mes prières, Charles va tenter encore cette fortune ennemie qui déjà lui a annoncé tous les malheurs. Ils disent qu’ils ont des chances de succès certaines. Ils disent tout ce qui peut rassurer. M. de Selmire a offert sa fortune. Il a fait des dépenses considérables. J’espère que tout manquera d’avance. Je veux qu’ils soient sauvés et non pas qu’ils réussissent. Que cette indigne patrie périsse à jamais, c’est là le vœu de mon cœur. Les hommes et les nations ne méritent que du mépris. Je les déteste tous, je n’en aime qu’un, je n’en veux qu’un ; que le reste meure ! » Elle se tut. Ensuite regardant Gertrude <pb n="174" xml:id="p174"/> elle la pressa sur son cœur. « Et vous, lui dit-elle, pauvre Gertrude, craignez de naître à ce sentiment terrible ! M. de Selmire est parti aussi. Hélas ! vous souffrez peut-être, et moi je ne peux rien faire pour vous. Je ne peux qu’augmenter votre inquiétude. Mais la mienne est trop vive sans doute. Allez, laissez-moi seule un moment, je chercherai du calme dans la prière. Cette nuit j’ai maudit le ciel, il veut peut-être me punir. Allez. Surtout montrez, un front serein. Qu’on ignore que je souffre. Qu’on ne songe point à moi, ni à Charles. Qu’on ignore s’il est possible que le comte est parti. Allez allez. »</p>
          <p>Au moment où Gertrude sortait de chez Hedwige on vint l’avertir que la duchesse de Morange, cette jeune intrigante à laquelle M. de Carine faisait la cour, était au salon et désirait lui <pb n="175" xml:id="p175"/> parler. Cette visite l’étonna et dans un tel moment l’inquiéta ; la duchesse, dévouée à M. de Carine ne cherchait qu’à servir le ministère et à lui trouver des victimes. Gertrude se rendit près d’elle. « Pardonnez-moi de vous déranger, lui dit celle-ci, je n’ai pas voulu déranger votre tante si matin. Je viens vous proposer une partie pour ce soir. » Elle fit ses propositions que Gertrude promit de répéter à sa tante. Ensuite elle demanda négligemment : « Est-il vrai que M. de Selmire est absent ? – Je ne sais. – On dit qu’il a précipitamment quitté Paris cette nuit. – Je ne sais. Il devait aller à la chasse, c’est cela sans doute. – Oui, à la chasse ? Où va-t-il à la chasse ? – Mais répondit Gertrude en souriant, je ne suis point au fait des actions du comte. – Sans doute. Comment se porte votre cousine, mademoiselle de Prégrange ? <pb n="176" xml:id="p176"/> On la voit trop peu. C’est un attachement bien malheureux que celui qui l’engage. – Il est vrai. – Mais sait-on du moins où est cet audacieux Charles ? Je l’ai cru un moment caché à Prégrange même. Mais c’était une idée ridicule. » Gertrude ne répondit rien. « Elle sait sans doute où il est, reprit négligemment la duchesse : il le faut pour son repos. » Gertrude ne disait rien. Elle ajouta : « Surtout qu’il ne vienne pas en France. Il y aurait là un grand danger pour lui. » La figure de Gertrude resta immobile ; elle répondit : « Je crois que c’est le dernier pays où il choisirait un refuge. » La duchesse comprit que Gertrude se tenait en garde contre ses questions. Elle n’en fit plus ; et prenant un air d’intimité et d’affection : « Nos ministres sont sévères, continua-t-elle, je le sais, mais il faut punir les coupables. Aussi je suis d’avis <pb n="177" xml:id="p177"/> qu’ils échappent à la justice. » Elle changea de conversation, et regardant la pendule qui marquait une heure, elle pria Gertrude de la conduire chez sa tante puisqu’il était déjà si tard. Gertrude l’y conduisit et l’y laissa, car madame de Prégrange ne savait rien et ne pouvait par conséquent rien trahir.</p>
        </div>
        <div><pb n="178" xml:id="p178"/>
          <head>Chapitre XX</head>
          <p>Durant la journée, le bruit se répandit à Paris que, dans le pays de Charles, le gouvernement avait conçu de vives inquiétudes et avait pris des mesures sévères. Ce bruit fit supposer à Hedwige que Charles n’aurait rien pu tenter, et il la remplit d’un rassurant espoir. Gertrude l’entretint dans cette pensée, quoiqu’elle eût elle-même une idée différente. Se livrant à son caractère heureux, elle se figurait que Charles et Alphonse auraient su se mettre en garde contre la vigilance du gouvernement <pb n="179" xml:id="p179"/> et devaient réussir. Quelques personnes, qui savaient l’intimité de M. de Selmire avec Charles, s’inquiétaient de son absence ; il semblait qu’on se doutât de quelque projet de sa part. On disait que toute tentative de ce genre serait imprudente ; on déplorait le malheur des nations enchaînées. Dans ces temps de trouble, où l’on apprend par moment des coups funestes, il semble qu’on devienne plus grave et qu’on s’ennoblisse avec les circonstances. Chacun sent ce qu’il a dans le cœur de résolution et de courage ; le péril est loin de soi, il est vrai mais on éprouve à le contempler des émotions dont la nature humaine est avide ; Gertrude plus qu’une autre se sentait animée par ces grands intérêts. Il s’agissait du destin d’un pays. Elle y voyait intéressé l’homme qu’elle aimait. Il lui semblait que sa vie allait atteindre enfin à cette <pb n="180" xml:id="p180"/> hauteur qu’elle avait rêvée. À son âge elle n’examinait pas une situation pour la voir comme elle était ; elle mesurait les choses à sa portée d’âme et d’esprit. Elle était à l’aurore de sa vie, elle était pleine d’espérance. Elle se complaisait dans une circonstance qui semblait grave, et si les périls que pouvait courir M. de Selmire venaient remplir son cœur d’effroi elle se disait qu’en révolution la mort peut être menaçante et prompte pour les femmes comme pour les hommes.</p>
          <p>C’est animée par tant d’impressions généreuses que Gertrude dirigeait vers M. de Selmire une pensée élevée et tendre. Est-ce elle qui, dans une telle circonstance, n’agrandira pas le caractère de l’homme qu’elle aime, et ne lui prêtera pas d’avance les qualités qu’il semblait vouloir justifier ? C’est à la fois un bonheur sublime et un malheur affreux <pb n="181" xml:id="p181"/> que ce pouvoir d’embellir ce qu’on aime. L’illusion dépasse tout ce qu’on eût pu souhaiter dans la vie mais le réveil renferme de sombres douleurs.</p>
          <p>Tandis que Gertrude souhaitait ainsi le succès d’Alphonse, tandis qu’éprise mais trop jeune pour être passionnée elle était ainsi héroïque comme aux jours de son enfance, Hedwige bien différente se soutenait par l’idée que tous les projets de Charles devaient avoir manqué. L’une respirait avec l’amour un généreux dévouement ; l’autre en proie à sa douleur ne demandait rien que la vie de son amant. Peut-être aussi Hedwige savait-elle combien les efforts d’un seul homme, quels que soient son esprit ou son pouvoir, sont en général de peu d’influence sur les choses. Gertrude consentait à un sacrifice dont elle attendait tout ; Hedwige disputait <pb n="182" xml:id="p182"/> à la mort une vie dont la plus grande utilité était pour elle.</p>
          <p>Un changement de gouvernement dans la patrie de Charles, s’il était possible, semblait à Gertrude créer en un instant la grandeur du pays. Telle a été la manière de voir de beaucoup de gens aussi jeunes qu’elle en fait de révolution et de connaissances politiques ; mais comme la grandeur des nations ne siège pas dans le gouvernement, mais dans la nation, il faut que non pas seulement le gouvernement mais la masse soit changée. Un gouvernement se renverse en un instant ; les siècles instruisent les multitudes.</p>
          <p>On a trop vu ce réveil passager d’un peuple, cette générosité d’un jour ; à des vertus sans fondement répondent bientôt les passions habituelles, les petits intérêts ; c’est comme un second réveil d’une autre sorte, un plein et vif <pb n="183" xml:id="p183"/> retour vers le passé. On se lasse d’une vertu publique qui n’est pas publique ; c’est là surtout qu’il faut se sentir soutenu, et ce qui est fondé sur l’ensemble a besoin de l’ensemble.</p>
          <p>Dans un pays où rien ne fut pour la liberté, tout est contre elle. C’est l’expérience, ce sont les affaires qui font sentir le prix de la probité. Un pays délivré est moins porté à être libre qu’à se diviser en corps, en partis, où chacun cherche à satisfaire son intérêt ou sa vanité ; on trouve les esprits préparés pour un travail d’égoïsme et d’usurpation ; mais ce désintéressement, base d’un intérêt bien entendu, mais cet amour du pays et des hommes, mais ce silence au milieu des pensées et des efforts ; il faut des leçons longues et répétées pour les produire.</p>
          <p>On doit accepter son pays tel qu’il est ; on contribuera à son élévation sans <pb n="184" xml:id="p184"/> l’accomplir. On peut vouloir et achever sa propre grandeur, mais celle du pays est l’ouvrage du pays, et non pas d’un homme.</p>
        </div>
        <div><pb n="185" xml:id="p185"/>
          <head>Chapitre XXI</head>
          <p>Toutes les idées de Gertrude devaient bientôt s’évanouir. Hedwige apprit secrètement que le projet avait manqué, et qu’Alphonse, après avoir conduit Charles dans un lieu sûr, serait bientôt à Paris.</p>
          <p>En apprenant cette nouvelle, elle eut une joie excessive et sans mélange. Gertrude, rassurée sur le sort de M. de Selmire, fut profondément affligée, et ce qu’elle croyait l’intérêt public l’occupa plus que tout le reste. Elle accueillit froidement les transports d’Hedwige.</p>
          <p><pb n="186" xml:id="p186"/> Charles et Alphonse, en faisant une tentative intempestive, avaient dû nécessairement échouer. Ils avaient un vrai courage et les autres qualités de même nature qui ne sont salutaires que quand la raison et l’habileté les dirigent, mais ils ne savaient pas voir les choses dans toute leur étendue pour mettre leurs actes en rapport avec elles. C’est l’obligation de réunir tant de mérites qui rend en tout les chefs si rares. Du moins la vertu n’est-elle pas assez souvent jointe au talent. Il paraît que les êtres généreux se sont corrompus par les affaires ou s’en sont retirés. Les progrès de la pensée donneront plus de moyens, et par conséquent plus de fermeté à ces qualités ébranlées. Alors on pourra voir la vertu jointe à l’habileté, réunion forte et belle, et sur laquelle seule la grandeur de l’humanité peut se fonder.</p>
          <p><pb n="187" xml:id="p187"/> Mais Gertrude n’examina d’un œil ni savant ni sévère, la conduite d’Alphonse. Il s’était conduit avec générosité, avec héroïsme ; un tel mérite suffisait bien pour enivrer cette fille de dix-huit ans. Le mauvais succès de ses efforts n’en diminuait pas la valeur ; tout en pleurant sur cette cause Gertrude croyait voir se réaliser toutes ses chimères dans l’homme qu’elle aimait.</p>
          <p>Elle eût su pourtant contenir encore ses sentimens, si madame de Prégrange, la prenant à part, ne lui eût appris tout-à-coup que le comte de Selmire était à moitié ruiné, ajoutant que c’était un imprudent, qu’elle ne devait plus songer à l’épouser, et qu’il méritait les malheurs qu’il s’attirait. Gertrude le défendit avec une chaleur qui la trahit, et qui lui révéla à elle-même toute la vivacité de son amour et la résolution de son caractère.</p>
          <p><pb n="188" xml:id="p188"/> Madame de Prégrange, étonnée des sentimens de sa nièce, resta d’abord silencieuse, mais s’appuyant bientôt de l’avis de M. Muller, elle dit que tant de discours étaient d’ailleurs inutiles, puisque M. de Selmire partait pour l’Amérique. « Il part pour l’Amérique ! s’écria Gertrude, qui a décidé cela ? Est-ce lui ? – C’est son oncle. – Est-il donc un enfant, reprit Gertrude, pour n’être pas maître de son sort ? – À défaut de tout autre lien, dit madame de Prégrange, la reconnaissance l’enchaîne ; je ne sais si vous voudrez qu’il rompe celui-là. » Gertrude reprit avec douceur : « Non sans doute, mais je veux parler à M. Muller. » Sa tante ne s’y opposa point, et dès que M. Muller arriva dans la maison, Gertrude lui demanda quels étaient les projets d’Alphonse.</p>
          <p>Il répondit qu’il les ignorait, mais <pb n="189" xml:id="p189"/> qu’il prenait sur lui d’en disposer et que tout était prêt pour son départ pour l’Amérique. Ces mots révoltèrent Gertrude. L’idée qu’on voulait les séparer presque par force lui était insupportable : « Je dispose de lui, ajouta M. Muller, car ses imprudences font qu’il n’aura pour quelque temps d’autres ressources qu’en moi. Il faut réparer de nouveau une fortune toujours menacée. Je profiterai de sa position et de mon pouvoir pour son bonheur. Il ira s’instruire sur une terre étrangère. – Je veux le voir, dit Gertrude. » M. Muller la regarda attendri : « Gertrude, reprit-il, on triomphe des premiers sentimens du cœur, et je vous sais courageuse. – Je veux le voir, répéta-t-elle. « Oui, qu’il m’apprenne, se disait à elle-même Gertrude exaltée, qu’il m’apprenne si les motifs de sa conduite furent aussi généreux que je le suppose. <pb n="190" xml:id="p190"/> Que je sache s’il songeait à moi en ce moment ! Et je ne le laisserai pas partir malheureux ! Je le suivrai plutôt ! » Ainsi un moment, une pensée, une impression ajoutait à une autre, et les feux et le dévouement de l’amour se développaient dans ce jeune cœur.</p>
          <p>Alphonse s’était rendu utile à Charles, poussé par son courage et son affection ; il l’eût servi de même en tout temps, mais alors l’idée de plaire à Gertrude avait dominé toutes ses autres idées ; elle avait embelli ses démarches ; elle lui avait fait voir un digne prix à ses efforts. Quand tout fut manqué, il pensa qu’on lui saurait gré du moins de ses intentions et sa légèreté le sauva de trop vifs regrets. Mais quand, en arrivant à Paris, il sut positivement l’état de ses affaires, et quand il vit arriver son oncle qui ne lui parla que de départ et de résignation, il fut désespéré. <pb n="191" xml:id="p191"/> En homme faible, il laissa ébranler toutes ses idées par un seul mot ; il oublia cet amour et cette générosité de Gertrude, auxquels il s’était fié, et le plus cruel avenir s’ouvrit devant lui. Cependant lorsque M. Muller lui dit qu’elle voulait lui faire ses adieux, il retrouva quelque courage ; c’était la voir, lui parler, c’était ne pas quitter Paris si promptement, et comme il s’était désespéré en un instant il retrouva l’espoir en un instant. Mais lorsqu’il arriva chez Gertrude, il était péniblement agité. Au moment de voir tout se décider pour lui il s’effrayait, le trouble et les regrets de l’amour venaient oppresser son cœur, et il parut devant Gertrude avec un front sombre et touchant. Elle-même était très-troublée et osait à peine lever les yeux sur lui. Il dit qu’il venait lui faire ses adieux et qu’il partait. Ce seul mot serra le cœur <pb n="192" xml:id="p192"/> de Gertrude, et elle se répéta aussitôt en elle-même qu’elle pouvait l’empêcher. « J’avais voulu, dit-il, tenter une action courageuse je croyais vous plaire, mais rien n’a réussi. Il faut partir ! Il faut partir, répéta-t-il comme pour faire parler Gertrude, il faut tout quitter ! – Mais, reprit Gertrude, qui voulait qu’il s’expliquât mieux, vous allez voyager, vous trouverez peut-être quelque plaisir, vous allez acquérir des idées nouvelles, vous serez heureux peut-être. – Heureux ! s’écria-t-il brusquement, ah ! parlons avec franchise, le croyez-vous ? Est-ce vous qui m’avez préparé pour l’être loin de vous ? Si je pouvais partir tout entier ! et où rencontrer tout ce que le charme et l’esprit offrent de plus séduisant pour se consoler de leur absence ? J’aimais Paris, l’air que vous respirez : que ferais-je dans un autre pays ? – Vous saurez <pb n="193" xml:id="p193"/> vous vaincre, dit timidement Gertrude. – Je ne suis pas fait à de tels triomphes, vous seule, vous pouviez me donner quelques vertus, mais vous ne m’en avez pas jugé digne. – Mais, répondit Gertrude avec beaucoup de douceur, si vous revenez avec ces vertus que je vous souhaitais, alors… alors… » Elle s’arrêta ; Alphonse aussitôt s’approcha d’elle avec émotion, et la regardant avec des yeux pénétrans : « Que dites – vous ? Pensez-vous que loin de vous je deviendrai meilleur que près de vous ? Jamais ! jamais ! non, je vais languir ; j’arriverai dans un pays où je ne trouverai pas un ami, pas un compagnon d’armes, pas un plaisir. Moi, accoutumé à cette existence de Paris dès mon enfance, moi qui ai besoin de tous ces intérêts dont se composent ici nos journées, moi qui chéris nos souvenirs de guerre, moi qui m’enchante de si peu, <pb n="194" xml:id="p194"/> moi qui vous amusais de ma facile gaieté, j’irais seul et triste rêver à un bonheur qui n’est plus ! Tout cela est bien misérable, dit-il en cherchant à lire dans les yeux de Gertrude, mais j’adore cette misère qui fait que j’ai senti avec vivacité ce qui est ravissant ! Croyez-vous, ajouta-t-il avec un rire plein de tristesse, croyez-vous que des intérêts commerciaux me distrairont facilement de mes souvenirs ? Quand je serai tout entier à ces soirées charmantes où vous daigniez causer des heures avec moi, croyez-vous que toutes les richesses d’un négociant me touchent ? – Eh quoi ! reprit-elle, l’aspect d’un peuple libre… » Il reprit d’un ton sombre : « Moi je ne suis pas libre. Enfin il est une ressource sur laquelle j’ai toujours compté, et puisqu’on ne veut plus que je serve mon pays, je ne me dois à aucun autre. J’ai tenu chèrement à <pb n="195" xml:id="p195"/> quelques biens, mais pas à la vie. – Ce serait là un acte si faible, observa Gertrude, que je vous en crois incapable. » Il répéta : « Incapable ! incapable ! Je ne sais. Il m’importe peu de passer pour faible. Tout homme l’est plus ou moins. » Il tomba dans ses réflexions. Gertrude se taisait. Ils restèrent ainsi quelque temps. Enfin il s’approcha d’elle, et quoique peut-être il n’eût pas encore perdu toute espérance : « Adieu, lui dit-il, adieu », en lui tendant cette belle main qu’il lui avait quelquefois présentée en témoignage d’affection et de paix. Gertrude lui donna la sienne mais son cœur se serra cette fois de manière à lui apprendre qu’Alphonse ne partirait pas, et que toute la force de volonté dont elle était capable serait employée, s’il le fallait, pour empêcher son départ : « Attendez, lui dit-elle, avez-vous dit tout ce que vous vouliez <pb n="196" xml:id="p196"/> dire ? – Oui, répondit-il avec un accent douloureux, j’ai tout dit. Il faut partir. Mon plus grand tort fut de n’être pas aimé. C’est celui-là que je sens, c’est – celui-là dont je souffrirai. »</p>
          <p>Gertrude était vivement émue. Elle était décidée à ce qu’il restât ; sa résolution était prise de manière à ne pas se démentir. Elle n’aurait donc pas voulu qu’il souffrit plus long-temps mais elle ne savait comment s’exprimer. Il répéta : « Je ne suis pas aimé ! je ne suis pas aimé ! » Alors Gertrude, dans le plus grand trouble, dit à voix basse : « Oui, vous l’êtes, restez. » À ces mots le front d’Alphonse s’éclaircit tout-à-coup ; ses yeux brillèrent de joie et d’amour ; ce cœur si peu fait pour la tristesse retrouva le bonheur avec transport, mais il resta immobile, saisi par la vivacité de ses impressions. Gertrude plus heureuse et plus profondément atteinte, était encore <pb n="197" xml:id="p197"/> plus incapable que lui de rien exprimer elle restait les yeux baissés, la rougeur sur le front, et dominée tout entière par son embarras. Enfin Alphonse rompit ce silence, et exprima avec chaleur sa félicité et sa reconnaissance. Peut-être en cet instant montra-t-il plus de vivacité que de force dans ses sentimens ; peut-être ne se releva-t-il pas de sa tristesse par des mouvemens assez sensibles et assez graves ; peut-être ne fut-il point à la hauteur de Gertrude ; du moins cette fois Gertrude, livrée à des émotions qui annonçaient dans son cœur une puissance qu’elle-même ne savait pas prévoir, ne souffrit pas de la légèreté de M. de Selmire, et se retira dans un trouble qui l’empêchait de rien examiner.</p>
        </div>
        <div><pb n="198" xml:id="p198"/> 
          <head>Chapitre XXII</head>
          <p>De ce jour le mariage fut décidé ; ce fut en vain que M. Muller fit de sages représentations ; ce fut en vain que madame de Prégrange appela, pour appuyer sa résistance, son beau-Frère à Paris. Gertrude rejeta tous les avis et comme elle ne pouvait pas s’appuyer sur son indépendance, car elle n’avait que dix-huit ans, elle s’appuya sur son seul caractère et, accoutumée dès l’enfance à voir tout plier devant sa volonté, elle l’emporta encore cette fois ; chacun céda. Il ne s’agit souvent dans la vie que d’un mot ou d’une heure <pb n="199" xml:id="p199"/> de plus de fermeté ; on cède au moment où l’on allait triompher. Gertrude le savait sans se l’être expliqué. Elle avait habitué sa famille à ce caractère inflexible, et si, dans la suite, instruite par ses imprudences mêmes elle hésita, non pas par faiblesse mais par raison, dans ces premiers temps de sa vie elle n’hésitait jamais, elle allait au but sans considération partielle, sans crainte, avec cette confiance et cette sûreté que la connaissance des choses et des hommes n’altère que trop.</p>
          <p>Alphonse la regardait agir avec joie ; cette fermeté lui plaisait ; c’est une qualité qui séduit les hommes plus qu’on ne croit, soit qu’ils aiment à s’appuyer sur elle, soit qu’ils la regardent comme une qualité de plus dans un bien qui est à eux. La famille de Gertrude, qui avait commencé par la blâmer, finit par la féliciter d’être aimée. Hedwige, disposée <pb n="200" xml:id="p200"/> favorablement pour le comte, par sa secrète reconnaissance, avait fait cependant d’énergiques représentations ; mais quand tout fut décidé, elle félicita Gertrude comme les autres. C’est là une des considérations les plus encourageantes pour les caractères résolus. On est presque sûr d’une approbation prochaine. La force plaît indépendamment de ses effets. Quand on sut dans la société que Gertrude épousait M. de Selmire par sa volonté seule, on la compta pour une personne de quelque valeur ; les gens même qui la blâmaient la distinguèrent de la foule. On ne savait pas ce qu’elle serait dans l’avenir, et si elle saurait bien diriger ce caractère ; mais enfin elle l’avait prouvé d’une manière quelconque.</p>
          <p>D’ailleurs, le comte était généralement aimé ; il était à la mode ; on ne pouvait pas croire que sa fortune ne se <pb n="201" xml:id="p201"/> relevât point d’un moment à l’autre ; on trouvait que c’était déjà un avantage que d’être sa femme, et l’on admirait dans Gertrude ce pouvoir de le fixer qu’elle semblait savoir prendre. On avait cru jusqu’ici M. de Selmire incapable d’un attachement durable ; on crut tout-à-coup qu’il était lié pour la vie. La société en masse est crédule parce qu’elle est indifférente ; elle part d’un fait sans regarder à l’ensemble des choses. La société particulière de madame de Prégrange considéra cet événement avec une attention toute différente, et chacun porta dans son jugement ses sentimens particuliers. Deux hommes furent vivement mécontens : le premier, M. d’Ermeuil, blessé depuis long-temps, sentit cette décision comme une nouvelle injure. Il soutint partout qu’elle était un acte de faiblesse, <pb n="202" xml:id="p202"/> que Gertrude était subjuguée, qu’elle écoutait sa passion, et non point la générosité ni la raison.</p>
          <p>M. de Carine, indifférent, jusqu’ici à la conduite de Gertrude, commença à s’en offenser quand il la vit capable de persévérance. Une femme de cette fortune et de ce caractère lui eût convenu. La duchesse de Morange, sa nouvelle maîtresse, essaya d’aigrir son ressentiment ; mais il n’en était pas besoin, et c’était d’ailleurs un homme en dehors de toute influence. Ce ressentiment fut tel, qu’il songea à se venger un jour de Gertrude. M. d’Ermeuil eut une pensée semblable, mais celui-ci, qui ordinairement n’avait pas de tenue dans sa volonté en fit un projet arrêté ; l’autre, qui était un homme ferme, se promit seulement d’accueillir l’occasion de se venger si elle se présentait, et regardant <pb n="203" xml:id="p203"/> cette vengeance comme un plaisir, il ne voulut pas y attacher plus d’importance qu’à un plaisir.</p>
          <p>Tous deux pensaient que les occasions ne leur manqueraient pas. En réfléchissant sur le mariage de Gertrude leurs vues intéressées les rendaient plus justes que le monde. Ils prévoyaient au-delà du temps présent des orages dans la vie des jeunes époux. Si M. de Carine n’avait pas avec Gertrude ces facultés en rapport qui font qu’on prévoit les besoins d’un caractère, il en savait assez sur Alphonse pour voir qu’il n’était pas fait pour elle. Il comptait sur la faiblesse et les erreurs du mari pour amener celles de la femme, et, en effet, la moralité du premier décide le plus souvent de la moralité de l’autre ; c’est généralement à lui qu’est la faute. M. d’Ermeuil et M. de Carine voyaient donc se préparer dans l’avenir <pb n="204" xml:id="p204"/> tout ce qu’ils souhaitaient. Au moment où Gertrude semblait leur échapper pour toujours, ils la voyaient à eux de loin ; c’était comme deux puissances sinistres qui, au sein de la paix prédisaient la discorde.</p>
        </div>
        <div><pb n="205" xml:id="p205"/>
          <head>Chapitre XXIII</head>
          <p>Ici notre tâche devient plus difficile et plus pénible ; la tristesse se mêle à nos récits. Tous ceux qui ont parlé de l’amour l’ont peint avec des couleurs douces et brillantes. Pour nous, au moment de montrer Gertrude entièrement subjuguée, nous voudrions voiler son erreur. Cette union d’une âme généreuse et tendre avec une âme si légère est déplorable, et fait prévoir de vives peines et peut-être de longs malheurs. Les progrès croissans de l’amour de Gertrude, cet élan de son cœur vers un cœur qui ne peut pas l’entendre, <pb n="206" xml:id="p206"/> sont autant de traits douloureux. Alphonse y répondait par une gaieté vive et spirituelle ; au comble de ses vœux, animé par l’amour et le bonheur, il se surpassa lui-même. Jamais son amabilité ne fut plus séduisante ; jamais son charme ne fut plus irrésistible.</p>
          <p>Dès que le mariage fut décidé, on songea à le célébrer. Gertrude et Alphonse, chacun de leur côté travaillèrent secrètement pour en hâter l’instant ; mais quand le grand jour de la cérémonie fut arrivé, Gertrude éprouva encore de vives et dernières inquiétudes. Au moment de s’engager à jamais, les pensées de toute sa jeunesse se pressèrent dans son cœur, et sa félicité avait peine à en triompher. Elle avait voulu que personne n’entrât chez elle qu’Hedwige. Celle-ci la trouva toute en pleurs et remplie à la fois de crainte et de joie. « Ah ! dit Gertrude, <pb n="207" xml:id="p207"/> quand j’ai demandé des émotions pour un jour tel que celui-ci, je ne les ai pas demandées si vives ! Mon cœur se brise ! Dans un moment si solennel tout m’épouvante ! J’unis mon sort à un homme qui a subjugué ma raison et qui n’est pas fait pour me rassurer. Oh ! reconnaîtra-t-il dignement les sentimens de mon tendre cœur ! Le ciel sait si je suis née pour la vertu ! Venez, venez, son sourire va me rendre plus de calme. Non je n’aurais pas voulu des émotions si vives. Comment vais-je oser paraître devant tout ce monde ? Comment vais-je oser paraître devant lui ? Ah ! venez, car lui seul avec sa joie charmante, peut me faire tout oublier. » ? Gertrude était si troublée que chacun se tut à son approche et tout sembla respirer le respect d’un jour si solennel.</p>
          <p>Elle en était encore à ce temps où la <pb n="208" xml:id="p208"/> présence des autres influe sur les sentimens, ou l’on imagine en eux des émotions en rapport avec les siennes propres. Ce sont d’heureux jours que ces jours d’illusion où l’on se croit entouré d’êtres égaux, où l’on ne voit partout que force et sympathie, et, plus tard, l’idée qu’on est différent et isolé n’est qu’une triste découverte.</p>
          <p>Alphonse, chez qui la joie était au comble, et dont la sensibilité n’était jamais sérieuse, s’approcha de Gertrude, déjà profondément touchée du bonheur qu’il montrait. Il lui dit à l’oreille quelques mots doux et spirituels qui la firent sourire et dissipèrent en un moment toutes ses craintes. Le bonheur seul régna, et sa violence fit taire les hautes pensées. Bientôt Gertrude, levant ses yeux humides et trop pleins d’amour, sembla demander ce qui différait le départ. Alors chacun retrouva <pb n="209" xml:id="p209"/> la parole et le mouvement. Madame de Prégrange donna le bras à Gertrude, et l’on monta en voiture. Gertrude s’avança d’un pas ferme vers l’autel, et ; au moment de se lier à jamais, on ne vit que son énergie. Les deux époux se présentèrent bientôt l’un à l’autre une belle et tremblante main ; ils étaient tous deux émus, tous deux jeunes ; alors ils semblaient en tout faits l’un pour l’autre, mais le cœur seul de Gertrude atteignit une hauteur peu commune. À genoux, c’était le moment de s’élever vers cette intelligence divine dont Gertrude avait cru deviner les intentions ; mais il y a, dans ce mouvement du cœur vers le ciel, tant d’émotion, il faut tant s’agrandir et sortir de soi pour y atteindre, que Gertrude redouta le développement de sa sensibilité ; elle renonça aux plus nobles idées d’un jour si auguste, elle <pb n="210" xml:id="p210"/> les repoussa ; elle retint ses larmes dont Alphonse semblait déjà inquiet, et de combat en combat acheva la cérémonie. Quant à Alphonse, tout en lui porta le caractère de sa joie, et rien de profond ne s’y mêla. Après la cérémonie, il s’empara du bras de sa femme comme s’il entrait en possession d’un bien inestimable ; il était fier ; un seul mot, un seul regard l’eût rempli de jalousie ; il était presque terrible ! Gertrude, les yeux baissés semblait se complaire dans la fierté de son jeune époux. Une sorte de délire venait de s’emparer de son âme. Elle souhaitait avec ardeur le moment où elle allait partir pour la campagne avec Alphonse, ainsi qu’on en était convenu ; mais n’osant rien faire paraître, ses émotions croissaient avec d’autant plus de violence qu’elles étaient plus contenues. Elle ne voyait rien, n’entendait rien, ne répondait <pb n="211" xml:id="p211"/> rien ; le monde, l’univers avait disparu à ses yeux ; il n’y avait plus que de l’amour. Enfin, on vint dire à M. de Selmire que ses chevaux étaient prêts. Gertrude salua tout le monde en rougissant ; Alphonse, d’un air vainqueur, la fit monter en voiture, s’élança après elle, et aussitôt les chevaux les entraînèrent avec rapidité.</p>
          <p>Allez, heureux amans, heureux époux ! allez… Et vous, Gertrude, que le ciel vous pardonne ces vains transports et ce vain délire !</p>
          <p>Fin du tome premier.</p>
        </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
