<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:51+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Petits Orphelins du Hameau : tome 3</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathis Goddet</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Claire Carpentier</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6345999t</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Les petits Orphelins du hameau : tome 2</title><author>par Monsieur François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Ambroise Dupont et Cie, Libraires, Rue Vivienne, N. 16<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Quelques problèmes d'OCRisation, le texte a été coupé.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1802">1802</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage> <docTitle>
        <titlePart type="main">LES PETITS ORHELINS DU HAMEAU</titlePart>
        <titlePart type="sub">TOME 2</titlePart> </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
      </titlePage>
    </front>
    <body>   
      <head>Les Petits Orphelins du hameau</head>
      <div><pb n="5" xml:id="p5"/>
        <head> Chapitre premier</head>
        <argument>
          <p>Encore un vieux Château.</p>
        </argument>
        <p>Voilà donc nos pauvres enfans au pouvoir de leur plus implacable ennemie, de cette femme inconnue dont personne n’a pu découvrir le nom ni les aventures, qu’Achille et Bénédit ont osé frapper, et qui leur a dit qu’elle saurait se venger de leurs outrages ! Les voilà entre ses mains, à sa disposition, victimes innocentes d’une haine, d’une persécution dont ils ignorent les motifs ! les voilà enfin éloignés de l’abbé Durand, de Gervais, de Simon et de ce hameau hospitalier qui les a adoptés ! Où vont-ils ? où les mène-t-on ? Quel sort leur est réservé ? Voilà ce qu’ils ne savent pas plus que mon <pb n="6" xml:id="p6"/> lecteur, et ce qui me fait trembler moi-même, qui suis leur historien, qui sais quelles suites doit avoir cette funeste aventure.</p>
        <p>Ils fondent en larmes dans la voiture, où ils sont accompagnés de la dame inconnue, et d’un homme de cinquante ans environ, qui a une physionomie dure et l’extérieur le plus repoussant. Leurs sanglots redoublés les empêchent d’adresser une seule question à leur ennemie, qui les regarde avec le sourire de la jouissance et le désir de se venger. L’inconnue les examine ; puis elle s’adresse à l’étranger : Roland, lui dit-elle, ne trouvez-vous pas qu’ils ressemblent parfaitement à leur mère, surtout celui-là (montrant Bénédit) qui m’offre exactement ses traits odieux ? – On n’en peut douter, madame, répond Roland ; ce sont les enfans de Laurence et du… – Paix !</p>
        <p>L’inconnue fait taire son confident ; puis elle s’adresse aux enfans : Ne <pb n="7" xml:id="p7"/> pleurez pas, leur dit-elle ; cessez de vous affliger ; quelque sévère que vous paraisse être ma conduite envers vous, elle ne peut vous effrayer ; car je n’ai point le dessein de vous tourmenter, de vous tyranniser : à Dieu ne plaise que je fasse le malheur de deux êtres à peine entrés dans la vie, pour les fautes de leurs parens ! Vous ne me connaissez point ? Vous, madame ! nous ne vous connaissons que pour vous avoir vue deux fois (c’est Bénédit qui répond cela.) – Parlez-vous sincèrement ? – Oh ! nous ne mentons jamais. – C’est ce que je verrai par la suite. Il est pourtant difficile de croire que vous ne sachiez pas mon nom ? – Nous l’ignorons absolument. – Cela dépendait d’une circonstance que j’éclaircirai. En attendant, ne craignez rien, et ne regrettez point les gens que vous quittez ; vous allez jouir d’un sort bien plus heureux ; rien ne vous manquera chez moi ; et si vous me donnez la preuve que j’ambitionne <pb n="8" xml:id="p8"/> le plus de votre docilité et de votre attachement, je vous comblerai de mes bienfaits. – Vous prétendez donc nous garder avec vous ? – Toujours ou du moins tant que vous le voudrez ; cela dépendra de vous. – De nous ! et que-faudra-t-il faire ? – Vous le saurez.</p>
        <p>Les deux enfans se regardent. Ils ne peuvent comprendre ce qu’on leur dit, ni deviner ce qu’on va exiger d’eux. Ils examinent l’inconnue ; ses traits livides, ses yeux creux, l’air de férocité répandu sur sa personne, tout cela les effraie, et ils recommencent à pleurer. La dame veut encore les consoler ; Achille perd patience et toute retenue ; il l’accable d’injures, de reproches, et jure qu’il se tuera plutôt que de vivre sous la domination d’une femme aussi méchante qu’elle. L’inconnue pince ses lèvres sans répondre, et Bénédit pousse son frère, comme pour l’engager à réprimer sa colère, à ne pas trop blesser une ennemie dont ils dépendent maintenant. <pb n="9" xml:id="p9"/> Achille se contraint, et les sanglots viennent encore lui interdire l’usage de la parole.</p>
        <p>Cependant la voiture roule toujours et la nuit commence à obscurcir les objets. Les ténèbres augmentent l’effroi de nos enfans, qui, saisis de frayeur, gardent un silence morne et profond. Leur ennemie, pendant ce tems, s’entretient avec son confident, mais si bas, qu’il est impossible d’entendre un mot de ce qu’ils disent. À la fin, Achille, toujours indiscret, ose hasarder cette question. Nous menez-vous comme cela bien loin, madame ? Est-ce à Morange que nous allons ?</p>
        <p>Bénédit aurait bien voulu retenir cette parole imprudente ; mais il n’est plus temps, elle est dite. L’inconnue reste frappée d’étonnement : elle regarde Achille. Vous ne mentez jamais, me disiez-vous tout-à-l’heure, et soudain je vois que vous m’en imposiez ! Qui vous a parlé de Morange ? Vous connaissez, donc ce <pb n="10" xml:id="p10"/> village ? Vous savez donc que je l’habite, et mon nom ne peut vous être inconnu ? Vous savez tout ! – Rien, madame, je vous le jure, interrompt Bénédit. Mon frère et moi, nous avons entendu parler du village de Morange, dont une dame, qui vous ressemble, à ce qu’on – dit, est le seigneur. Comme on la dépeint parfaitement semblable à vous, mon frère a pu présumer que vous êtes cette dame. Quand à votre nom, aux motifs qui vous engagent à nous persécuter, je proteste devant Dieu que tout cela nous est absolument inconnu ! – Vous me trompez ! Vous êtes les enfans de Laurence, que je cherche depuis si longtems, et que j’ai tant d’intérêt à retrouver. Vous savez qui je suis, et à quel titre j’ai des droits sur vous. – Tuez-nous, si vous le voulez ; mais vous ne pourrez jamais nous faire dire ce que nous ne savons pas. – On vous a bien appris votre rôle ; mais ce n’est pas à moi qu’il en imposera. <pb n="11" xml:id="p11"/></p>
        <p>Et la dame se met à chuchoter de nouveau avec le farouche Roland. La voiture s’arrête enfin, au milieu de la nuit la plus obscure, à la porte d’un antique château, dont les hautes tourelles percent les nues. Un pont-levis s’abat sur un énorme fossé. Une sentinelle s’écrie : Qui vive ? – Madame, répond le cocher de l’inconnue. La sentinelle répète ; Madame ! et le mot madame vole soudain de bouche en bouche parmi une troupe d’estafiers qui se rangent en haie, et portent les armes en signe d’honneur. La porte du château s’ouvre, des gens portant des flambeaux entourent la voiture, qui entre dans une cour spacieuse, et soudain une espèce de beffroi, placé dans le haut d’une tourelle, résonne à plusieurs reprises, pour avertir le château et tout le hameau, que la maîtresse du castel est de retour.</p>
        <p>Tout cet appareil, cette cloche, ces flambeaux, ces soldats armés effraient nos enfans qui n’ont pas la force de <pb n="12" xml:id="p12"/> dire un mot. Ils voient se refermer derrière eux les portes de la forteresse, et tout leur corps frissonne en pensant qu’ils sont peut-être entrés dans une, prison éternelle. Des femmes accoure au-devant de leur maîtresse ; Rola prend les deux enfans par la main, ce groupe, entouré d’une horde de satellites, monte un escalier gothique qui le mène à une longue galerie, puis à un appartement assez bien orné. On apporte des mets auxquels nos enfans ne veulent pas toucher ; puis op les conduit dans une pièce séparée, dont les lourdes portes se referment avec un bruit de clefs et de verroux qui prouvent qu’on ravit tout-à-fait la liberté à nos orphelins.</p>
        <p>Ils sont seuls ! ils viennent de quitter leur ennemie, qui, sans leur dire un mot, leur a lancé un regard foudroyant. Les voilà en sa puissance ; ils le sentent, se jettent dans les bras l’un de l’autre, et recommencent à verser, des <pb n="13" xml:id="p13"/> torrens de larmes. Une lampe noire suspendue au plancher, éclaire seule leur douleur dans ce lieu effrayant ; dénué de meubles, et qui n’offre que deux petites croisées longues mais étroites. Deux lits sont à quelques pas d’eux. S’y jetteront-ils, ces pauvres enfans ? Ils ne pensent ni à manger ni à dormir. Ils ne peuvent que raisonner, ou plutôt déraisonner sur leur cruelle aventure ; car enfin, comment l’expliqueront-ils ? Quels moyens ont-ils d’éclaircir ce mystère ? Ils ont entendu parler, par le père Simon, de Morange, de la châtelaine de ce village ; mais ils ignorent que Gervais y a été Infructueusement, Ils n’ont pas vu Gervais depuis dimanche ; ils ne savent point encore de quel appareil despotique s’entoure cette méchante femme qui les persécute, et dont ils voudraient en vain détruire les soupçons. C’est la femme altière et curieuse de chez M. Bobinet, ils n’en peuvent plus douter ; c’est celle <pb n="14" xml:id="p14"/> ennemie implacable de la malheureuse Laurence ! Et elle prétend que ces enfans la connaissent ? Apparemment que ce secret est renfermé dans le précieux manuscrit qu’on leur a remis sur la route de Lambesc. Voilà ce que c’est, dit Achille ; si tu ne t’étais pas opposé à ce que je l’ouvrisse, nous saurions tout, et nous aurions pu prendre des précautions pour éviter le malheur qui nous arrive ; mais tu as comme cela des idées de prudence ! – Que veux-tu, mon pauvre frère ! je m’en repens bien aujourd’hui ! Le mal est fait ; nous voilà séparés de tous nos amis, et prisonniers dans un château qui ressemble parfaitement à ceux dont nous avons vu la description dans les Contes des Fées, que nous lisions autrefois. Cependant, je crois pouvoir trouver, dans notre triste sort, quelques motifs de consolation. La méchante femme nous a traités jusqu’à présent avec plus d’égards que je n’en attendais d’elle. Je <pb n="15" xml:id="p15"/> ne m’explique pas encore ; mais j’ai des, soupçons que je te communiquerai suivant la manière dont elle se conduira demain avec nous. – Quels soupçons ? – Rien : laisse-moi répondre toujours aux questions quelle nous fera. Ne dis mot, et ne fait qu’appuyer tout ce que j’avancerai ; entends-tu ? – Je le veux bien ; mais, tiens, vois-tu, s’il faut qu’elle m’échauffe les oreilles, je m’en moque, je ne ménage plus rien, et je la traite, oh ! – Ne va pas faire une imprudence comme celle-là ! tu nous perdrais, mon cher Achille ! Nous sommes à sa discrétion. Elle peut taire de nous tout ce qu’elle voudra. – O mon Dieu ! peut-on être plus malheureux !</p>
        <p>Les enfans ne purent ni ne voulurent Se reposer. Ils. tremblaient au moindre coup de vent qui faisait tourner et errer les nombreuses girouettes du château. À tout moment, ils pensaient voir s’ouvrir les portes de leur chambre, et <pb n="16" xml:id="p16"/> entrer des bourreaux prêts à les tuer. Ils pensaient à la Barbe-Bleue, à l’ogre du Petit-Poucet, et se croyaient destinés à être égorgés par les gens à moustaches de leur barbare ennemie. Quelquefois ils appelaient à grands cris Gervais ; ce bon Gervais, qui ignorait leur malheur, et qui les croyait tranquilles et toujours heureux chez l’abbé Durand. Ils se retraçaient aussi la douleur de ce bon curé, et l’inquiétude où il devait être, n’ayant pas vu revenir ses petits sacristains. Que pouvait – il penser d’eux ! Quelle douleur pour lui, pour Gervais, pour Simon, pour tout le hameau d’Olival !…</p>
        <p>Le jour surprit nos en fans dans ces tristes réflexions. Le jour ! Et comment l’aperçurent-ils ? Par deux espèces de créneaux très étroits, qui suffisaient à peine pour éclairer la vaste pièce qui leur servait de prison. Ils examinèrent alors cette pièce haute, et dont les planchers se terminaient en rosaces à <pb n="17" xml:id="p17"/> peinte, comme ceux des plus vieux édifices. Une grande cheminée était ornée d’un portrait en pied, représentant un chevalier armé de toutes pièces, dont la figure était aussi barbare que « repoussante. Les deux lits qu’on leur avait préparés étaient isolés dans un coin Je la chambre, où l’on ne remarquait que deux vieux fauteuils et une énorme commode en bois sculpté, ornée de figures découpées en cuivre. Dans un coin était un christ de cinq pieds au moins de haut, et qui semblait avoir été déposé là en sortant de quelque chapelle.</p>
        <p>Nos enfans s’agenouillèrent devant cette image, pour laquelle on leur avait donné de la vénération, et ils prièrent avec tant de ferveur, qu’ils se sentirent ensuite plus fermes et presque consolés. Persuadés qu’il était impossible que – Dieu les abandonnât, ils prirent quelque sérénité, et furent regarder à travers les longues croisées qui étaient ornées <pb n="18" xml:id="p18"/> de chassis à petits verres de différentes couleurs. Plusieurs de ces verres étaient cassés, en sorte qu’ils purent voir au loin la campagne, et distinguer même les voyageurs qui passaient sur la grande route. Qu’ils sont heureux ! ils sont libres ! telle fut la réflexion que firent ensemble Achille et Bénédit.</p>
        <p>Une partie de la matinée s’écoula sans qu’on vint les délivrer. Enfin, ils entendent ouvrir les nombreuses serrures de leur porte : on entre ; c’est Roland : Madame vous demande. C’est tout ce que leur dit cet homme dont la figure est rébarbative. Nos enfans le suivent en tremblant jusqu’à un appartement voisin, où ils apperçoivent leur ennemie, qui, assise dans un grand fauteuil, leur fait signe d’approcher. Ils s’approchent. Parlez-moi franchement, mes enfans, leur dit cette mégère avec quelque douceur. Vous sentez bien qu’il vous est impossible de m’en imposer : je sais tout ! Je sais que le vieux <pb n="19" xml:id="p19"/> Simon d’Olival, qu’on veut faire passer pour votre père, est toujours resté garçon, et n’a jamais eu d’enfans : je sais que vous avez été adoptés par le hameau d’Olival : je sais que voire mère Laurence est morte de misère sur la route de Lambesc : je sais aussi que peu de momens après sa mort, un domestique vous remit un paquet cacheté, en vous recommandant de ne l’ouvrir que plus âgés, ou en présence de quelque homme fait, sûr et prudent. Vous voyez que je suis instruite, et que toutes vos dénégations ne me feraient pas changer d’opinion sur votre compte. Parlez maintenant. Confessez qu’on m’a dit la vérité. – Oui, madame, répond Bénédit avec assurance ; tout cela est vrai.</p>
        <p>Achille regarde son frère, et frémit : La châtelaine continue : A la bonne heure, j’aime votre franchise, et je saurai vous en récompenser. Vous conviendrez qu’il n’était pas difficile à moi <pb n="20" xml:id="p20"/> de découvrir tout cela : votre adoption a fait tant de bruit ! et puis le père Simon qui s’est coupé en interrogeant un de mes gens, et puis les informations que j’ai prises sourdement moi-même, tant à Olival, que chez l’abbé Durand, et aux environs ! Vous conviendrez que nier plus long-tems eût été un enfantillage de votre part, et de vous surtout, Bénédit, qui me paraissez avoir une intelligence et une raison au-dessus de votre âge, A présent, dites-moi si vous avez décacheté ce paquet ? – Non, madame. Pour quelle raison ? qui vous en a empêchés ? – Personne ; mais nous sentions bien que nous étions trop jeunes encore pour profiter du secret de notre naissance, pour nous soustraire à vos persécutions ; car nous savions bien que nous avions en vous, une ennemie terrible ! – Qui vous l’a dit ? – Notre mère, tout le monde. – On vous a donc appris qui je suis ? – Personne <pb n="21" xml:id="p21"/> ne le sait : notre mère Laurence, ne nous l’a jamais dit : elle vous désignait seulement comme une femme qui avait fait son malheur, et qui pourrait faire encore celui de ses enfans.</p>
        <p>La châtelaine regarde Roland : J’aime son caractère, dit-elle ; ce petit bonhomme a un courage qui me plaît ! Mais, dis-moi, Bénédit, il n’est pas possible que tu ignores mon nom ? –  Nous l’ignorons, en vérité, madame. Un seul homme pouvait nous le dire, et c’est en vain que nous l’avons interrogé sur cet article. – Quel est cet homme ? – Vous vous rappelez, madame, qu’hier vous nous surprîtes dans la vieille chapelle du château de Castelli ? Nous y parlions à un homme bien intéressant, une espèce de pélerin vêtu de blanc ? Vous jetâtes un cri aigu en l’appercevant ? – Que dis-tu ! Grands Dieux ! cet homme existe ! ce n’est point un fantôme que j’ai cru voir ? – Qui, madame, ce pèlerin ? un fantôme ? <pb n="22" xml:id="p22"/> Allons donc, il existe bien. C’est un infortuné que nous avons déjà vu deux fois : père Simon l’a rencontré aussi à Aix ! dans l’église des pères de l’Oratoire. – Ciel ! que dit-il là. Il n’est point mort ! ce n’est point son ombre que j’ai cru voir ! Ah, malheureuse ! je suis perdue !</p>
        <p>La châtelaine se lève, cache sa figure dans ses deux mains, et passe dans une autre pièce, avec les gestes du plus violent désespoir. Roland la suit, effrayé, et les deux enfans, restés seuls, se regardent étonnés du changement qu’ils viennent de voir s’opérer sur cette femme étrange. Ils ne savent s’ils doivent rester ou sortir, et la curiosité naturelle à leur âge, les rend indiscrets jusqu’à prêter l’oreille à. la porte de l’autre appartement dans lequel vient d’entrer l’inconnue. Ils l’entendent pleurer, soupirer, crier : ces mots mêmes parviennent jusqu’à eux : Remords cruels, je vous connais donc-pour la première fois ! <pb n="23" xml:id="p23"/> C’est lui ! ce n’est point une illusion que j’attribuais à mes esprits troublés ! et qui, partout, croient voir son image !</p>
        <p>Il semble que Roland la console ; car on l’entend murmurer quelques paroles, et tout deux parlent ensuite si bas, que nos enfans n’entendent plus rien. L’inconnue les rappelle, et Roland les introduit. Elle est dans une agitation extrême, et c’est en vain qu’elle s’efforce d’arrêter les torrens de larmes qui coulent de ses yeux noirs et cavés. Répète-moi cela, dit-elle à Bénédit. Ce pélerin n’est point une ombre sortie des enfers pour m’épouvanter ? – Non, madame ; je vous jure qu’il est vivant comme vous et moi. – Tu le connais donc ? – Je l’ai vu deux fois, je vous l’ai déjà dit, et j’ignore son nom comme ses malheurs. Nous ne nous attendions pas à le rencontrer dans les ruines de Castelli, que nous croyions désertes. – Qu’y faisait-il ? – Il <pb n="24" xml:id="p24"/> gémissait, et chaque endroit paraissait lui rappeler des souvenirs bien douloureux. – Je le crois ; et c’est moi ! moi ! O justice divine !</p>
        <p>Elle se remet, et continue ses questions : M’a-t-il apperçue ? – Oui ; il a semblé vous reconnaître : il s’est écrié : Le monstre ! Pardon ; mais c’est son expression ! – Que j’ai bien méritée : oh, oui, je l’ai bien méritée ! Et il ne m’a pas nommée ? – Non ; car soudain il est tombé dans un sombre désespoir, il nous a quittés. – Il ne sait donc pas qui vous êtes ? – Pas plus que nous, qui ignorons le secret de notre naissance ! -Pauvres orphelins ! non, je ne ferai point votre malheur. Je ne puis ajouter ce crime à ceux que j’ai déjà commis. Retirez-vous, mes enfans, laissez-moi ; laissez-moi à mon trouble, à ma honte, à mes remords, à mon désespoir ! Bientôt, oui, je vous reverrai, et vous saurez quelle est l’unique preuve de docilité que j’attends de vous : allez. <pb n="25" xml:id="p25"/> Les enfans s’éloignent, et entendent la châtelaine dire à son confident : Roland, ordonnez de ma part à tout le château d’avoir pour ces aimables enfans autant de respect, autant d’égards et de soins que pour moi-même : qu’ils soient bien logés, bien traités ; en un mot, qu’ils aient tout, à l’exception de la liberté.</p>
        <p>À l’exception de la liberté ! Cette privation est forte sans doute ; mais nos enfans entrevoyent déjà dans leur sort un changement qui ranime leur courage, et leur donne l’espoir de recouvrer cette liberté précieuse à laquelle ils aspirent.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre II</head>
        <argument>
          <p>Merveilleux sans merveilles.</p>
        </argument>
        <p>Roland exécute sur-le-champ les ordres de sa maîtresse. Il prie avec <pb n="26" xml:id="p26"/> douceur les en fans de l’attendre un moment dans une galerie ; puis descendant dans la grande cour, il prend un cor, en sonne, et notre Achille, ainsi que Bénédit, le voient bientôt entouré de tous les domestiques et chefs des gardes du château. Roland leur parle, leur transmet les vœux de la châtelaine : chacun fait un signe de tête pour preuve de soumission ; et Roland remonte, accompagné d’un domestique, à qui il recommande d’obéir en tout à nos enfans. Fabre, c’est le nom de ce domestique, leur sert d’abord un excellent dîner auquel ils font honneur ; car ils sont à jeun depuis plus de vingt-quatre heures, et l’espoir leur a rendu tout leur appétit. Ils s’informent de madame : on leur dit que madame a du chagrin, qu’elle ne veut pas sortir de son appartement, mais qu’elle les engage à se consoler.</p>
        <p>Ils se consolent en effet en dévorant les mets délicieux dont on les régale, en buvant les vins fins qu’on leur sert. <pb n="27" xml:id="p27"/> Après leur dîner. Fabre leur demande s’ils sont curieux de visiter le château, et surtout ses magnifiques jardins. – Volontiers, répond Achille ; et tous deux suivent leur domestique, Fabre les fait d’abord descendre dans la première cour. Cette cour est spacieuse, et entourée de quatre corps de bâtimens d’une hauteur énorme, dont les murs sont noircis par le tems, et percés à des distances rares par des croisées, ou plutôt des créneaux très-longs, très-étroits, et garnis de vîtraux de différentes couleurs. À chaque angle de cette cour est une énorme tour quarrée, terminée par des aiguilles doubles ; et dans le milieu, sur le haut du bâtiment du fond, est une espèce de clocher renfermant un beffroi, qu’on ne sonne que dans les occasions extraordinaires.</p>
        <p>De là nos enfans passent dans les jardins, qui sont aussi gothiques que les bâtimens. Par – tout des bosquets de grands arbres dont la hauteur et <pb n="28" xml:id="p28"/> l’épaisseur attestent la vieillesse. Des valons, des monticules incultes, où les herbes sauvages disputent aux végétaux utiles les sucs nourrissans de la terre ; de vieux bâtimens, des espèces d’oratoires dégradés. Un hermitage seul pique la curiosité de nos enfans. Il était dans un fond, et avoisiné de deux fontaines, dont une offre une source d’eau continuellement chaude. Cet hermitage a été habité autrefois par un saint homme, à qui les anciens seigneurs de Morange avaient donné l’hospitalité. Depuis sa mort, l’hermitage est abandonné, en ruines même ; mais cet asyle est respecté, en ce qu’il produit, dit Fabre, des effets merveilleux. Toutes les nuits on entend un bruit sourd, comme provenant de gémissemens profonds, qui sortent de la tombe du saint anachorète qui depuis long-tems y repose. Quelquefois des traits d’une vive lumière partent de ce lieu, et sont assez éclatans pour éclairer tout le valon, Souvent on y a <pb n="29" xml:id="p29"/> déposé des offrandes, des mets qui se sont trouvés dévorés le lendemain ; et pourtant on est sûr qu’il n’existe point de bêtes fauves dans ce parc, où l’on chasse continuellement, et dont les moindres détours sont parfaitement connus des habitans du château.</p>
        <p>Nos enfans que ce récit de Fabre effraie, se hâtent de quitter ce lieu de terreur, et après s’être promenés jusqu’au soir dans les diverses sinuosités de ces immenses jardins, ils reviennent à la nuit au château, dont la visite de l’intérieur est remise au lendemain.</p>
        <p>Déjà la petite troupe de la châtelaine se ralliait, pour faire, suivant l’usage de tous les jours, la visite nocturne ; déjà le son du cor et le tintement lugubre de la cloche de la chapelle annonçaient la fermeture-des ponts-levis ; et le plus grand silence allait succéder au tumulte au bruit continuel qu’on faisait par-tout dans la journée, lorsque nos enfans remontèrent l’escalier tortueux qui <pb n="30" xml:id="p30"/> conduisait aux appartemens les plus logeables, et les seuls habités du château., Tout ce qu’ils avaient vu leur inspirait une terreur secrète, et leur cœur palpitait de l’effroi que leur causait ce nouveau séjour, si triste, si différent de celui des Blaves, et qui ressemblait à une véritable prison. Fabre les fit entrer dans une superbe galerie garnie de livres, et les conduisit à une chambre qui la terminait. Là, tous les meubles utiles s’offrirent à leurs regards, et l’aspect de deux bons lits leur promit un repos plus certain que celui auquel ils avaient résisté la nuit d’avant. Fabre leur servit à souper ; puis il les quitta, après leur avoir laissé deux bougies allumées. Ils furent un peu étonnés de né point voir la châtelaine ; mais ils soupçonnèrent avec raison qu’elle était encore livrée au trouble où l’avait plongée la nouvelle de l’existence du pélerin blanc, avec lequel sans doute elle avait quelques rapports secrets.</p>
        <p><pb n="31" xml:id="p31"/> Fabre les quitte donc, et sans les enfermer à double tour, comme on l’avait fait la vaille : Achille et Bénédit l’en tendent seulement pousser successivement plusieurs portes, qui, roulant sur leurs gonds, font un bruit qui résonne longtems dans les vastes galeries dont ils sont environnés. Voilà nos deux en – fans seuls encore, livrés à eux-mêmes, à leurs douloureuses réflexions. Dans quelle inquiétude, mon frère, dit Bénédit, doivent être plongés nos bons amis d’Olival et monsieur le curé. ! – Ah, ne m’en parle pas, mon frère : s’ils ne supposent pas que nous avons été assez ingrats pour les fuir, ils nous croient sans doute égorgés ou enlevés ‘par nos ennemis. – Et ils se désespèrent ? – Oh ! comme tu dis ; mais comment faire ? nous ne pouvons leur donner de nos nouvelles ! – Nous ne le pouvons, dis-tu ? Oh, j’espère bien, moi, que demain, pas plus tard, ils sauront où nous sommes et qui nous y relient. <pb n="32" xml:id="p32"/> – Demain ? allons donc ! et par quel moyen ? -Ne t’inquiète pas ! Si un soupçon que j’ai formé tantôt se réalise, je te dis que nous ferons parvenir une lettre à Gervais. – Mais comment donc ? – Ah, je ne te le dirai pas. Je te connais, Achille ; tu es vif, brouillon, étourdi ; un seul geste, un seul regard de toi ferait manquer mon projet. Je veux te servir, en même tems que moi, mais sans te communiquer mes moyens, que ton imprudence pourrait rendre nuls. – C’est bon, monsieur : vous me méprisez, vous me traitez comme un enfant, comme un petit polisson ?, c’est bon ; vous verrez ! ! -Je n’accuse pas ton cœur, mon cher ; Achille, mais ta tête. – Ma tête vaut ! bien la vôtre, entendez-vous ? – Embrasse-moi, et ne m’en veux pas, je t’en prie. Je te dis que si je vois le moindre jour à réussir, je te mettrai au fait de tout. – À la bonne heure !</p>
        <p>Ces bons enfans s’embrassèrent, se serrèrent dans leurs jeunes bras, et, par <pb n="33" xml:id="p33"/> le même mouvement d’une tendresse réciproque, ils se mirent à pleurer, en se regardant en examinant les objets dont ils étaient entourés. Des meubles gothiques usés, de vastes appartemens, de grandes portes ferrées comme celles d’un cachot, le silence de la nuit, tout était bien propre à les effrayer, à les désespérer. ’ Ils prennent leurs bougies, et se mettent à fureter par-tout, autant par curiosité que par un secret motif d’inquiétude. Dans une armoire qu’ouvre Achille, quelques flambeaux de résine s’offrent à ses regards. Mon frère, dit-il, mon frère., tiens, vois donc ! c’est pour brûler, cela, n’est-ce pas ? – Oui, mon frère ; et il me vient une idée. Allumons chacun un de ces flambeaux, et allons visiter un peu la belle bibliothèque, et les galeries auxquelles elle aboutit. – Hein ? – Tu n’as pas-encore Envie de dormir, peut-être ? – Oh non, mais toi ? – Ni moi non plus : allons, allons ! – Quoi, seuls, et sans connaître <pb n="34" xml:id="p34"/> les détours ? – Nous n’irons pas loin. Est-ce que tu as peur ? – Ah bien oui, peur ! tu me fais toujours de ces sottes questions ! Est-ce que je suis un garçon à trembler comme cela donc ? – Eh bien, viens donc ? Qui sait si nous ne découvrirons pas quelque chose d’utile à mon projet ?</p>
        <p>Achille ne dit mot : il imite son frère, allume un flambeau, comme lui, et tous deux quittent leur chambre, après en avoir laissé la porte ouverte et les deux bougies en face. Les voilà dans la bibliotèque, qui est longue, noire et d’un aspect lugubre. Un objet voilé d’un grand drap blanc s’offre à leurs regards. Achille le découvre, et reste frappé de terreur en voyant un squelette humain. Mon frère, s’écrie-t-il, on a assassiné quelqu’un ici : tiens, vois-tu ? – Imbécille ! lui répond Bénédit ; ne vois-tu pas que c’est un squelette pour apprendre, pour s’instruire, comme il y en avait un dans le cabinet d’histoire naturelle de <pb n="35" xml:id="p35"/> monsieur Bobiner ? – Ah, tu as raison ; je n’y pensais pas.</p>
        <p>Bénédit rejette lui-même le drap sur ces ossemens, et continue sa marche à la suite d’Achille, qui va devant lui. À quelques pas un bruit affreux vient glacer leur âme ; c’est le bruit de quelque objet qui vient de tomber lourdement. Bénédit se retourne, et que voit-il ? le squelette qui est par terre et qui semble le suivre ! Il s’écrie : Achille ? Achille revient vers lui, et se met à rire aux éclats : Ah, que tu es bête, lui dit-il ! tu me traitais tout-à-l’heure d’imbécille, et c’est bien toi qui l’es ! Vois donc qu’en remet tant sur le squelette ce grand drap, tu en as entraîné un coin en marchant ; c’est ce qui l’a fait tomber ; mais lève donc le pied ; tu es encore sur le pan de ce drap, qui t’aurait suivi jusques tout là-bàs Voilà ce que c’est que de trembler quand on a fait quelque chose ! Et tu veux faire l’esprit fort ! oui, tu es fièrement courageux !</p>
        <p><pb n="36" xml:id="p36"/> Bénédit s’apperçut qu’en effet il aval entraîné le squelette à sa suite, et il se remit de sa frayeur. Cependant, à quelques pas plus loin, un nouveau bruit vient effrayer encore les deux frères néanmoins Bénédit, en regardant par tout, s’apperçoit que ce bruit provient d’une pendule qui est enfermée dans le pilastre d’une boiserie. Bénédit et son frère s’arrêtent en face de ce cadran pour en examiner la largeur et la beauté ; mais, ô terreur ! une grande chaise de bois sculpté qui était à trois ou quatre pieds devant cette pendule, semble mouvoir et s’agiter. Achille, qui croit sa tromper, la fixe : Mon frère, ah mon frère, dit-il en tremblant, vois donc cette chaise, comme elle va de côté et d’autre !</p>
        <p>Bénédit se frotte les yeux, et remarqua en effet qu’insensiblement la chaise s’éloigne d’eux et se rapproche de la boise rie. Pour le coup, ce n’est point une illusion : on la voit vaciller ; on entend <pb n="37" xml:id="p37"/> même le bruit du roulement que les quatre pieds de cette chaise font sur le parquet. Achille s’en approchera-t-il ? ou bien si ce sera Bénédit qui aura le courage d’aller rechercher de près la cause de cet effet singulier ? Aucun, des deux, je crois, n’aura cette fermeté ! Nos enfans immobiles, l’œil fixe, le cou tendu vers ce phénomène, restent là, et n’ont la force ni d’avancer, ni de reculer. Une demi-heure entière s’écoule dans cette espèce de stupeur, et toujours la chaise recule et remue ! Achille rompt le premier le silence : Le diable est ici, mon frère ! – Oh oui, je commence à le croire ; le diable habite cette maudite galerie. – Tiens, Bénédit, voilà, dans ce coin, la statue de la bonne vierge ; allons la prier ; peut-être chassera-t-elle ces lutins qui cherchent à nous effrayer. – Tu as raison, Achille ; allons prier.</p>
        <p>Les deux frères se serrent, marchent côte à côte lentement, et à pas égaux, <pb n="38" xml:id="p38"/> jusqu’à cette vierge, qui n’est qu’une statue de plâtre un peu mutilée et cassée en plusieurs en droits. Là, aux pieds de cette image qu’ils respectent, tous deux s’agenouillent, et Bénédit commence à haute voix, mais non saris trembler, la prière suivante :</p>
        <p>« Bonne vierge, mère de notre rédempteur, toi qui protèges les enfans, vois à tes pieds deux pauvres orphelins abandonnés, que le diable poursuit sans doute, et qui…</p>
        <p>Achille interrompt Bénédit par cette exclamation : O ciel ! sa tête remue ! Hein, que dis-tu ? – Sa tête remue, te dis-je !</p>
        <p>En effet, la tête de la statue fait plusieurs mouvemens ; un bruit sourd se fait entendra dans son intérieur, et soudain cette tête tombe par terre, se brise avec fracas, et fait place à un oiseau énorme, noir, hideux, qui vole avec un sifflement et un bruit affreux. Nos enfans croient voir planer sur leur <pb n="39" xml:id="p39"/> tête l’oiseau de la mort : ils sont tombés sur le plancher, ces pauvres enfans, sans force, sans voix, comme sans mouvement.</p>
        <p>Cependant le hibou, car c’en était un qui faisait sa résidence dans le creux de la statue, cherche à s’approcher des flambeaux que nos enfans ont laissé tomber. Il vole : il tourne, il crie, il agite l’air, excite un vent très-fort, et nos enfans vont mourir là, s’il ne se sauve. La pendule sonne, le hibou, que le son du timbre effraye, vole du côté d’une croisée, et s’enfuit dans les airs à travers un châssis brisé. Il est déjà loin ; mais nos enfans sont encore étendus sur le parquet et tremblans de tous leurs membres. C’est Bénédit enfin qui reprend ses sens : Achille ? – Bénédit ? – Il est parti. – Qui, le diable ? t. Le diable, le lutin, tout ce que tu voudras, oh il est parti, bien sûr ! – L’as-tu vu ? – Pardi, et entendu ! il a fait un si long sifflement ! puis il <pb n="40" xml:id="p40"/> a agité sa queue qui était noire, velue et longue ! – Avait-il des griffes ? – Oh, s’il en avait ! – Mon dieu, quelle imprudence à nous d’être venus dans ce lieu maudit ! Retournons à notre chambre. – Retournons-y.</p>
        <p>Retournons-y était bientôt dit ; mais pour cela, il fallait passer devant la chaise mystérieuse, et ce trajet coûtait bien à faire. Il le faut cependant. Nos deux enfans se relèvent, se serrent de nouveau, ramassent leurs flambeaux qui, brûlent toujours, et les voilà qui retournent sur leurs pas ; mais en côtoyant la boiserie du côté opposé à celui de la pendule ; et par conséquent de la chaise miraculeuse. Arrivés en face de cette chaise, ils l’examinent encore, et remarquent avec un nouvel effroi qu’elle a fait un trajet considérable depuis qu’ils l’ont perdue de vue ; qu’elle n’est plus qu’à quelques pouces de la pendule, et qu’elle remue toujours.</p>
        <p>Ils vont passer outre ; autre incident : <pb n="41" xml:id="p41"/> le maudit hibou, attiré par la clarté, rentre devant eux par une autre croisée, et voltige avec l’air de vouloir se jeter sur nos enfans. Une porte est à leurs côtés, ils la poussent sans savoir ce qu’ils font, ni où ils vont ; cette porte s’ouvre, et les voilà en plein air, sur une plate-forme d’une aile du bâtiment. Les enfans apperçoivent le ciel ; ils se croient dans une cour, et respirent. Arrêtés tous deux, ils entendent le bruit de l’oiseau qui parcourt la vaste bibliothèque qu’ils viennent de quitter, et ils sont plus tranquilles. Où sommes-nous, dit Bénédit. ? – Ma foi, je n’en sais rien. – Dans le jardin, ou dans la cour ? – Cela ne peut pas être. – Tu as raison : attens, je m’oriente : nous sommes, oui, nous sommes sur un bâtiment, sur une espèce de terrasse. Tiens, voilà un garde-fou. Ah, comme c’est haut Ici !…</p>
        <p>La crainte passe vite chez les enfans, comme tous les sentimens violens. Dès <pb n="42" xml:id="p42"/> que ceux-ci se virent en sûreté, ils se crurent délivrés des griffes des démons qui venaient de les poursuivre ; et, pour laisser à ces démons le tems de se retirer, ils firent quelques pas sur la longue plate – forme qui allait aboutir à une haute tour semblable à celle où étaient situés leur logement et l’entrée de la bibliothèque. À quelque distance de la tour qui s’offrait devant eux, ils s’arrêtèrent, projetèrent de rentrer chez eux ; et déjà ils allaient rebrousser chemin, lorsqu’un nouvel incident vint les replonger dans leur première frayeur ; car il était écrit qu’ils devaient subir tous les genres d’épreuves de courage.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre III</head>
        <argument>
          <p>Fin d’une nuit de terreur.</p>
        </argument>
        <p>À quelques pas de nos enfans, une voix douce et plaintive jette des gémissemens <pb n="43" xml:id="p43"/> sourds et inarticulés : il semble qu’on se plaint amèrement : Mon frère, en-tends-tu, dit Achille, dont les cheveux se dressent sur sa tête ? – Oui, j’entends : il y a quelqu’un près de nous. – Écoute ?</p>
        <p>La voix laissa entendre ces mots : Quelle est cette clarté qui s’approche ? Sont-ce mes bourreaux qui viennent terminer d’un coup tous mes malheurs ? Sont-ce les satellites de mon odieuse ennemie ?</p>
        <p>Vois-tu, dit Bénédit ? c’est une femme qui parle, et que la clarté de nos flambeaux inquiète : paix. La voix continue : Et je ne puis rien voir ! et ces murs sont frappés de mes sanglots, sans que mes yeux puissent jouir de l’aspect de la campagne que ces créneaux m’interdissent ! Elle est en prison, dit Bénédit tout bas. – Oui, répond Achille, dans cette grande tour : c’est là qu’elle est renfermée. La voix poursuit : Des flambeaux à <pb n="44" xml:id="p44"/> cette heure sur la plate-forme ! Qui est-ce ? O mon cher Armand ! veut-on te priver pour jamais de ta Sophie ? C’est Sophie, dit Bénédit : elle s’appelle Sophie. – Non, c’est Armand qu’elle a dit. – le te dis qu’elle s’appelle Sophie : tu es obstiné ! Elle parle encore : écoutons.</p>
        <p>Sophie reprend : On n’approche point ; ce n’est pas à moi qu’on en veut. Hélas ! cette tour affreuse renferme peut-être d’autres victimes aussi malheureuses que moi. Femme atroce et barbare ! tu jouis ! tu vis en paix, tranquille, tranquille ! eh ! peut-on l’être avec des remords ! Elle parle de la châtelaine, dit Achille. – Tais-toi donc, répond Bénédit ? Hélas ! ajoute Sophie, ne trouverai-je pas une âme sensible qui venge l’humanité sur le monstre qui l’outrage ? et ne brisera-t-on jamais mes fers !</p>
        <p>Nous les briserons, nous, s’écrie involontairement Achille, et comme entraîné par un mouvement de son cœur. <pb n="45" xml:id="p45"/> Au moment où Bénédit le pousse pour lui faire sentir l’imprudence qu’il vient de commettre, le son du cor se fait entendre. Ce bruit inattendu glace nos enfans, qui entendent bientôt qu’on s’agite sourdement près d’eux et dans les cours du château. C’est la clarté des flambeaux qu’ils portent qui excite l’attention des sentinelles. Cette clarté, extraordinaire à cette heure et sur une plate-forme, les a frappés, et l’un des soldats a sonné du cor pour avertir les autres de se tenir sur leurs gardes. Bientôt un de ces satellites court sur la plate-forme vers nos enfans, qui meurent d’effroi ; Halle là, leur dit-il, ou vous êtes morts ! Nos jeunes amis se jettent à genoux : La vie, s’écrient-ils ! Pardonnez-nous ; nous ne le ferons plus. – Eh quoi, enfans, c’est vous, leur répond le soldat ; et que faites – vous donc ici ? Pourquoi ne dormez – vous pas ? – Nous avons eu peur, et nous nous sauvions jusqu’ici sans savoir où nous étions. – C’est un conte cela ; mais au surplus nous allons le savoir. Roland, monte avec main-forte.</p>
        <p>Le soldat fait rentrer les enfans dans la bibliothèque ; et bientôt Roland paraît en effet, suivi de plusieurs gardes, dont l’aspect effraie Achille et Bénédit. Le premier soldat rapporte à Roland ce que viennent de lui dire les enfans. Ceux-ci racontent avec naïveté tout ce qui vient de les épouvanter ; et Roland, convaincu de leur franchise, se met à rire, en leur disant : Eh quoi, vous êtes si faibles que cela, à votre âge ! Au surplus, c’est bien fait ; cela vous apprendra désormais à repris mer une curiosité indiscrète. Vous n’avez pas l’esprit de deviner que votre approche a fait sauver un hibou ou quel qu’autre oiseau nocturne qui s’était caché dans le creux d’une statue de plâtre ! Quant à la chaise qui remue, c’est un conte, cela ; c’est une illusion de vos esprits prévenus. – O Roland ! nous <pb n="47" xml:id="p47"/> l’avons vue et bien vue : tenez, regarde vous-même ? La voilà collée à la boiserie, et il y a deux heures qu’elle en était éloignée de cela. Voyez-vous aussi que la pendule est arrêtée depuis un moment ? Ces vilains lutins ont fait, je suis sûr, un dégât ! – Voyons donc, reprit Roland ?</p>
        <p>Roland ôte la chaise, examine, et se met à rire de nouveau. J’y suis, dit-il ; j’ai trouvé le lutin ; oh ! il n’est pas sorcier ! Voilà ce que c’est. Tantôt on a monté cette pendule qui est à tirage ; en fermant cette porte du panneau qui l’enferme, on a laissé passer dessous le jour qu’il y a sous cette porte, une des cordes du grand poids qui fait aller le mouvement de l’horloge. Cette corde, que voici, s’est trouvée embarrassée dans un des pieds de la chaise ; et à mesure que le poids descendait, la corde qu’il tirait amenait vers la boiserie ce meuble qu’on avait laissé écarta par mégarde. Voilà l’énigme de la <pb n="48" xml:id="p48"/> chaise qui marchait. Arrivée à la boiserie, la corde qu’elle retenait toujours ne pouvant plus se lâcher, a fait arrêter la pendule. Oh, pour celui-là, je conviens que des enfans pouvaient avoir peur ; mais, encore une fois, voilà l’effet de la curiosité : s’ils étaient restés dans leur chambre ; s’ils s’étaient couchés, ils n’auraient pas. eu toutes ces belles peurs. Une autre fois cela n’arrivera plus ; car on les enfermera à double tour dans leur appartement.</p>
        <p>Cette menace fit frémir Achille et Bénédit, qui sentirent que leur imprudence allait nuire à leur liberté. Ils prièrent en grâce Roland de ne point parler à madame de leur petite escapade, et Roland le leur promit ; mais à une condition. – Laquelle, Roland ? – Je vais vous le dire tout bas.</p>
        <p>Roland fait écarter son escorte ; puis il dit aux en fans : Je me tairai, mes amis, si vous êtes francs avec moi. – Nous le serons, Roland. <pb n="49" xml:id="p49"/> – Répondez-moi donc, et ne me cachez rien. – Voyons ; parlez ? – Est-ce bien la curiosité seule qui vous a fait visiter cette nuit la bibliothèque, et surtout la plate-forme sur laquelle on vous a trouvés ? – Nous vous l’avons dit, Roland, la seule curiosité nous a conduits dans la bibliothèque ; mais pour la plate-forme, oh, c’est la peur qui nous a fait nous y réfugier. – Aucun autre motif n’y a guidé vos pas ? – Aucun ; et lequel ? – Je ne sais, je ne puis le deviner. Quoi qu’il en soit, quand vous avez été sur cette plate-forme, avez-vous entendu quelque chose ? – Quoi ? – Oui, quelque bruit, quelque plainte, par exemple, comme des gens qui souffraient ? – Est-ce qu’il y a ici des infortunés qui souffrent ? (Le lecteur voit bien que c’est l’adroit Bénédit qui répond.) – Non, mes enfans, non, personne ne souffre ici : madame est si bonne, que tout le monde est heureux près <pb n="50" xml:id="p50"/> d’elle ; mais quelquefois des mécontens, des gens qu’on est obligé d’enfermer pour pour des fautes graves ces gens-là peuvent se plaindre. Il y en a justement dans la grande tour du midi, au bout de la terrasse où vous étiez. – Ah ! il y en a ? – Oui : vous ne les avez pas entendus ? – Nous ! ah vraiment, nous pensions bien à écouter ! nous avions trop peur. – Vrai, là, vous n’avez pas entendu des soupirs ? on ne vous a pas parlé ? – À nous ! à des enfans ! Allons donc ! Prenez garde, mes amis, à me dire la vérité ; car le plus léger mensonge sur ce point vous perdrait ! – Eh ! qu’est-ce qu’il nous chante là, Roland ? Nous avons bien besoin d’écouter ce qu’on dit, nous, dis donc, Achille ! Est-ce que cela nous regarde ? – Je vous le répète, mes enfans ; madame a ordonné qu’on vous traitât avec bonté ; mais elle vous retirerait sa protection, ses bienfaits, si elle vous croyait capables de <pb n="51" xml:id="p51"/> la trahir. – Quand nous le voudrions, le pourrions-nous, Roland ; je vous le demande ? – Sans doute ; mais c’est le seul point que j’aie à vous recommander. Prenez garde, si vous allez encore vous promener sur cette plate-forme, dans le jour, ou dans tout autre moment, de vous approcher jamais de la grande tour ! On vous défend de vous y tenir à plus de trente pieds d’éloignement ; m’entendez vous ? Et si vous méprisez cette défense, vous saurez quel est le sort qu’on réserve ici aux enfans désobéissans. – Mon Dieu, interrompt imprudemment Achille, quelle menace ! Cette tour est donc comme le cabinet de la Barbe-Bleue ? – Elle est ce qu’il vous plaira, monsieur, répond Roland ; mais vous y serez renfermé si vous passez mes ordres.</p>
        <p>Roland, à ces mots, qu’il prononce en fronçant le sourcil, rappelle sa garde 1 reconduit les enfans jusqu’à leur <pb n="52" xml:id="p52"/> appartement, dont il ferme soigneusement la porte sur eux, et se retire. Nos enfans entendent de nouveau rouler sur leurs gonds les portes énormes des vastes galeries, et ils sont encore une fois seuls.</p>
        <p>La terreur des événemens dont ils venaient d’être les témoins, les glaça au point qu’il leur fut impossibles de songer à prendre du repos. L’idée surtout de la prisonnière renfermée dans la tour, et la défense qu’on leur avait faite d’approcher de cette tour merveilleuse, étaient ce qui les frappait le plus. Quelle est donc cette Sophie qui se plaint ? Elle accuse la châtelaine ; elle croit voir toujours des bourreaux s’approcher d’elle, et elle brûle après la liberté ! Si nos en fans pouvaient la lui rendre ! mais comment ? ils sont esclaves eux – mêmes, : sous les verroux de la châtelaine sans nom, ils ignorent ce qu’on attend d’eux : comment peuvent-ils offrir des secours <pb n="53" xml:id="p53"/> ont-ils ont le plus pressant besoin ! ; fais cette aventure, ils la courront ; ils interrogeront l’infortunée Sophie : il faudra bien qu’ils sachent ses malheurs, : qu’ils s’instruisent enfin par elle, du nom et du caractère de la méchante femme qui les retient tous prisonniers. C’est un projet qu’ils forment, et qu’ils exécuteront. À présent ils n’auront plus peur, comme des enfans, au moindre bruit qu’ils entendront : ils savent bien qu’il n’y a ni revenans, ni démons dans château : on leur a démontré que les causes de leur effroi étaient toutes naturelles ; et quelque chose qu’ils lient, ou qu’ils entendent, ils ne Sembleront plus comme cela : c’est une chose bien décidée !</p>
        <p>Comme ils forment cette résolution ci-dessus de leur âge et de leurs forces, entendent un léger bruit dans une partie de la boiserie qu’ils ont à peine marquée. Bénédit, qui venait de réconforter son frère, pâlit. Achille, <pb n="54" xml:id="p54"/> plus vif, plus – bouillant, prend une bougie, ouvre une espèce d’armoire et se sauve en poussant de grands cris Qu’as-tu donc mon frère, lui dit Bénédit qui n’est guère plus rassuré ? – Bénédit, nous sommes morts ! – Et comment ? – Tiens, tiens ; regarde.</p>
        <p>Bénédit apperçoit de loin ; car il n’os&lt; s’approcher ; il voit, dis-je, un objet qui lui paraît tout nouveau. Il semble que ce soit un chevalier armé de toutes pièces (et de pied en cap, comme ceux qui sont peints sur les grands tableaux qui ornent les cheminées du château ; mais ceci est saillant, et cependant cela ne remue pas ! Bénédit, après un-moment de réflexion, se met à rire : Eh, montrera dit-il au tremblant Achille, ne vois-tu pas que c’est une armure complète q est attachée là, comme celle que nous avons vue dans le trésor de l’abbaye Saint – Victor de Marseille, que monsieur Bobinet nous a mené voir un jour Tiens, tiens, regarde, et ne crains rien <pb n="55" xml:id="p55"/> voilà le casque et la cuirasse, tout ce que portaient autrefois les gens qui étaient habillés comme Don Quichotte, Tout cela est attaché, et ne peut remuer, comme tu as cru le voir apparemment. – -N’importe, dit Achille, que ce soient des rats ou autre chose qui soient agités dans cette armoire, je vais la fermer toujours, car cela me fait peur malgré moi.</p>
        <p>Il dit, et pousse la porte si violemment, que l’armure qui était fixée à une planche pourrie de vétusté, tombe dans intérieur avec un fracas si épouvantable, que nos enfans n’osent plus remuer. Elle est tombée, dit Bénédit ! – Oui, répond Achille, mais qui l’a poussée ? – Ah, qui l’a poussée ? – Ah, qui ? Cherche ! – Nenni vraiment ; je m’en donnerai bien garde. Tiens, mon frère, c’est un vilain séjour que cet appartement ! il faut, demain, en demander un, moins grand, moins beau, mais tins petit et plus commode. <pb n="56" xml:id="p56"/> – Imbécille ! veux-tu t’éloigner de la porte que donne sur la plate-forme, et qui nous conduit au pied de la haute tour où nous avons tant d’intérêt à interroger la prisonnière ? – Sans doute ; mais s’il faut ne pas dormir et avoir toujours de peurs comme cela ! Tiens, couchons-nous, nous n’entendrons plus rien. – Tu as raison, couchons-nous il doit être bien tard. Paix, l’heure sonne, écoutons.</p>
        <p>En effet, la lugubre horloge du château fait entendre ses sons argentins ; a Bénédit compte une. Deux, trois trois heures, mon frère ; il est trois heures. Le jour commence à paraître. Rien ne peut plus nous effrayer : ainsi couchons-nous, et dormons.</p>
        <p>Les deux frères sont du même avis : ils se déshabillent à la hâte, et les voilà qui se blottissent chacun dans leur lit, où i ont bien de la peine à appeler le sommeil : enfin il vient appesantir leu paupières. Ils commencent à perdre le <pb n="57" xml:id="p57"/> souvenir de toutes leurs terreurs. Mais, nouveau sujet d’effroi ! un bruit affreux les réveille en sursaut, et soudain, 1es voilà tombés à bas du lit. Ce bruit sourd d’abord, les a réveillés un peu ; et puis un éclat inconnu fait battre leurs cœurs et palpiter leurs membres délits. Ce bruit singulier, c’est dans leur ambre, tout près d’eux qu’ils l’ont tendu ; il semblait que ce fût un coup fusil, et même une odeur de poudre mêle à une épaisse fumée, qui bientôt suffoque et leur coupe la respiration…</p>
        <p>Il est grand jour cependant, et ils sont en sûrs que personne n’est entré chez eux. Qui a donc pu tirer ainsi à leurs oreilles ? Quand le premier moment d’effroi est passé, Bénédit s’apperçoit que la boiserie d’une armoire est brisée, que le feu paraît même y faire des progrès rapides. Qui l’a mis, et comment l’éteindre ? Ils y parviennent encore au moyen de l’eau qu’on leur a laissée <pb n="58" xml:id="p58"/> la veille ; et quand le danger est passé ils cherchent à se rendre compte d cet événement. Achille, dit Bénédit cette armoire est justement celle o nous avons trouvé les flambeaux don nous nous sommes servis cette nui pour visiter la bibliothèque : je pari que lorsqu’à notre retour tu as éteint ces flambeaux, tu les as mis là, à la même place, sans regarder s’il n’y avait pas encore du feu après ! – Cela se peut ; j’étais si troublé ! – Imprudent tu n’avais donc pas vu, ainsi que je l’î remarqué, qu’il y avait sur la planche au-dessus quelques cartouches pleine de poudre ? – Non. – Non ! imbécille ! voilà la cause de cet accident qui aurait fait sauter notre chambre et le château, s’il y avait eu plus de cartouches ! Le feu se sera communiqué la planche, et de-là à la poudre. Tiens vois-tu que cette planche est trouée – C’est vrai. – O mon dieu ! s’il faut qu’on ait entendu ce bruit-là, on va <pb n="59" xml:id="p59"/> venir encore ; et, si nous sommes punis nous l’aurons bien mérité ! En effet, l’explosion a effrayé les sentinelles voisines : elles ont réveillé Roland, qui, pour la seconde fois, se présente chez nos enfans avec l’air le plus rébarbatif. Il demande la cause du tapage. Bénédit la lui explique en tremblant ; Roland s’écrie : Mais ce sont de ais lutins que ces petits monstres-là ! Roland examine, remarque que des porcelaines, des glaces même sont brisées. Allons, dit-il, nous verrons, ail ver de madame ce qu’elle ordonnera : pour moi, je ne réponds pas du tout des attises de ces petits insensés ; ou bien il faudra-mettre dans leur chambre un este de soldats.</p>
        <p>Bénédit supplie Roland de cacher tout a à madame. Pour cette fois Roland et inexorable, et il se retire en jurant ne les enfans coucheront ce soir dans donjon qui avoisine la grosse cloche, cette menace fait pâlir nos petits amis. <pb n="60" xml:id="p60"/> Un donjon qui avoisine une grosse cloche ! Est-il rien de plus effrayant que ces mots sinistres ! Ils s’accusent mutuellement de tant d’inconséquences finissent par se réconcilier, par s’embrasser, suivant leur touchante habitude Le soleil paraît enfin ; tout le monde CI éveillé dans le château, et nos pauvre enfans attendent l’arrêt qui va sortir d la bouche de la châtelaine, ou de son digne confident.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre IV</head>
        <argument>
          <p>Ruses de la Châtelaine sans nom.</p>
        </argument>
        <p>Il est bien tard, et nos enfans attendent toujours, plongés dans la plus sombre inquiétude : enfin, on ouvre la prison, et c’est encore Roland qui paraît. Suivez-moi, leur dit-il d’un ton d voix menaçant ? – Où nous menez-vous, Roland ? près de madame, n’est <pb n="61" xml:id="p61"/> ce pas ? – Oui, près de madame. Songez à calmer sa colère, car elle est furieuse ; et répondez-lui surtout avec sincérité à toutes les questions qu’elle vous fera ; sans cela, je ne réponds point de votre liberté, ni même de vos jours : – tremblez ! – Ô mon dieu ! interrompt Achille ! comme tu dis cela avec une grosse voix ! crois-tu donc nous faire peur ? – Cela serait bien difficile peut-être ? – Plus difficile que tu ne le penses : et, si nous devenions en faveur auprès de madame, nous pourrions bien te faire repentir à notre tour de tes menaces et de ta sévérité.</p>
        <p>Roland fixe Achille d’un air courroucé : Bénédit pousse son frère, pour lui faire sentir son imprudence ; puis il ajoute : Ne l’écoutez point, Roland : il ne pense pas ce qu’il vous dit, et nous ne savons point rendre le mal pour le mal. Si nous pouvions même vous être utiles auprès de votre maîtresse, soyez sûr que nous le ferions avec le plus vif <pb n="62" xml:id="p62"/> intérêt. – Je n’ai pas besoin de votre protection, interrompt brusquement Roland ; et, en attendant que je vous la demande, profitez toujours de la mienne, si je veux bien vous l’accorder ! je vous conseille de la ménager, car vous ne savez pas quel est mon crédit ici !</p>
        <p>Il fronce un épais sourcil, et se tait. Les enfans le suivent en silence, et tous trois arrivent à l’appartement de madame. Elle est assise, pâle, dans un état effrayant de marasme et de sollicitude. Elle fait signe de la main à Roland de se retirer ; ce que fait cet homme brutal ; et de l’autre main, la Châtelaine sans nom engage les enfans à s’asseoir près d’elle. Ils exécutent soudain cet ordre qui les rassure, mais qui ne peut vaincre leur excessive timidité. Quand ils sont assis, la Châtelaine leur tient ce discours :</p>
        <p>« Enfans intéressans, et que je ne puis haïr, malgré la voix secrète de mon Cœur qui veut me porter à me venger… <pb n="63" xml:id="p63"/> ne tremblez point ! Que ce mot, haïr, que mes lèvres ont prononcé avec peine ne vous cause aucun effroi ! Écoutez-moi seulement avec attention, et préparez-vous à me répondre avec la plus exacte sincérité.</p>
        <p>« Vous m’avez crue méchante, altière, barbare même, et cela était naturel. Vous m’avez vue vous poursuivre avec acharnement. Je vous ai suivis jusques dans la tombe de votre mère ; j’ai été m’informer de vous chez. M. l’abbé Durand ; je vous ai enlevés au milieu des ruines de l’antique manoir des Castellis. Vous m’avez crue votre ennemie, et je l’étais. Je la suis même encore ; mais bientôt vous saurez qu’il ne tient qu’à vous de voir en moi l’amie la plus tendre, la bienfaitrice la plus attentive, la plus utile. Un mot avant ; et c’est toi, Bénédit, que j’interroge, comme plus froid, plus réfléchi, plus sensé que ton frère. Te rappelles-tu de m’avoir vu chez ton maître M. Bobinet ?</p>
        <p><pb n="64" xml:id="p64"/> BÉNÉDIT.</p>
        <p>Je m’en souviens très-bien, madame. Vous y cherchiez deux pauvres enfans, à qui, disiez-vous, vous en vouliez beaucoup.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Cela est vrai. M. Bobinet, qui me donna le change sur votre naissance, vous dit-il alors mon nom, qui j’étais ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Non, madame. Nous sûmes seulement que vous étiez l’ennemie de Laurence, notre pauvre mère.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Laurence ne vous a-t-elle jamais parlé de moi ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Beaucoup, madame ; mais sans nous dire votre nom, qui semblait lui couler à prononcer.</p>
        <p><pb n="65" xml:id="p65"/> LA CHATELAINE souriant amèrement.</p>
        <p>J’aime la remarque.</p>
        <p>BÉNEDIT.</p>
        <p>Dame ! vous m’avez demandé de la franchise !</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Et je ne m’en fâche point. Continue à répondre de même. Tu n’as donc jamais su, non plus que ton frère, de" qui tous deux vous tenez le jour</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Jamais et, si vous voulez m’entendre, je vous ferai un court récit de tout ce qui nous est arrivé, depuis que notre mémoire nous permet de rapprocher les événemens.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Je l’exige.</p>
        <p>Ici Bénédit lui rapporte fidèlement tout ce qu’il a raconté aux notables du hameau d’Olival, le jour qu’il vint, avec <pb n="66" xml:id="p66"/> Achille, se jeter dans leurs bras. Il ajoute à ce récit celui des vaines tentatives du père Simon, pour recueillir quelques notions sur la haine que leur vouait une dame inconnue. Il dit tout, excepté qu’il ne dévoile point l’endroit où il a caché le paquet mystérieux, qu’il avoue avoir reçu d’un domestique sur la route de Lambesc, quelques minutes après la mort de Laurence. Achille est tout étonné de la franchise de son frère. Bénédit lui fait signe des yeux qu’il a ses raisons pour en agir ainsi. Quand il a fini de parler, la Châtelaine, qui l’a écouté avec la plus grande attention, reprend la parole. Est-ce là tout, lui dit-elle ? m’as-tu bien tout dit ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Tout, et j’en jure par le respectable pélerin blanc qui vous a fait une si belle peur dans les ruines de Castelli.</p>
        <p>LA CHATELAINE troublée.</p>
        <p>Quel souvenir ! Eh ! qu’as-tu <pb n="67" xml:id="p67"/> besoin de me rappeler cet infortuné, que, depuis ce moment, j’ai sans cesse devant les yeux !</p>
        <p>BÉNÉDIT</p>
        <p>Madame le connaît bien, à ce qu’il paraît ?</p>
        <p>LA CHATELAINE soupirant.</p>
        <p>Oh oui ! mais il n’est pas question de lui ici. Dis-moi, mon ami tu m’as bien tout avoué, n’est-ce pas ? Ensorte qu’il résulte que tous deux vous ignorez votre naissance et mon nom, ainsi que les motifs qui me font vous donner un asyle dans mon château ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Tout cela nous est parfaitement inconnu.</p>
        <p>LA CHATELAINE</p>
        <p>Tu me le jures ?</p>
        <p>BÉNÉDIT</p>
        <p>Par tout ce qu’il y a de plus saint.</p>
        <p><pb n="68" xml:id="p68"/> LA CHATELAINE.</p>
        <p>Bien ! À présent, mon ami, il s’a, de choisir en moi ou une ennemie irréconciliable et terrible, comme je te l’ai déjà dit, ou la plus tendre amie.</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Le choix n’est pas douteux. Que faut-il faire pour vous attacher à nous ?</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Écoute ? – On m’a rapporté de vous deux plusieurs extravagances de cette nuit. J’aurais dû m’en fâcher, vo punir Mais j’oublierai tout, et vous donne ma parole d’honneur que vous serez traités ici comme mes propres enfans, rendus même à vos amis, vous le désirez ; mais il faut mériter ces bienfaits par un acte de soumission et de confiance. Ce paquet cacheté qu’on vous a confié, où l’avez-vous mis ?</p>
        <p>BÉNEDIT.</p>
        <p>Madame… nous ne l’avons plus.</p>
        <p><pb n="69" xml:id="p69"/> LA CHATELAINE.</p>
        <p>Vous l’avez donc remis à Gervais, au Père Simon, à l’abbé Durand, à quelqu’un ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Je vous jure que de tous les gens que vous nommez, personne ne possède ce paquet mystérieux, et que tout le monde ignore le contenu, ainsi que nous-mêmes.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Vous m’en imposez ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>C’est l’exacte vérité.</p>
        <p>LA CHATELAINE émue.</p>
        <p>Qu’en avez-vous donc fait ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Et qu’importe à madame ?</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Il m’importe ! qu’il faut que vous me le remettiez.</p>
        <p><pb n="70" xml:id="p70"/> BÉNÉDIT</p>
        <p>À vous, madame ?</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>À moi.</p>
        <p>BÉNEDIT.</p>
        <p>Ce paquet ?</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Oui : ce paquet de lettres, inutiles pour vous, est de la plus grande utilité pour moi.</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Madame n’y pense pas. Ce paquet, nous a-t-on dit, contient notre bonheur ! C’est sans doute la preuve de notre naissance, le titre nécessaire pour retrouver nos parens : nous ne pouvons-nous en dessaisir.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Vous ne le pouvez, enfans obstinés et rebelles ! Mais non, je m’emporte, quand c’est pour votre félicité à vous-mêmes que j’agis. Remettez-moi ces <pb n="71" xml:id="p71"/> papiers ; je les décacheterai en votre présence : s’ils vous sont nécessaires, je vous rendrai ; mais s’ils ne peuvent servir à moi, pourquoi voudriez-vous me les fuser ?</p>
        <p>BÉNÉDIT avec fermeté.</p>
        <p>Madame, je vous ai parlé avec une franchise que mon frère accuse sans doute tout bas d’imprudence. Je sens en effet que j’ai eu tort. J’aurais dû vous nier tout, puisque vous abusez de ma sincérité, au point de prétendre arracher de nos mains le seul bien que nous possédions sur la terre. Et l’opiniâtreté que vous y mettez ne me prouve que trop que notre perte, notre malheur perpétuel seraient attachés à nôtre complaisance, si nous cédions à vos désirs.</p>
        <p>LA. CHATELAINE dissimulant sa rage.</p>
        <p>Comme il parle ! comme il s’exprime, Ce petit entêté-là ! Qui vous a dit, monsieur, que je veuille vous perdre, <pb n="72" xml:id="p72"/> faire votre malheur ? Oui, sans doute je puis rendre votre sort bien funeste si vous vous refusez à ce que je des de vous. Je puis tout pour vous faire repentir de votre désobéissance ; voyez si vous voulez vous exposer aux traits de ma haine, ou mériter mon amitié Je vous l’ai dit, vous n’avez qu’un parti à prendre ; c’est de me céder les papiers que je vous demande.</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Mais encore, si madame nous dis son nom, les relations qu’elle peut avoir avec nous, avec notre famille, nous verrions si nous pouvons.,</p>
        <p>LA CHATELAINE, Vous ne saurez tout cela qu’après. Cédez à mes vœux, et je me déclare.</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Pour la dernière fois, madame, vous nous arracherez plutôt la vie que ces papiers. <pb n="73" xml:id="p73"/></p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Ha ça, vous savez donc ce qu’ils contiennent, pour y mettre tant d’importance ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Non ; mais nous présumons qu’ils sont bien avantageux pour nous, puisqu’ils piquent tant votre curiosité.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Je suis bien sûre qu’ils ne sont pas sur vous, puisqu’on vous a fouillés en vous saisissant. Mais</p>
        <p>où donc les avez-vous cachés ?</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>C’est notre secret.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Je ne sais ; mais le ciel qui me protège sans doute, m’a toujours fait soupçonner qu’ils étaient quelque part auprès du tombeau de votre mère : le jour où je vous y surpris, j’eus cette idée, que vos réponses fortifient de plus en plus.</p>
        <p><pb n="74" xml:id="p74"/> BENÉDIT pâlissant et se remettant</p>
        <p>Ô ciel ! quelle idée ! Madame ! pourriez-vous penser ? Oui, ils seraient bien en sûreté là, n’est-ce pas, dans cet endroit que le sacristain fouille à toute heure ?</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Tu t’es troublé ! Il suffit ; j’ai maintenant des moyens pour me procurer ces papiers. (Ici les deux enfans se regardent, et tremblent d’effroi, que leur secret ne soit découvert par leur ennemie, mais bientôt Bénédit voyant que le mensonge est ici nécessaire, s’avise de hasarder ce détour.)</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Méchante femme ! qui nous poursuivez sans que jamais nous ayons mérité votre haine, apprenez donc tout. Oui, il est vrai dès les premiers jours de notre arrivée au presbytère des Blaves, <pb n="75" xml:id="p75"/> nous avions serré ces papiers dans un coin d’un des caveaux de l’église ; mais, depuis, voyant que l’humidité les gâtait, nous les en avons retirés, ils sont maintenant…</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Achève !</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Ils sont entre les mains du bon Gervais, qui nous a promis de ne les décacheter qu’en notre présence.</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Cela est-il vrai ?</p>
        <p>BÉNÉDIT</p>
        <p>Je ne vous en ai point imposé jusqu’à ce moment. Oh, en grâce, ne faites point de mal à ce bon Gervais, à ce digne vieillard qui nous a servi de père, et qui nous chérit tant !</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Bénédit… j’ai toujours des soupçons mais je les éclaircirai : retirez-vous ? » <pb n="76" xml:id="p76"/> Non, non, approchez-vous de moi ; venez, que je voie toujours ces traits. Dieu ! comme ils me troublent ! Ingrats, que ne consentez-vous à votre bonheur ? il me serait si doux de vous aimer ! Tout me porte à ce tendre intérêt que vous m’inspirez, et que votre soumission seule pourrait légitimer ! Cédez, cédez à mes instances, et mon cœur, ma fortune, tout est à vous !</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Votre cœur, madame, nous parait trop ulcéré contre nous, pour revenir comme cela aussi facilement. Quant à la fortune, nous ne l’ambitionnons point. Le repos et la médiocrité, voilà ce qui convient à de pauvres orphelins !</p>
        <p>LA CHATELAINE.</p>
        <p>Et vous me dites que ces papiers sont entre les mains de Gervais ? je ne le crois pas.</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Croyez-en ce qu’il vous plaira, <pb n="77" xml:id="p77"/> puisque ma franchise ne peut vous convaincre ; mais, dans tous les cas, soyez bien sûre qu’ils ne vous seront jamais remis de notre aveu.</p>
        <p>LA CHATELAINE réprimant sa colère.</p>
        <p>Je veux vous faire changer d’idée : qui, je veux vous traiter avec tant de bonté, avec tant de tendresse, que bientôt vous-mêmes vous vous ferez un devoir de me satisfaire. Allez !</p>
        <p>Les enfans se retirent ; et, en se retournant, Bénédit remarque dans une g lace qui répète les objets, que l’astucieuse Châtelaine lève les bras derrière eux, et les menace du doigt en frémissant de rage. Son œil est enflammé, sa bouche est ouverte, sa langue est livide : c’est une véritable furie ! Bénédit effrayé revient à elle. La figure de la mégère se recompose, la douceur rentre dans son regard, le sourire est sur sa bouche ; mais le fiel de la haine n’en est pas moins <pb n="78" xml:id="p78"/> répandu sur tous ses traits. Elle fait un geste pour les engager à s’éloigner, et les enfans lui obéissent.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre V</head>
        <argument>
          <p>Adresse et humanité.</p>
        </argument>
        <p>Nos enfans descendent, tout pensifs, dans la cour, qu’ils traversent, et se rendent au jardin, qu’ils parcourent en s’entretenant de leur fatale aventure. Eh bien, dit Bénédit, comment trouves-tu cette méchanté femme ? – Je la trouve atroce ; mais toi bien imprudent ! Comment as-tu pu lui révéler tous nos secrets ? – Tous ! tu vois bien que je ne lui ai pas tout dit, puisque j’ai célé le plus essentiel. À quoi aurait-il servi de lui déguiser ce qu’elle savait déjà ? Cette femme a des espions : sois sûr qu’elle a des espions qui lui ont tout rapporté d’avance, et qu’elle ne nous <pb n="79" xml:id="p79"/> a enlevés dans les ruines de Castelli, que bien certaine de tenir en sa puissance les enfans de Laurence, son ennemie, à ce qu’il paraît. Il fallait donc lui donner des preuves de sincérité pour qu’elle nous accordât ensuite sa confiance : et j’ai réussi, comme tu vois, puisqu’elle croit nos papiers entre les mains de Gervais ? – La penses-tu bien convaincue de ce point ? – Je le crois. Au surplus, j’ai su toujours détourner son attention du caveau de notre pauvre mère. Et d’ailleurs, comment pourrait-elle y pénétrer ? nous en avons la clef. – Dis donc qu’elle l’a entre ses mains avec nos autres clefs ? Oui, mais elle ignore quelle est celle des tombeaux ; elle ne soupçonne même pas qu’elle la possède ; et certainement elle ne pénètrera pas plus dans les caveaux de l’église des Blaves, que Benoit le sacristain, qui ne peut plus y entrer. – Ah ciel ! cela nie fait penser à l’inquiétude où, depuis deux jours, notre absence a dû plonger <pb n="80" xml:id="p80"/> tout le monde là-bas ! – J’y ai réfléchi aussi, et je crois avoir trouvé un moyen de leur faire parvenir de nos nouvelles. – Lequel ? – Le voici. Parmi tous les domestiques de ce château, j’en ai cru distinguer un. – Qui, le nôtre ? Fabre qu’on nous a donné ? – Ah bien., oui, je me fierais peut-être à ce drôle-là ! – Non, non : il est, te dis-je, parmi les domestiques du château, un brave homme, ou du moins sa physionomie l’annonce, qui nous regarde avec un intérêt ! et qui semble à tout moment vouloir nous aborder et nous parler. Je ne sais, mais quelque chose me dit intérieurement que cet homme sensible ne demande pas mieux que de nous servir.</p>
        <p>Achille, ému, se rapproche de Bénédit, qui continue ainsi : Je me suis déjà informé de Fabre, de ce qu’était cet homme dont mon cœur me dit tant de bien. – Bah ! et quel est-il ? – C’est un allemand, qui ne sait pas un mot de <pb n="81" xml:id="p81"/> français. Il y a pourtant long-tems qu’il est en France, et au service de l’intendant Roland, qui parle, dit-on, allemand mieux que sa langue. – Ah ! il est au service de Roland ! – Oui, il s’appelle Frank : Roland, m’a ajouté Fabre en souriant, a le plus grand besoin de ce serviteur : il ne l’a même pris à son service que parce que, ne sachant pas le français, il ne peut communiquer avec personne ici, et que Roland lui révèle des secrets ! car il en a à lui, qui ne sont pas beaux, si je puis interpréter le ton d’ironie de Fabre, qui m’a raconté tout cela. Tu vois que je sais bien des choses. – Oui ; c’est vraiment étonnant ! mais si ce Frank ne peut pas nous entendre, il lui sera impossible aussi de nous répondre, et alors comment feras-tu pour t’ouvrir à lui ? – C’est le moins difficile cela ; le principal est qu’il mérite notre confiance. – Sans doute, et comment le sauras-tu ? s’il allait nous trahir ? – Je l’éprouverai d’abord : je <pb n="82" xml:id="p82"/> verrai s’il est capable de révéler des choses vagues : s’il le fait, je ne me fierai plus à lui. Tiens, tiens, le voilà qui vient de notre côté ; en vérité, cet homme semble nous chercher, n’est-ce pas ? – Tu as raison : il vient droit à nous. – Regarde comme il se retourne, pour voir s’il n’est pas suivi ou remarqué. – C’est vrai ; il marche sur la pointe du pied. – Il voit qu’il n’y a personne dans cette grande plaine, et il paraît rassuré. – Il nous fait signe du doigt de rester là, de l’attendre à cette place. – Oh ! il vient directement vers nous. – Le voilà ; mais comment lui parler ? – Laisse-moi faire.</p>
        <p>En effet, ce domestique allemand, qui n’entend pas un mot de français, ce Frank en qui Bénédit, comme inspiré du ciel, met, sans le connaître, une confiance sans bornes, s’approche avec mystère de nos enfans. Il pose le doigt sur sa bouche en signe de silence, et les emmène par la main dans un bosquet <pb n="83" xml:id="p83"/> touffu, à deux pas des deux fontaines d’eau chaude, et de l’hermitage miraculeux. Là, Frank, qui va s’exprimer dans toute cette scène par signe, à la manière des muets, leur fait comprendre qu’ils sont seuls, et à l’abri de tout importun. Il les serre dans ses bras, et les embrasse en témoignage d’amitié ; puis mettant sa main sur le cœur de chacun, de ces aimables en fans, et sur le sien ensuite, il a l’air de leur dire : Accordez-moi toute votre confiance ; que nos trois cœurs n’en fassent plus qu’un dès : ce moment.</p>
        <p>Achille regarde cet homme avec des yeux pleins de larmes de l’attendrissement : il n’y peut résister, il Lui saute au col, et l’embrasse avec la plus vive effusion. Non, dit-il à son frère, non, cet homme ne peut être un perfide, et je m’étonne qu’il se trouve dans une pareille maison.</p>
        <p>Bénédit fait signe à Frank de lui procurer une plume, de l’encre et du <pb n="84" xml:id="p84"/> papier. Frank, qui a prévu ses désirs, a tout cela dans sa poche. Une écritoire d’écolier qu’il fait briller aux yeux charmés d’Achille, est bientôt dévissée ; Bénédit-prend un carré de papier blanc, et il écrit dessus ces mots insignifians :</p>
        <p>« Les enfans de Laurence trouvent que Roland a la mine rébarbative, et que le château est un séjour bien triste ; ils prient le bon Dieu de veiller sur eux, et d’adoucir en leur faveur la haine que leur a avouée la châtelaine sans nom. »</p>
        <p>Bénédit ploie bien sérieusement ce papier et comme s’il contenait un secret important ; puis, après l’avoir bien recommandé par signes au bon Frank, il lui dessine, tant bien que mal, sur un autre papier, une grande route, le château dans le fond, et huit arbres ; ensuite il lui fait entendre qu’au huitième arbre de l’avenue, il rencontrera un homme vêtu de gris, comme lui, à qui il remettra ce billet. Frank part <pb n="85" xml:id="p85"/> sur-le-champ pour exécuter cette commission, qu’il croit sérieuse.</p>
        <p>À peine est-il parti, que la cloche du dîner appelle nos enfans au château. Ils y rentrent, et Fabre leur apprend que madame leur fait l’honneur de les admettre à sa table. Cet honneur ne les flatte pas beaucoup : ils préféreraient dîner ensemble, comme ils l’ont fait la veille ; mais enfin ils ne peuvent se refuser à cette invitation, et ils entrent chez madame. Au lieu d’un front courroucé ; ils sont bien étonnés de trouver sur son visage la douceur et la bonté, autant que ses traits livides peuvent exprimer ces deux sentimens. Elle les accable de petits soins, de prévenances ; elle rit même avec eux de toutes les peurs qu’ils ont eues pendant une nuit de terreur, et elle ne leur parle nullement du motif de l’entretien du matin.</p>
        <p>Sur la fin du diner, on amène devant madame un pauvre paysan du village de Morange, pieds et poings liés : il est <pb n="86" xml:id="p86"/> accusé d’avoir donné l’hospitalité pendant une nuit à un voyageur, sans que ce voyageur ait pris son inscription au château, non plus que la permission de rester à Morange. Madame l’interroge. Quel est, dit-elle à cet infortuné tout tremblant, quel est cet étranger que lu as reçu ? – Un laboureur, madame, d’un hameau éloigné. – Où est-il ? – Il est sauvé ce matin, en voyant qu’on venait m’arrêter. – Son nom ? – Il ne me l’a point dit. – Le but de son séjour ici ? – Je l’ignore, madame : je soupçonne seulement qu’il voulait s’informer de deux enfans qu’il dit. – Paix.</p>
        <p>Le paysan se tait, et ses derniers mois qui ont frappé les enfans, les engagent à le questionner à leur tour. O mon Dieu, dit Bénédit, si c’était ! Dites – moi, bon homme, ce laboureur était-il âgé ? – Très âgé, à cheveux blancs. – C’est Gervais ! madame, c’est Gervais notre père adoptif, qui sans doute meurt d’inquiétude, ainsi que tous <pb n="87" xml:id="p87"/> nos amis, de notre longue absence. – Quel qu’il soit, interrompt madame en fronçant-le sourcil, pourquoi mes gens ont-ils laissé échapper cet homme ? Et toi, qui l’as reçu chez toi, tu connais la sévérité de mes ordres, tu seras puni ! Qu’on le mène en prison Un mot ? As-tu dit à cet étranger mon nom et ce que tu peux savoir de mon état, de ma fortune ? – Non, madame ; il m’en a bien pressé ; mais j’ai gardé votre secret. – Et quel était son but en venant à Mo range, en y passant une nuit. ? – De vous voir ce matin, madame, apparemment. Il était très-tard hier soir, quand il est arrivé dans ce village. Le couvre-feu du château était déjà sonné : tout était fermé Ici, Cet homme était accablé de lassitude, tout en pleurs, dans un état déchirant : je n’ai pas cru devoir refuser. – C’est assez : qu’on l’emmène.</p>
        <p>Les satellites de la châtelaine entraînent le pauvre paysan en prison. C’est en <pb n="88" xml:id="p88"/> vain que les deux enfans se précipitent aux genoux de cette femme barbare pour obtenir la grâce de l’infortuné : elle est inexorable : ses ordres sont précis, dit-elle, il faut qu’ils soient exécutés, pour effrayer les téméraires qui voudraient lui tendre des pièges. Eh quoi, madame, s’écrie Achille, vous ne nous permettrez donc pas de donner de nos nouvelles à nos bons amis d’Olival, à ce respectable pasteur des Blaves, qui doit sécher d’impatience de ne plus nous revoir ? – Non, mes enfans, je ne puis vous accorder cette consolation. Il faut que vous restiez ici ignorés de la nature entière ; et, tant que je voudrai vous retenir, nulle puissance humaine ne pourra vous arracher de mes mains. – Quelle cruauté ! – C’est vous-mêmes que vous devez en accuser. Souscrivez à mes ordres, et vous êtes libres. – Ce n’est pas là le moyen de nous y engager, madame. Tant de barbarie nous révolte au contraire, et nous empêcherait de vous <pb n="89" xml:id="p89"/> satisfaire quand nous en aurions le dessin. – – Oh toi, Achille, je te connais, I es un petit mutin ! Ton caractère est aussi âpre que celui de ton frère est aimable et doux : c’est Bénédit que j’interroge : c’est de lui que j’attends la remise des papiers qui me sont si nécessaires, et c’est lui que j’accablerai de mes bienfaits. – Madame, répond Bénédit, mon frère et moi, nous n’avons qu’un même cœur, qu’une seule façon le penser, et ce que vous exigez est impossible à l’un comme à l’autre.</p>
        <p>La châtelaine les fixe d’un œil courroucé, et passe dans une autre pièce : les enfans libres s’empressent de descendre dans la cour pour voir si le domestique allemand est revenu. Frank est là en effet ; ils l’apperçoivent ; mais cet homme prudent feint de ne pas les soir et s’éloigne même. Achille est disposé déjà à se livrer à sa méfiance : Bénédit le prend par la main, et l’emmène au jardin, du côté de l’hermitage <pb n="90" xml:id="p90"/> eu ils ont été le matin ils n’y sont à long-tems sans voir arriver Frank avec ses précautions ordinaires. Ils l’interrogent par signes sur sa commission, bien persuadés que s’il l’a remplie avec fidélité, il a attendu en vain l’homme imaginaire et vêtu de gris qu’ils lui ont indiqué au huitième arbre de tavaut., lis – restent bien étonnés quand Franck leur fait signe qu’il a trouvé la châtelaine et qu’il lui a remis la lettre des enfans. Bénédit regarde Achille, Achille fixe Bénédit : ils ne peuvent revenir de leur surprise. Comment ! une commission donnée en l’air, pour éprouver Franck pour voir s’il aura eu la patience d’attendre et de rapporter le billet insignifiant qu’ils lui ont confié, cette commune mission a réussi ! un homme vêtu ! gris s’est trouvé là exprès pour prendre ce billet ! Qu’est – ce que cela veut-il dire ?</p>
        <p>Frank leur remet un papier : il est écrit au crayon, Bénédit y lit :</p>
        <p><pb n="91" xml:id="p91"/> « Votre agent fidèle, mes enfans, m’a remis votre billet ; mais il ne m’apprend rien. Je ne comprends pas comment vous avez pu deviner que j’étais à Morange, et justement dans l’avenue où vous avez envoyé. Je suis la cause du malheur d’un honnête cultivateur qui m’a logé cette nuit, et c’est un regret bien vif pour moi ! Je ne veux plus exposer personne à souffrir pour nous. Je reviendrai demain matin dans la même avenue, à la même place, et j’aurai tout ce qu’il faudra pour vous en écrire davantage ».</p>
          <p>MARTIN-GERVAIS DESBORDES.</p>
        <p>Les enfans sautèrent de joie de savoir leur ami si près d’eux, et de voir que le plus grand hasard leur procurait de ses nouvelles. Ils ne doutèrent pas que Gervais, inquiet, n’eût soupçonné leur ennemie de les avoir enlevés, et ne lût venu errer près du château, au moment où Frank y cherchait un personnage <pb n="92" xml:id="p92"/> imaginaire. Ils virent clairement que ce bon Frank leur était sincèrement dévoué, et ils le serrèrent dans leurs jeune : bras, en l’inondant des larmes de la reconnaissance. Quel malheur que ce brave homme ne pût pas s’exprimer ni de vive voix, ni par écrit ! car i ne savait écrire que l’allemand, et personne que Roland, dans le château n’entendait cette langue. Frank leur A entendre par signes qu’il sacrifierait s ; vie pour les servir : quant aux motif de ce tendre intérêt, il ne pouvait le développer ; mais il faisait sentir e mettant la main sur son cœur, qu’il en avait de puissans. Peut-être les connaîtrons-nous par la suite ; pour le m ment, profitons de sa bienveillance pour nos jeunes héros, et voyons ce qu’elle leur vaudra.</p>
        <p>Bénédit fait comprendre à Frank qu’il a besoin de lui demain matin, aussitôt le lever du soleil, et que tous trois se réuniront à la même place, près des <pb n="93" xml:id="p93"/> l’hermitage. Cependant Achille objecte que leurs imprudences de la nuit dernière pourraient bien engager Roland à les enfermer le soir, ce qui les forcerait d’attendre, le matin, qu’on vînt les délivrer, et si l’on y venait tard, Ils manqueraient l’occasion de correspondre avec Gervais. Bénédit. fit entendre ce sujet d’embarras au bon Frank, en lui faisant de la main le mouvement d’une clef qui ferme une porte et des verroux quand les gens sont couchés et endormis. Frank, qui saisit le sens de ce geste, fit soudain le même mouvement, mais en sens contraire, pour leur faire comprendre que, si cela arrivait, il viendrait lui-même ouvrir leur porte. Il leur montra même une clef qu’il portait toujours sur lui, et qui avait l’air d’un passe-par-tout. Quand ils furent convenus tacitement de tous leurs faits, Frank leur remit du papier, son j écritoire, les embrassa de nouveau, et se retira. <pb n="94" xml:id="p94"/></p>
        <p>La nuit commençait à obscurcir les objets. Déjà la cloche lugubre du château sonnait le couvre-feu, et appelait à leurs différens postes les satellites de la châtelaine. Il fallait rentrer : nos enfans s’y décidèrent, non sans un serrement de cœur ; car, la nuit, le séjour du château était pour eux une véritable prison, un lieu sinistre où ils avaient peut-être encore de nouvelles aventures à courir : ils rentrèrent donc.</p>
        <p>Ce soir-là, ils ne virent point madame. Fabre, leur domestique, leur servit un excellent souper, qu’ils dévorèrent ; puis, sans leur permettre d’assister à la garde montante qui avait lieu à neuf heures ; et que nos enfans brûlaient de voir manœuvrer, Fabre les conduisit dans leur appartement de la veille, ce qui les flatta beaucoup ; car ils craignaient bien qu’on ne les changeât de logement. Mais, madame, disait Fabre, ne voulait pas qu’on les déplaçât sans cesse ; elle craignait que cela ne nuisît <pb n="95" xml:id="p95"/> leur santé ; et d’ailleurs, madame espérait que, mûris par l’expérience, fils seraient plus prudens, et surtout moins peureux. Madame avait même ordonné qu’on ne fermât point à double tour, sur eux, la porte de leur chambre, qui communiquait à la bibliothèque. Tant d’égards, tant de complaisance de la part de leur ennemie leur firent plaisir : ils sentirent bien qu’elle avait ses raisons pour agir avec une douceur dont telle se flattait que l’excès les amènerait à son but. Ils se décidèrent toujours à une pas céder à cet excès de bonté ; mais ils en profitèrent : en conséquence, Fabre leur souhaita le bon soir, et se retira, après avoir fait rouler sur leurs gonds les énormes portes qui fermaient toute communication avec les escaliers et les autres appartemens du château.</p>
      </div>
      <div><pb n="96" xml:id="p96"/>
        <head> Chapitre VI</head>
        <argument>
          <p>Une seconde nuit orageuse.</p>
        </argument>
        <p>Nos enfans sont seuls encore une fois avec plusieurs bougies allumées, ils ni craignent plus de succomber à des terreurs paniques. Achille, pour les éviter fait d’abord une revue exacte par-tout, dans les armoires, dans les moindres coins. Quand ils sont bien convaincus que rien ne peut troubler sa tranquillité, il s’approche d’une table ; puis il écrit, sous la dictée de son ‘frère, lettre suivante, qui doit être remis le lendemain matin à Gervais.</p>
        <p>« NOTRE BON PÈRE,</p>
        <p>« Il est vrai que le billet que vous avez reçu hier, ne vous était pas destiné. L’homme qui vous l’a remis à réussir au-delà de toute espérance. Nous voulions seulement éprouver sa fidélité… <pb n="97" xml:id="p97"/> Vous pouvez lui accorder votre confiance entière, comme il a mérité la nôtre. Vous saurez donc que-depuis trois jours que notre méchante ennemie, dont nous ignorons toujours le nom et les projets, nous a enlevés dans sa voiture, et entraînés ici. Nous y sommes traités avec assez d’égards ; mais cette furie, acharnée à notre perte, exige absolument que nous lui remettions le paquet important que nous avons reçu sur la route de Lambesc. Nous ignorons ce qu’il y a dans ce paquet ; car vous savez que nous ne l’avons pas décacheté ni vous non plus. Ne pouvant nous débarrasser de ses questions que par un mensonge, nous lui avons dit que ce paquet était entre vos mains : pardonnez ce détour à vos enfans, qui ont, pour la première fois, déguisé la vérité. Si elle vous persécute pour vous arracher ces papiers, dites-lui que… dites-lui tout ce que la prudence vous inspirera. Le fait est que nous n’avons <pb n="98" xml:id="p98"/> point perdu ces écrits si intéressant, comme nous vous l’avons fait accroire à vous-même, mais que nous les avons cachés dans un endroit, où nous défions qui que ce soit de les trouver. Tâchez de nous faire sortir, et marquez-nous, vous qui avez de l’âge et de l’expérience, ce que nous devons faire pour cela. Ne vous exposez pas cependant à rester trop long-tems dans Morange ; car si on vous y trouvait, vous seriez perdu ! Adieu : consolez monsieur le curé, Marguerite, tous nos amis, et croyez toujours à la tendresse et à la reconnaissance de vos deux enfans.</p>
        <p>ACHILLE et BÉNÉDIT, les orphelins du hameau. »</p>
        <p>Cette lettre est écrite, lue, relue, raturée, relue encore, et récrite enfin dans l’ordre qu’on vient de la lire ; et quand on pense que ce sont des enfans de neuf à dix ans qui s’expriment ainsi, ou doit convenir qu’ils sont doués d’une <pb n="99" xml:id="p99"/> intelligence au-dessus de leur âge, intelligence que donnent l’habitude du malheur, et la nécessité d’être adroit malgré soi. Ils plient cette lettre, et, sans la cacheter, car ils n’ont pas ce qu’il faut, ils la laissent sur leur table. Heureusement pour eux, ils ne s’entretiennent plus de la châtelaine, ni du trésor qu’elle veut leur enlever : ils ne parlent pas même de Frank ; un intérêt étranger vient l’emporter dans leur jeune cœur sur leur propre situation ; et pendant qu’ils sont seuls, ils rappellent la plaintive prisonnière de la tour du midi, et le secours qu’ils lui ont promis. La curiosité ajoute au désir qu’ils ont de s’instruire du malheur de cette touchante captive, et ils forment le projet hardi d’aller, mais sans lumière, sur la plate-forme de la veille, jusqu’au pied de la haute tour. Leur appartement n’est point fermé ; ils peuvent donc sortir dans la bibliothèque, et de-là sur la plate-forme, <pb n="100" xml:id="p100"/> par la porte qui y donne. Ils exécutent sur-le-champ ce dessein téméraire ; mais, ô regrets ! cette porte de bibliothèque qui communique à la plate-forme, est fermée : impossible de l’ouvrir ! on a pris cette précaution sans doute pour empêcher qu’ils ne s’approchent de la prisonnière, sur le compte de laquelle Roland les a déjà interrogés avec tant de précautions et de mystère Il faut renoncer à cette entreprise, et rentrer.</p>
        <p>Voilà donc les deux frères qui, tristes, muets, pensifs, rentrent chez eux, et se mettent au lit, sans se dire un mot, tant ils ont le cœur oppressé. Dans la crainte de quelque événement imprévu, du genre de ceux qui les ont tant effrayés la nuit précédente, ils laissent-brûler une bougie, et s’endorment. Ils sont déjà dans leur premier somme ; mais Bénédit croit voir en rêve un voleur qui s’approche de lui avec une lanterne sourde : cette vision <pb n="101" xml:id="p101"/> le glace d’effroi, et le réveille. Il se frotte les yeux, et s’apperçoit que ce qu’il a pris pour un songe est l’exacte réalité. Un homme est dans la chambre, et cet homme, il croit le reconnaitre. Oui, c’est lui, c’est Roland, qui, muni d’une lanterne, furète partout, et s’avance vers leurs lits. Achille dort profondément ; mais Bénédit, qui veille, à la prudence de fermer les yeux, et de feindre même un ronflement qui satisfait Roland. Cet homme effrayant emporte la lettre que les enfans ont laissée sur leur table ; puis il ferme doucement leur porte, et se retire. Une seconde porte que Bénédit entend pousser, le convainc que son espion est loin de la bibliothèque, et il se remet de l’effroi que vient de lui causer cette apparition nocturne. Mon frère, dit-il tout bas à son Achille, mon cher frère, oh ! réveille-toi. – Quoi ! qu’as-tu ? – Apprends le coup Je plus terrible ! Ce vilain Roland vient <pb n="102" xml:id="p102"/> d’entrer ici ; il a emporté notre lettre. – Que dis-tu ? – Je te répète que Roland sort d’ici. – Allons, tu es fou ! – Lève-toi ; et vois plutôt si c’est un rêve qui a troublé mes sens prévenus.</p>
        <p>Achille se lève, Bénédit en fait autant, et tous deux frémissent en voyant que la lettre n’est plus à sa place, qu’elle a disparu. On les a épiés, écoutés sans doute pendant qu’ils se parlaient, dans l’espoir qu’entr’eux ils nommeraient la place où ils ont caché leurs papiers. Les voilà qui se raccordent. O mon Dieu ! n’avons-nous pas nommé Frank dans notre lettre ? – Non, non, nous ne l’avons pas nommé, ni désigné même ; mais n’avons-nous pas commis d’autres imprudences ? – Je le crains ! – J’en tremble ! – Je ne le crois cependant pas. – Ni moi non plus.</p>
        <p>Tout cela se dit à voix basse, et dans la crainte que quelque nouvel espion ne <pb n="103" xml:id="p103"/> s écoute encore. – Les deux frères ne peuvent plus tenir au lit ni en place ; et s’habillent, et prennent la résolution ‘aller regarder par-tout dans la bibliothèque s’ils n’y trouveront pas Roland caché, ou quelques-uns de ses agens. Ils n’ont peur que des esprits, des diables, des revenants ; mais ils ne craignent pas un homme. Oh ! ils se battraient comme deux écoliers. Qu’il tremble, Roland, s’ils le rencontrent ! Il faudra bien qu’il ! leur rende leur lettre, ou ils l’assommeront plutôt. Ils sont si en colère, que, dans l’intention de rosser le méchant, ils s’emparent, l’un de la lance, et l’autre de l’épée du faisceau d’armes qui est enfermé dans une armoire de leur chambre ; et les voilà, vrais Dons Quichottes, qui entrent dans la bibliothèque, et une bougie à la main. Ils n’entendent cependant et ne voient rien. Tout leur paraît bien fermé et dans un parfait repos ; mais, en <pb n="104" xml:id="p104"/> revenant, ils remarquent, avec la phi grande satisfaction, que la porte de communication de la bibliothèque à plate-forme est entr’ouverte. C’est sans doute par-là que Roland s’est retiré et, il est encore caché dans ces en virons, ou, voyant les enfans endormis, il n’a pas trouvé d’inconvénient à ne pas fermer cette porte, qui d’ailleurs aurait fait un bruit capable de les réveiller. Heureuse découverte ! Il faut déposer les bougies, garder les larmes, et pénétrer jusqu’à la haute tour, où le hasard leur ménage peut-être une nouvelle aventure avec l’infortunée Sophie. Ils marchent sur la pointe du pied ; suivons-les de même, et voyons ce qui va leur arriver. Ils ne rencontrent pas une seule sentinelle jusqu’au pied de la tour, où une porte de bronze, bien fermée, s’oppose à ce qu’ils aillent plus loin. Ils sont seuls là, ils en ont la certitude, et voient bien qu’ils ne risqueront rien <pb n="105" xml:id="p105"/> en entamant une conversation à voix basse avec la tendre Sophie, qui est tout près d’eux. Bénédit prête l’oreille sous le créneau qui donne de son côté. Je n’entends rien, dit-il ; elle dort apparemment. – Si elle dort, mon frère, répond Achille, ne troublons pas son sommeil ; hélas ! les momens du repos doivent être bien rares pour cette infortunée ! – Sans doute. Je brûle cependant de savoir. – Et moi aussi. – Comment donc faire ? Appelons-là ? –  Ah ! tu vas la réveiller ! – C’est pour son bien : si nous pouvons lui être utiles ! – Des enfans ! ah bien oui ! Eh ! nous ne pouvons rien pour nous-mêmes. – Qui sait ? on est quelque fois plus adroits et plus heureux pour Des autres. Voyons : Sophie ? (silence.) Sophie ? (toujours le même silence.) Madame Sophie ? Elle ne répond point. – Chut ! Paix ! j’entends tousser : recommence. – Sophie ? réveillez-vous.</p>
        <p><pb n="106" xml:id="p106"/> Une voix intérieure répond : Qui m’appelle ? – Nous. – Qui, vous ? – Deux enfans infortunés comme vous, qui brûlent de vous consoler. – Quelle illusion de mes sens ! – Ce n’est point une illusion ; mais parlez bas, très-bas ; nous vous entendrons toujours assez ; car nous sommes près de vous, sous votre croisée. – Songe délicieux ! tu fais résonner à mon oreille la voix des anges consolateurs. – Dis donc, Achille, elle non prend pour des anges ! Madame Sophie nous ne sommes point des anges, mais de pauvres petits enfans prisonnier e comme vous chez la dame de ce château. – Je ne me trompe point ; je ne rêve point ; on me parle, et la douceur de cette voix ne peut me faire craindre qu’elle soit celle de la trahison… bien oui, la trahison ! nous ne l’vo jamais connue. Je vous répète que nous sommes des enfans prisonniers comme, vous. – Des enfans prisonniers ! femme barbare ! Eh ! que lui avez-vous donc <pb n="107" xml:id="p107"/> fait, pauvres enfans ? – Rien, ou du moins nous ne savons pas ce qu’elle eut nous reprocher ; mais vous pourquoi vous fait-elle gémir dans cette tour, ont, selon toute apparence, vous ne sortez jamais ? – Jamais ! Quel est donc votre crime à ses yeux ? – Je suis sa sœur, mon petit ami, sa malheureuse sœur, sacrifiée à son ambition et à sa férocité. – Quelle horreur ! – Apprenez-moi qui vous êtes, où vous êtes, et ne vous formalisez point si le malheur m’a rendu défiante et soupçonneuse. Je ne suis entourée que de pièges et d’espions. – Ne craignez rien le nous ; nous sommes deux frères : Achille est là près de moi, et moi je suis Bénédit, pour vous servir. – Achille ! Bénédit ! Quels sont vos parens ? – Nous s’en avons point ; nous ne les avons mais connus. Nous vivions tranquilles : chez un bon curé, près d’un hameau qui nous a adoptés pour ses enfans, quand votre méchante sœur (puisque <pb n="108" xml:id="p108"/> c’est votre sœur) est venue nous enlever, et nous conduire ici, où elle nous retient prisonniers. – Sans motif ? – Sans motif : nous vous conterons cela ; d’ailleurs le plus intéressant, dans ce moment-ci, c’est vous. En quoi pourrions-nous vous servir ? – Hélas ! pauvres enfans ! que feriez-vous pour moi ? Briser ces verroux ? me réunir à mon cher Armand ? tout cela vous est impossible ! – Cet Armand, c’est peut-être votre papa ? – Non. – Ou votre mari ? – Il devait l’être, la cruelle nous a séparés pour toujours. – Qui dit cela ? J’ai l’espoir, moi, que vous le retrouverez cet Armand, qui est sans doute un bien aimable garçon, puisque vous l’aimez. – Il ignore où je suis, ce que je souffre : si je pouvais lui faire par – venir une lettre ! – Une lettre ! donnez-la-moi ; nous avons des moyens pour cela. – Puis-je vous con fier ainsi, enfans, le secret de ma vie ? Non, je mourrai, je dois mourir ici. <pb n="109" xml:id="p109"/></p>
        <p>La plaintive Sophie, à ces mots, parut verser un torrent de larmes ; des sanglots coupèrent ses accens ; elle ne put que faire entendre des gémissemens inarticulés. Au même instant, une autre voix se fit entendre dans la plaine, au bas de la tour. Cette voix inconnue à nos enfans, les glaça de terreur. Ils s’imaginèrent qu’elle venait de quelque sentinelle qui les avait aperçus ; et sans attendre qu’ils entendissent distinctement les mots que prononçait cette voix imprévue, ils se sauvèrent, en criant à Sophie : On nous épie ; nous nous sauvons ! À demain ? Ils reprirent le chemin de la bibliothèque, sur la plate-forme ; mais ils étaient destinés, toutes les nuits, dans ce maudit château, à marcher de surprise en surprise. Comme ils approchent de la porte par laquelle ils doivent rentrer, ils entendent qu’on la ferme en dedans ; ils reconnaissent même la voix de Roland, qui, accompagne <pb n="110" xml:id="p110"/> d’un de ses satellites, leur dit : J’étais donc fou, moi ! Comment ! je sors par-là, et j’oublie de fermer sur moi cette chienne de porte ! J’étais descendu par l’escalier de la grande tour : mais je suis revenu par ici pour réparer ma négligence. Ah bien oui ! ces petits étourdis auraient bien vite profité de ce passage pour aller écouter sur la plate-forme, comme ils ont fait hier ; mais, qu’on les y surprenne ! j’en jure par ma hallebarde, ils ne reverront jamais le jour !</p>
        <p>Les enfans frémissent à cette horrible menace, et sentent bien qu’ils sont perdus ; car il leur est impossible de rentrer ; et s’il faut qu’ils attendent le jour-là, ils seront découverts et punis ! Ils entendent encore la voix de Roland ; mais il parle une langue étrangère, l’allemand apparemment. L’homme qui lui répond parle de même ; ce qui fait présumer à nos petits amis que c’est Frank qui l’accompagne. Tous deux <pb n="111" xml:id="p111"/> s’éloignent. Quel malheur, que Frank ne puisse pas être instruit de leur triste situation ! Il les délivrerait au moins, lui, et ils n’appréhenderaient pas d’être trouvés par les sentinelles dans un lieu qu’on leur a défendu de fréquenter ! Enfin, ils sont là, en plein air, sans pouvoir rentrer chez eux, tremblans à la seule idée du châtiment qu’ils ont encouru, et dont rien ne peut les exempter. D’un autre côté, cette voix qu’ils ont entendue, si c’est celle d’une des sentinelles de la tour, ils vont être pris ! Sans doute on s’approche d’eux ! Dans cette cruelle alternative, ils se blottissent contre la porte qu’on vient de leur fermer au nez, et se font si petits, si petits, qu’ils s’imaginent qu’on ne les appercevra pas.</p>
        <p>À cet âge heureux, il n’est point de sentiment durable. La peur ne peut dominer long-temps, quand il n’existe aucun motif pour l’alimenter. Nos enfans n’entendant rien, ne voyant rien <pb n="112" xml:id="p112"/> s’avancer vers eux, se lèvent tout doucement, et vont s’appuyer sur le gardefou qui borde cette espèce de terrasse du côté de la plaine. Là, ils entendent encore la voix qui a causé leur premier effroi, et remarquent enfin qu’elle vient d’un homme qui marche à grands pas dans la plaine, en bas, près des énormes contre-forts de la tour. Mais quel est cet homme ? est – ce un étranger humain, sensible ? Est-ce un des satellites de Roland ? Voilà ce qui inquiète nos enfans. Bientôt le nom de Sophie vient frapper leur oreille ; ils entendent distinctement ces mots : Sophie, est-ce là que tu gémis ? – Oui, oui, répond Achille entraîné par un premier mouvement ; elle est là, dans cette tour. – Tais-toi donc, interrompt Bénédit ?</p>
        <p>L’étranger d’en bas s’écrie : Oh ! est-ce ta voix, ta voix céleste que je viens d’entendre ? Et si c’est toi, peux-tu méconnaître celle de l’homme qui <pb n="113" xml:id="p113"/> t’adore, qui meurt s’il ne brise tes fers ? – C’est Armand sans doute, dit tout bas Achille à Bénédit ! – Oui, c’est cet Armand que la plaintive prisonnière appelle sans cesse. – Attends, je vais le savoir. Est-ce vous, Armand ? – Indiscrète ! oses – tu prononcer mon nom, ce nom proscrit par ta barbare sœur, et qu’elle est si furieuse de n’avoir pas porté ? Mais ce ne sont point là tes accens ; je ne puis m’y méprendre : on me tend un piège affreux, peut-être ! Qu’on sache, au surplus, que je saurai défendre ma vie ! Armand, à ces mots, s’éloigne et disparaît.</p>
        <p>Que de réflexions n’ont pas à faire nos pauvres enfans, en attendant le jour ! Leur lettre enlevée, qui sera remise sans doute à la méchante Châtelaine ! et puis sa colère, qui n’aura plus de bornes, lorsqu’elle apprendra qu’on les a trouvés sur la plate-forme, quand on les croyait dans leur lit ! Quel sort les <pb n="114" xml:id="p114"/> attend, ces infortunés, et que vont-ils devenir !</p>
        <p>Pour surcroît de malheur, un orage affreux éclate au milieu d’une pluie abondante. Point d’asyle où ils puissent s’abriter ; il faut qu’ils reçoivent les torrens d’eau qui s’échappent des nues amoncelées. Ils ne sont pas les seuls trempés par la pluie. À la lueur des éclairs que suivent les bruyans éclats de la foudre, ils apperçoivent dans la plaine l’infortuné Armand, qui, les yeux fixés sur la tour du midi, les bras étendus vers cette prison qui renferme son amante, reste immobile, et semble, au milieu du désordre de la nature, un rocher qui brave la foudre et les élémens conjurés contre lui. Les enfans de Laurence oublient leur sort déplorable, pour ne s’attendrir que sur celui du malheureux Armand, et ils souffrent moins.</p>
        <p>Heureusement que la pluie excessive a forcé toutes les sentinelles à se <pb n="115" xml:id="p115"/> renfermer dans leurs guérites ; elles ne peuvent voir nos enfans ni l’amant de Sophie ; et si ces trois infortunés sont en butte aux traits du courroux céleste ; ils n’ont rien à craindre au moins des barbares poursuites des hommes ! Voyons, dans le chapitre suivant, ce que va devenir l’aventure de nos chers orphelins.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VII</head>
        <argument>
          <p>Les orages ont leur terme.</p>
        </argument>
        <p>Cependant, ainsi que l’indique le titre de ce chapitre, au moral et au physique, la tempête s’appaise, et le ciel reprend sa sérénité : une couleur purpurine qui brille à l’orient, annonce même le retour de l’aurore et du père de la lumière. Les cataractes du firmament se referment, et c’est une autre terreur qui vient encore glacer nos <pb n="116" xml:id="p116"/> enfans. Le jour va paraître ; ils seront apperçus, traînés à Roland, punis, enfermas peut-être pour leur vie, comme la malheureuse Sophie. Pas d’espoir de se cacher, de se soustraire à l’active vigilance des sentinelles qui veillent sur les tours ! Quel état ! il brise leur cœur ; il est tems qu’il finisse.</p>
        <p>Bientôt la porte de communication de la bibliothèque à la plate-forme s’ouvre. Nos enfans frémissent. Ils croient voir paraître Roland, une troupe d’archers. O bonheur ! c’est Frank. Frank chargé d’un panier plein de provisions, et qui s’arrête tout étonné de voir nos en fans, qu’il ne s’attendait pas à trouver là.</p>
        <p>Les enfans se précipitent-dans ses bras, en versant des larmes de joie et d’espoir. Il se hâte de les entraîner dans la bibliothèque ; là, il paraît les interroger sur ce singulier événement ; son front est même sévère, et les enfans craignent que lui-même ne soit courroucé <pb n="117" xml:id="p117"/> de leur étourderie. Bénédit cependant, par des signes qui lui sont plus familiers qu’à son frère, fait entendre à Frank qu’il avait écrit une lettre ; que Roland la lui a prise furtivement, et que c’est en cherchant Roland pour lui faire rendre cette lettre, qu’ils se sont trouvés enfermés.</p>
        <p>Frank s’adoucit ; il leur fait comprendre à son tour qu’il sait tout cela ; que Roland lui a montré, expliqué cette lettre dans sa langue, que cela ne doit pas les effrayer, parce qu’il n’y a rien dans cette lettre qui puisse compromettre aucun d’eux : ensuite il leur ouvre des portes de boiseries, leur découvre des niches, des retraites secrètes, et s’y blottit pour leur faire comprendre qu’ils sont entourés d’espions, et que madame a ordonné à Roland de placer partout autour d’eux des gens pour écouter ce qu’ils diraient, afin de découvrir l’endroit où ils ont caché leurs papiers.</p>
        <p>Frank se rend si intelligible, que nos enfans <pb n="118" xml:id="p118"/> saisissent le sens de tous ses gestes : ils se regardent étonnés, et se promettent de prendre bien garde à ce qu’ils diront réciproquement, même quand ils se croiront seuls. Frank leur témoigne toujours le même désir de les obliger. Il les mène à leur chambre. Là, ils écrivent de nouveau à Gervais ; et, pendant ce temps, Frank leur fait signe qu’il va porter des provisions aux prisonniers qui sont dans la grande tour. Il disparait, revient, prend la lettre pour Gervais, et se retire en promettant de la rendre à son adresse. Nos enfans, enchantés de l’heureuse issue d’une aventure dont les suites leur semblaient si redoutables, se remettent dans leurs lits, et ronflent comme de petites marmottes, jusqu’à près de midi.</p>
        <p>À cette heure, ils entendent frapper à grands coups à leur porte ; c’est Roland qui les réveille : eh ! allons donc, petits paresseux ! il y a trois heures que madame vous demande.</p>
        <p><pb n="119" xml:id="p119"/> Madame ! ce mot les effraie : ils sentent bien qu’ils vont avoir une explication et une querelle à souffrir pour la lettre qu’on leur a dérobée. Eh vîte, ils passent leurs petits vêtemens, et les voilà qui descendent, plus morts que vifs, chez madame, qui leur semble un juge redoutable ; mais au lieu de lire sur son front la colère et la férocité, ils y trouvent le calme et la sérénité, ce qui leur fait penser que cette méchante femme a le projet de dissimuler son indignation. En effet, elle leur dit doucement, en leur montrant la fatale lettre : Approchez, mes enfans. Votre méchante ennemie, cette furie acharnée après vous, veut vous prouver que vous l’avez mal jugée, et qu’elle ne mérite pas les épithètes odieuses dont vous la gratifiez. Dites-moi seulement à qui vous écriviez cette lettre ? – À un de nos protecteurs d’Olival, madame. – Il est donc dans ce village ? – Il ne doit plus y être. – Qui vous l’a dit ? – Nous le supposons. <pb n="120" xml:id="p120"/> – C’est Gervais, n’est-ce pas ? – Oui, ce peut bien être Gervais. – Eh bien, apprenez que cet homme que vous engagiez à me trahir, est maintenant en mon pouvoir. – Grands Dieux ! – Oui, il est dans mes cachots. Quand à voire digne confident, celui que vous employez pour lui rendre vos messages et vous rapporter les siens, il ne vous servira pas ; car je l’ai chassé ce matin. – Quoi, ce pauvre ! – Hein ! ce pauvre ! – Ce pauvre homme qui avait tant d’amitié pour nous ! – Justement : il ira vous la témoigner ailleurs. Il lui est défendu d’approcher de ce village, et je vais y établir la plus grande surveillance pour qu’on y saisisse tous ceux qui seraient tentés de s’opposer à mes projets. – Et Gervais est arrêté ! – Il l’est. – Ah, notre bon père ! nous causons ton malheur !</p>
        <p>Les deux enfans se mettent à pleurer, à sangloter ensemble. La scélérate châtelaine les regarde avec une sorte de jouissance ; puis, feignant de se radoucir, elle <pb n="121" xml:id="p121"/> leur prend les mains : Mes enfans, leur dit-elle, il est perdu si vous résistez à mes vœux ; il est sauvé dans l’instant, si vous m’indiquez le lieu où sont cachés vos papiers. – Madame ! – Point de milieu : choisissez ! – Madame ! au moins faites-nous parler à ce digne ami de notre enfance ! – Je ne puis, je ne dois pas même vous accorder cette faveur. Dites un mot, et vous êtes libres avec Gervais ! – O mon Dieu ! inspire-nous ! – Oui, de la confiance et de la docilité. – Et quand vous sauriez où sont ces papiers qui vous semblent si précieux, votre dessein serait donc de vous en emparer ! – Je me flatte que je les tiendrais de votre main. – Impossible ! – Vous préférez donc laisser votre ami dans les fers ? – Et vous vous vantez d’être humaine ! et vous osez dire que nous vous avons mal jugée, quand vous faites trois infortunés pour nous, l’hôte qui a donné l’hospitalité à Gervais, ce digne Gervais, et notre bon confident !</p>
        <p><pb n="122" xml:id="p122"/> La châtelaine se lève, fixe nos enfans, et leur dit en passant dans une autre pièce ; Je vous laisse un moment, une demi-heure seulement, pour prendre un parti. Je reviendrai alors, et j’embrasserai mes deux amis, ou je punirai deux enfans ingrats, Gervais, tous ceux qui osent les protéger contre moi.</p>
        <p>Elle sort, et laisse Achille et Bénédit en proie à la plus vive douleur. Cependant, comme ils se rappellent l’avis que Frank leur a donné, comme ils savent qu’on les espionne, qu’on les écoute, ils se parlent bas, et gémissent sur leur triste sort, Gervais arrêté, Frank, ce bon Frank, chassé du château pour leur avoir témoigné tant d’intérêt ! Quelle douleur ! que feront-ils ces pauvres enfans ? céderont-ils à leur ennemie ? lui abandonneront-ils ces manuscrits importans qu’elle réclame ? Oh oui, ils en seraient capables, si on leur rendait leur vieil ami ; eh bien, dégagés de toute prétention à la fortune, ils vivraient <pb n="123" xml:id="p123"/> tranquilles, et ne craindraient plus les persécutions des hommes ! Peu s’en faut qu’ils ne prennent le parti de tout avouer la châtelaine. Ils vont s’y décider ; nais une porte s’ouvre, on entre. C’est Frank, Frank lui-même ; ô prodige ! il marche sur la pointe du pied, il regarde s’il n’est pas suivi, il s’approche des enfans., leur montre une lettre, et leur fait comprendre que c’est la réponse de Gervais ; que tout a réussi. Quelle surprise pour nos petits amis ! Ils n’ont pas le tems d’interroger plus long-tems leur fidèle agent : celui-ci se retire en leur faisant signe de le suivre au bosquet du parc.</p>
        <p>Ils ne le peuvent, la châtelaine revient : elle fait briller aux yeux des enfans une bourse d’or, des bijoux précieux : elle leur demande leur réponse. Bénédit, plus tranquille, lui dit : Si Gervais est renfermé ici, madame, comme il n’a commis aucun crime, nous nous en rapportons à votre justice pour ne point <pb n="124" xml:id="p124"/> persécuter l’innocent : quant à nous, quelque vengeance que vous nous prépariez, nous sommes résolus à tout souffrir, plutôt que de vous révéler notre secret. Voilà notre dernier mot.</p>
        <p>Il sort avec son frère, et laisse la méchante femme pétrifiée, outrée de fureur. Ils l’entendent sonner, et s’écrier Que Roland vienne ici sur-le-champ.</p>
        <p>Nos deux enfans courent au jardin, s’enfoncent dans plusieurs bosquets ; et quand ils sont bien sûrs de n’être point remarqués, ils vont droit à l’hermitage, où les attend leur bon ami Franck. D’abord celui – ci leur remet la lettre de Servais. Elle est conçue en ces termes :</p>
        <p>« Pauvres enfans ! que je vous plains », d’être tombés au pouvoir de la plus » détestable des femmes ! Votre agent » m’a trouvé à la même place d’hier ; il » m’a remis votre lettre, qui m’a fait » verser bien des larmes. Celle mégère ! j) elle veut avoir vos papiers ! Quel est <pb n="125" xml:id="p125"/> donc le mystère qu’ils contiennent ? Si vous en aviez cru mes conseils et man expérience, il y a long-tems que nous connaîtrions le secret de ce paquet étonnant. Quant à votre délivrance, je ne puis tien, mes amis ; c’est à vous à attendre tout du tems et du zèle de l’excellent homme qui s’intéresse à vous. Moi-même, je pars sur-le-champ ; je quitte ces lieux, où ma liberté serait compromise. Sa perte ne me coûterait rien sans doute puisqu’elle me rapprocherait de vous ; mais je vous serais moins utile. Adieu ; je retourne à Olival ; là, j’assemblerai les notables, et nous verrons à prendre un parti. M. le curé, Marguerite, père Simon, toute ma famille se désolent : puissent-ils vous revoir bientôt ! »</p>
        <p>Frank fait signe à nos enfans, qu’après lui avoir remis cette lettre, Gervais ‘est retiré, et qu’il l’a vu même au loin sans la campagne, où il ne lui est arrivé <pb n="126" xml:id="p126"/> aucun accident. Qu’a donc voulu dire la châtelaine, en prétendant qu’elle tenait chez elle ce bon vieillard ? Quel dommage que Frank ne puisse être interrogé, ni répondre que par signes Comme ils se consultent, Frank tire de sa poche un petit livre qu’il leur montre. Ce livre, Bénédit le prend et l’ouvre : c’est une espèce de petit dictionnaire de mol allemands traduits en français. Franck leur fait comprendre qu’il apprend le français dans ce livre ; mais comme il n’est qu’allemand et français, et non français et allemand, il ne peut y saisir que des mots insignifians, sans qu’un interlocuteur, qui ignore l’allemand, ait la facilité d’y assembler des phrases. Frank est le seul qui trouve le moyen de se faire un peu entendre par-là. Par exemple, il prend du papier, et écrire ces mots, qu’il cherche dans les mots allemands, et qu’il traduits ainsi : Moi ignorer, français, commencer, apprendre.</p>
        <p><pb n="127" xml:id="p127"/> Frank ne peut traduire que des verbes et des substantifs. Il écrit de nouveau : Toi, savoir, vous, malheur. Les enfans comprennent qu’il leur dit qu’il sait us leurs malheurs. Frank continue : Entre, moi, ami, confident, tout, Roland ; c’est-à-dire qu’il est le confident ; Roland, qui ne lui cache aucun des secrets. Il écrit : Ce matin-, savoir, Ire lettre, main, madame : dénoncer, imbécille domestique, faire chasser, comme, confident, votre. Il veut re… : J’ai su, ce matin, que votre lettre était tombée entre les mains de madame ; elle a voulu savoir quel était nommé ici qui vous servait ; pour détourner ses soupçons, je les ai fait tomer sur un autre qu’on a chassé.</p>
        <p>Bénédit est enchanté de ce que ce ‘ave homme peut au moins exprimer, par ce moyen, quelques-unes de ses pensées : comment lui répondre ? Il fait feuilleter tout son dictionnaire allemand, avant que Bénédit pût <pb n="128" xml:id="p128"/> assembler une phrase française, qu’il écrira dans sa langue. Il fait cependant e tendre par signes, que madame s’a vantée d’avoir mis en prison Gervais l’homme que Frank a été trouver si l’avenue : Frank écrit : Mensonge, effrayer, vous. Vous faire, toujours, secret. (C’est un mensonge pour vous effrayer ; gardez toujours votre secret Vous, mettre, prisonniers, clef, sauver, vous. (Si l’on vous met en prison voilà une clef pour en sortir, et vous sauver.)</p>
        <p>En effet, le bon Frank remet à Bénédit une espèce de passe-partout, qui fait tressaillir de joie ce sensible enfant non pour lui, mais pour la pauvre Sophie, qu’il espère délivrer par ce moyen Frank ignore l’intérêt que les fils de Laurence portent à cette infortunée prisonnière, et Bénédit se garde bien de lui témoigner ; car il ne ferait pas l’imprudence de leur confier une clef aussi précieuse. Frank écrit encore : Vous, <pb n="129" xml:id="p129"/> mettre, prisonniers, suivre, toujours, gauche. Les enfans n’ont pas le tems de s’expliquer ces mois nouveaux : un bruit de gens qui marchent, qu’ils entendent au loin, les avertit de se séparer de Frank. Frank lui-même les quitte, et se sauve a hâte, après leur avoir fait des signes la plus touchante amitié. Les enfans nt seuls, et ils entendent qu’on dit : les a Vous porter leurs pas du côté de l’hermitage.</p>
        <p>Ciel ! ce sont eux qu’on cherche ! Ils bénissent, et Bénédit se hâte de jeter de cacher dans son sein la précieuse f que lui a confiée le bon Frank. En effet, Roland s’approche à la tête de quelques gardes : Suivez-moi, leur dit d’un ton menaçant, petits mutins. – Eh vous me menaciez hier ! Vous ses maintenant à ma disposition. Madame, que vous avez courroucée, madame, dont vous avez lassé la patience et bonté, ne veut plus vous voir ; elle <pb n="130" xml:id="p130"/> m’ordonne de vous conduire dans ses cachots. – Dans ses cachots, Roland ! – Oui, monsieur, dans ses cachots Et vous y resterez jusqu’à ce que vous ayez cédé à ses désirs ; vous m’entendez. – Jamais, jamais ! – Quels petits entêtés ! J’aimerais mieux avoir à combattre tous les preux chevaliers de table ronde, que de faire ployer dl caractères aussi opiniâtres. Allons, marchons.</p>
        <p>Les enfans ne versent pas une larme ils suivent tristement, mais l’œil set le satellite sévère qui les précède ; pleins de confiance en Frank, en 1er utile clef, ils se résignent à tout souffrir, plutôt qu’à céder à la violence.</p>
        <p>Arrivés au château, ils passent ; milieu d’une haie de gardes farouches qui les examinent avec l’air le plus effrayant. Soudain ils entendent le lugubre tintement du tocsin au château : c’est l’usage, lorsque madame charge de fers quelque infortunée <pb n="131" xml:id="p131"/> son funèbre annonce au loin, à tout village, que madame se venge sur de ses ennemis ; et cela, en effrayant bons villageois, les contient dans terreur qu’elle sait leur inspirer sans cesse. Chacun d’eux alors rentre dans maison tristement, et gémit, mais ns le mystère de ses rustiques foyers.</p>
        <p>Madame paraît un moment à une croisée qui donne sur la grande cour. – Enfans, crie-t-elle, il ne tient qu’à vous voler dans mes bras ; vous savez le moyen de calmer ma juste colère ; contez, et je vous serre sur mon cœur.</p>
        <p>Bénédit indigné, la regarde avec mépris, prend son frère par la main ; et sans répondre à cette méchante femme, fixe une voûte sombre qui s’offre à ses yeux, et dit à ses gardes : Est-ce là l’entrée de ces cachots ? nous y descendons avec fermeté.</p>
        <p>Madame entend ces mots ; elle se retire furieuse de sa croisée, et le triste cortège, qui accompagne nos petits <pb n="132" xml:id="p132"/> amis, les fait descendre en effet sous une voûte, et de là dans une espèce de souterrain, où bientôt un escalier tortueux vient arrêter leur marche. Montez, leur dit Roland. – Eh quoi descendre, monter ! Nous serions si bien ici !</p>
        <p>Ils montent plus de deux cents marches, et on les enferme dans une espèce de donjon, qui leur paraît être au sommet de la tour du midi, de cette tour où gémit la malheureuse Sophie. Cette remarque fait battre délicieusement le cœur ; et, infortunés eux-mêmes, ils ne pensent dans un pareil moment qu’à secourir d’autres infortunés.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VIII</head>
        <argument>
          <p>Les mystères du petit donjon.</p>
        </argument>
        <p>Les voilà seuls, ces chers enfans livrés à eux-mêmes, et privés d’une liberté <pb n="133" xml:id="p133"/> dont il faut avouer qu’ils ont bien peu joui dans ce castel infernal. Dès qu’ils se voient débarrassés de leurs surveillans, ils commencent, dans la crainte qui les poursuit toujours d’être environnés là d’espions comme ils l’étaient dans la bibliothèque ; ils commencent, dis-je, par examiner leur triste domicile. Cet examen est bientôt fait ; cet endroit est si petit ! C’est une tourelle ronde, large d’à-peu-près dix pieds dans son diamètre, et dont le mur épais, dénué de tout ornement, est percé de deux créneaux, à travers lesquels on découvre au loin la plus vaste campagne. On monte à tous les étages de cette petite tour, qui est assise sur la plate-forme de la grande tour du midi, par un escalier de pierre pratiqué dans une autre tourelle qui s’élève, comme un contre – fort, dans toute la longueur de ce donjon. Au-dessus est un petit clocher surmonté d’une aiguille. Il n’y a ni renfoncement <pb n="134" xml:id="p134"/> ni armoire dans cette chambre, dont la porte est bien fermée. Nos enfans ne craignent donc point qu’on ne s’y soit caché pour les écouter ; et, sans parler trop haut néanmoins, ils s’entretiennent avec douleur de la bizarrerie de leur étoile, et du nouveau coup qui les accable.</p>
        <p>Vois-tu, dit Achille à son frère, comme cette méchante châtelaine est menteuse ! C’était pour nous effrayer qu’elle nous disait que le bon Gervais était dans ses prisons. Peu s’en est fallu que nous ne convinssions de tout, tant cela nous faisait de la peine ! – C’est égal, va : elle a essayé la douceur ; elle prend aujourd’hui le parti de la sévérité ; rien de tout cela ne nous fera changer de sentiment ; elle ne saura rien. – Oh rien ! – J’aimerais mieux mourir ! – Et moi aussi, vois-tu, plutôt que de céder à la force, aux mauvais traitemens. – Avec tout cela, nous voilà en prison ; et qui sait quand <pb n="135" xml:id="p135"/> nous en sortirons ! – Espérons tout ; n’avons-nous pas notre clef ?-Oui, nous l’avons ; mais Frank, en nous la donnant, croyait peut-être que nous serions enfermés dans le bas du château : ici, vois-tu, il y a bien des portes à ouvrir avant d’arriver à celle qui donne sur les champs ! Eh ! qui sait s’il n’y a pas des postes de gardes, des factionnaires à rencontrer avant de parvenir au dernier tour de serrure ! – Ah ! tu as raison ; mais n’importe. Dès que la nuit sera venue, nous essayerons, n’est-ce pas ? – Ah oui, nous essayerons, mais avec prudence. – Oh ! comme tu dis, avec prudence. Tiens, Bénédit, regarde donc la campagne. Comme c’est beau ! ces plaines d’oliviers, ces champs ensemencés, ces bouquets de bois, hein ? Et nous ne pouvons visiter tout cela ! Voilà là-bas un petit paysan de notre âge, qui travaille dans la campagne : qu’il est heureux ! Il n’est appelé ni aux honneurs, <pb n="136" xml:id="p136"/> ni aux richesses, lui ; mais il est libre ; mais il a son père et sa mère ! Oh ! que nous sommes à plaindre ! – Oui, nous le sommes bien ; mais, malgré tant de maux, Achille, je ne perds pas courage. Quelque chose me dit intérieurement qu’un jour nous serons heureux, el que nos ennemis trembleront à leur tour. Je ne perds pas cet espoir, et il s’accroît à mesure que je prie le Dieu qui ne nous abandonnera pas. – Non, va ; non, il ne nous abandonnera pas ; cela ne peut pas être, ou bien il ne serait pas juste autant que le dit monsieur le curé.</p>
        <p>Nos enfans se consolent ainsi mutuellement, et s’entretiennent paisiblement ensemble. Ils ont tant de sujets à traiter, qu’ils ne cessent de parler. C’est Gervais ; c’est la bonté de Frank ; ce sont les prétentions de la châtelaine sur leurs papiers ; ce sont des conjectures sur ces papiers singuliers ; et puis le mystère qui enveloppe, jusqu’au nom <pb n="137" xml:id="p137"/> de cette châtelaine si cruelle, qui connaît cependant le pélerin blanc. Voilà après le pélerin blanc sur le tapis. Quel est-il ? Pourquoi s’est-il toujours ému à l’aspect des traits des enfans de Laurence ? Enfin, quel est donc ce secret impénétrable que tant de personnages partagent, et qu’aucun ne révèle ? On conçoit que ces sujets inépuisables occuperaient, intrigueraient de grandes personnes : qu’on juge de la manière dont ils piquent la curiosité de nos enfans !</p>
        <p>Vers la moitié du jour, ils entendent qu’on monte leur escalier : on ouvre leur porte ; c’est Roland accompagné de Frank, son confident. Ils apportent quelque légère nourriture à nos jeunes amis. Roland parle allemand à Frank, qui lui répond de même, et feint, à ce qu’il paraît, d’abonder dans son sens, d’entrer dans ses vues. Roland parle durement aux enfans, et Frank affecte la même dureté en leur <pb n="138" xml:id="p138"/> donnant ce qui leur est nécessaire. Rien de tout cela n’étonne Achille ni Bénédit. Ils savent que Frank est bien plus leur ami, qu’il n’est le confident du chef des satellites de la châtelaine Roland et Frank se retirent, et nos petits prisonniers, qui ont tant de motifs de se consoler et de bannir toute crainte, dînent tranquillement ensemble avec le peu d’alimens grossiers qu’on vient de leur servir ; ensuite ils tiennent conseil : Essayeront-ils, dès le soir même, la clef que Frank leur a remise ? ou attendront-ils encore un jour pour endormir la défiance et les soupçons ? Achille est d’avis que le plutôt qu’on peut fuir ses ennemis vaut le mieux, et Bénédit l’approuve. Mais, mon frère, dit-il, est-ce pour nous que nous employerons cette ressource ? Si celle-ci nous échappe, le ciel peut nous en offrir d’autres, au lieu que cette pauvre Sophie. – Je t’entends, Bénédit, et tu as prévenu mes vœux. Elle <pb n="139" xml:id="p139"/> est bien infortunée ! Elle aime Armand, elle en est aimée ! Sauvons-la d’abord ; après cela, nous penserons à nous. – Bien dit, mon frère, embrasse-moi ? Nous sommes bien jumeaux aussi du côté du cœur ! Oui, sauvons cette femme intéressante ! – Sauvons-la. C’est fort bien ; mais où est-elle ? dans cette tour, en bas ; il n’y a pas de doute. – Comment le devines-tu ? – Par la position de ce donjon : eh, tiens, regarde par ce créneau ? Ne vois-tu pas là-bas la plate-forme où nous étions cette nuit, et puis la porte et les grandes fenêtres de la bibliothèque ? Je te dis que nous sommes au-dessus de cette touchante prisonnière. – Comment irons-nous chez elle ? – Par la porte peut-être, et par l’escalier. – Voyons donc, essaie un peu cette clef ? – Je le veux bien. – pourvu qu’on l’ait pas mis des verroux derrière la porte ? – Roland en avait mis en effet ; mais j’ai cru entendre que Frank <pb n="140" xml:id="p140"/> venait de les repousser tout – à – l’heure – Voyons, voyons : ô mon frère voyons vite ?</p>
        <p>Bénédit met avec précaution la clé dans la serrure ; il tourne, et là porte s’ouvre ! Quelle joie pour nos deux enfans, qui sautent, et font des extravagances vraiment comiques. Bientôt la prudence vient contenir la gaieté de Bénédit : Mon frère, dit-il, en voilà assez ; n’allons pas plus loin pour le moment ? Cette expérience suffit pour nous prouver qu’aucune porte ne pourra nous résister ; remettons la suite de nos projets à cette nuit. – Tu as raison à cette nuit donc.</p>
        <p>Bénédit referme doucement la porte et nos jeunes amis, au lieu de pleurer, comme semblerait l’exiger leur situation, se félicitent au contraire de la méchanceté de leur-ennemie, qui en les mettant en prison, leur facilite, sans le savoir, les moyens de la fuir. Quiconque écouterait à leur porte <pb n="141" xml:id="p141"/> serait bien étonné ; au lieu de gémissemens, il entendrait des éclats de rire inextinguibles – et, au bruit qu’ils font, jugerait qu’ils jouent, qu’ils se culbutent, courent l’un sur l’autre, et livrent à tous les exercices des écoliers : c’est ce qu’ils font en effet.</p>
        <p>Cependant, que la nuit tarde à leur impatience ! Elle ne viendra jamais, cette nuit tant désirée ! Le soleil se couche à la fin Les deux frères sont, l’œil fixé sur le ciel, à travers un des créneaux du donjon. Ils calculent arrivée des ombres de la nuit, et bientôt ils sont satisfaits. La plus profonde obscurité enveloppe tous les objets. Nuit favorable, s’écrie Bénédit ! tu vas servir l’humanité et l’amour ; car il ne faut pas douter qu’Armand ne vienne, comme la nuit dernière, soupirer au pied des murs qui renferment celle qu’il adore. Heureux amant ! si le ciel seconde nos projets, tu vas la revoir, ta Sophie ; tu vas être réuni à cette femme <pb n="142" xml:id="p142"/> intéressante ; et sa délivrance, en satisfaisant nos cœurs, commencera à nous venger de la méchante châtelaine, qu’a sans doute de fortes raisons pour retenir sa sœur prisonnière dans son horrible château.</p>
        <p>Ainsi parle Bénédit, à qui le malheur donne de l’énergie ; et son frère, plus étourdi, mais non moins généreux « sensible, s’applaudit aussi du cou que cet événement va porter à ta féroce ennemie. Ainsi ces bons enfans s’occupent du bonheur d’autrui, sa réfléchir qu’ils vont rester sous la domination de la perfide châtelaine ; car il est impossible, et c’est Bénédit qui fait cette réflexion, que trois personne se sauvent à-la-fois, sans risquer d’être découvertes par les factionnaires qui rôdent sans cesse autour du château au surplus, si cela se peut, nos enfans profiteront de ce bonheur ; mais ils n’y pensent pas : c’est la malheureuse Sophie qu’ils vont d’abord délivrer : <pb n="143" xml:id="p143"/> entente ils se fient, pour leur propre délivrance, sur l’amitié, sur le zèle et les sens du bonc Frank.</p>
        <p>Une nouvelle réflexion cependant les entête et les effraye : ils n’ont pas de première ! comment s’engageront-ils dans les longs détours de la forteresse ? comment verront-ils les passages, les portes ; à ouvrir ? Cette idée Les frappe terreur, et abat totalement leur courage en détruisant leurs projets ; il est possible, en effet, quand on ne connait point un château, de se risquer, sans clarté, dans ces chemins obscurs. Quelle douleur pour eux ! ils regardent sans se voir, et sentent en qu’il leur faut remettre l’exécution leur dessein à un autre moment. C’est Frank seul qui peut lever cette difficulté : il faut la lui faire comprendre, lui demander un flambeau : mais ; la se pourra-t-il en présence de Roland ? Peut-être Frank, en qui Roland toute confiance, viendra-t-il seul <pb n="144" xml:id="p144"/> le lendemain. Il faut donc attendre le lendemain, et ne rien précipiter pour mieux réussir !</p>
        <p>Voilà nos jeunes héros qui prennent tristement leur parti, et se jettent côte à côte ; sans se déshabiller, sur un simple matelas qu’on leur a laissé dans un coin de leur sombre donjon. Ils cherchent là à goûter quelques momens repos ; mais c’est en vain, le repos fuit leurs paupières, ils ne peuvent que se plaindre et gémir pendant quelques heures que leur fait entendre le son lugubre de l’horloge du château. À la fin, Bénédit s’apperçoit qu’Achille ronfle, ne l’écoute plus, et Bénédit s’endort à son tour.</p>
        <p>Heureux âge ! telle est l’enfance : elle passe tristement de la tristesse à la joie, de la joie à la douleur, et de la douleur au sommeil doux et paisible de l’innocence !</p>
        <p>Cependant un bruit assez violent le réveille en sursaut ; il semble qu’on <pb n="145" xml:id="p145"/> marche très près d’eux, et ils entendent même des soupirs profonds. Ils écoutent ; et persuadés qu’on a ouvert leur porte, qu’on s’est introduit chez eux, ils osent peine respirer. Ils ne rêvent point, oh à coup sûr ils ne rêvent point ; on marche, et l’air est agité ; des sanglots, des soupirs s’échappent d’une poitrine oppressée ; et ces mots frappent même leur oreille : Cherche, cherche, perfide ! je te défie maintenant de combler mon déshonneur !</p>
        <p>Cette voix est douce ; nos enfans croient la reconnaître : Achille, plus vif, s’écrie : Qui est là ? – Ciel ! s’écrie-t-on, du monde ici ! je suis perdu !</p>
        <p>À l’instant un bruit assez fort se fait entendre et tout disparaît. Achille et Bénédit se lèvent ; ils marchent, ils tâtonnent de tous les côtés, et ne trouvent rien sous leur main. Ils vont tâter de même leur porte qui est bien fermée, et ne laisse aucune apparence <pb n="146" xml:id="p146"/> qu’on l’ait ouverte. Quel est ce prodige ? Par où, comment s’est – on introduit dans leur donjon, dans une chambre étroite, où ils sont bien sûrs de n’avoir remarqué aucune issue ? As-tu reconnu cette voix, dit Bénédit ? – Non, mon frère, répond Achille en tremblant d’effroi. – Eh bien, moi, je crois que c’est celle de la plaintive Sophie. – Attends donc. Oui, ce sont ses accens : oh oui, je me les remets bien à présent. – Comment a-t-elle pu pénétrer en ce lieu ? – Je le devine, moi ; elle sera morte, et c’est son esprit qui revient. – Imbécille ! tu crois aux revenans, toi ? – Dame, explique-moi donc. – Je n’en sais pas plus que toi. Voilà qui est bien extraordinaire. – Oui, bien singulier ! – Bien étrange !</p>
        <p>Les deux frères raisonnent encore sur cet événement ; puis, bien sûrs qu’ils sont seuls, ils se remettent sur leur couchette ; mais l’oreille au guet, l’œil <pb n="147" xml:id="p147"/> fixe, le col tendu, et bien décidés à résister au charme du sommeil. À peine y sont-ils, que le même bruit vient frapper leurs oreilles, et qu’ils entendent de nouveau aller et venir près d’eux. Tandis qu’Achille fourait d’effroi sa tête sous la couverture, s’il en avait une, Bénédit, plus réfléchi, demande tout haut, et d’un ton de voix imposant : Est-ce vous, Sophie ? – Oui, c’est moi, répond Sophie, (car c’est elle en effet) ; êtes-vous là ? – Oui. – N’approchez pas, car vous tomberiez dans un précipice. – Où donc ? dans cette chambre ? – Dans cette chambre. – Et comment y êtes-vous entrée ? Vous allez le savoir.</p>
        <p>À l’instant Sophie tourne une lanterne sourde, et une vive clarté se répand dans le donjon, au milieu duquel nos enfans apperçoivent une excavation formée par une trappe qu’on a soulevée. Ils sont émus ; ils examinent Sophie, dont les traits leur paraissent aussi <pb n="148" xml:id="p148"/> beaux, aussi doux que ceux de sa sœur sont durs et hideux : elle est bien plus jeune qu’elle d’ailleurs, et tout en elle excite l’intérêt et la confiance. Sophie regarde à son tour nos aimables enfans. Qui êtes-vous, leur dit-elle avec l’accent le plus touchant ? Seriez-vous ces enfans sensibles qui, la nuit dernière… ? – C’est nous-mêmes, madame. – Et vous êtes dans les fers ? – Vous voyez ! cette cruelle châtelaine ne nous a pas plus épargnés que sa pauvre sœur. – Femme superbe ! quand donc le ciel te punira-t-il de tant de crimes ? – Mais vous, madame, comment vous êtes-vous introduite dans notre chambre ? Est-ce par ce trou ? – Oui, mes enfans. Vous saurez que ce n’est pas assez pour briser mon cœur de me voir séparée de mon cher Armand, et de gémir chargée de chaînes, il faut encore que le concierge de ce château, l’infâme Roland, ait conçu pour moi une passion brutale qu’il a juré d’assouvir. Ceci n’est pas clair <pb n="149" xml:id="p149"/> pour vous : à votre âge, peut-on concevoir de pareils forfaits ? Voilà plusieurs nuits que, dans la crainte d’être surprise par ce scélérat, je trouve le moyen de monter jusqu’au sommet de ce donjon, en poussant les trappes dont les ouvertures sont pratiquées à chaque plancher. J’ai soin de fermer bien exactement celle qui donne dans ma triste retraite, afin que, s’il y vient, il ne puisse deviner ce que je suis devenue. J’ignore s’il est entré chez moi pendant mon absence merveilleuse ; en tout cas, il me croira au moins magicienne, ou favorisée par quelque bon génie. – Comment ! vous pouvez monter ici ? – Tenez, regardez la mécanique dont je me sers.</p>
        <p>Les enfans apperçoivent en effet une échelle de corde, très-artistement faite, qui est fixée à demeure à leur plancher, et descend deux étages. La première fois, ajoute Sophie, qu’il m’a fallu fixer cette échelle, que j’ai faite moi-même, il m’en a coûté bien des peines, bien <pb n="150" xml:id="p150"/> des travaux. J’ai pensé vingt fois me briser la tête, en grimpant sur des sièges et de vieux meubles amoncelés. Une fois attachée dans la chambre d’ici dessous, dans laquelle on n’entre jamais, je, n’ai plus la moindre peine à parvenir jusqu’en ce lieu, où je me retire. Je préfère tous ces dangers à la perte de ma vertu, qui pourrait succomber aux attaques du plus vil des hommes. Vingt fois cet affreux Roland m’a proposé de me rendre ma liberté ; il m’a même dévoilé ses petits projets en ma faveur, dès que j’aurais cédé à ses désirs. Il ne se propose rien moins que d’égorger sa maîtresse, de s’emparer de son château, et de s’y installer avec moi, qui en deviendrais la souveraine. Jugez, mes enfans, de mon effroi ! Moi, causer la mort de ma sœur ! Elle est bien cruelle envers moi ; mais jamais je n’établirai mon bonheur sur sa ruine. Eh ! puis-je d’ailleurs manquer à la foi que j’ai jurée à mon cher Armand ! <pb n="151" xml:id="p151"/> – Comment, madame, ce sont là les projets de Roland ? Oui, mes enfans, et je crois qu’il y est aidé par un sçélérat comme lui, un nommé Frank, un allemand, son digne confident. – Ah, madame ! s’écrie Achille, ne croyez pas !</p>
        <p>Bénédit interrompt promptement son frère, qui va faire l’éloge de Frank. Voilà de grands monstres, dit Bénédit ! Et madame sait-elle ce qu’est devenu son cher Armand ? – Je l’ignore, mon ami. Sans doute, loin de son amante, il ne sait pas à quels dangers elle est exposée. – Il est ici, madame. – Comment, ici ! – Non dans ce château ; mais, selon toutes les apparences, cet infortuné vient toutes les nuits rôder autour de la grande tour : nous l’y avons apperçu à la lueur des éclairs. – Armand ! grand Dieu ! vous seriez sûrs ! – Très-sûrs ! Il vous a nommée ; il s’est nommé lui-même. ? – Juste ciel ! Armand est là ! là, près de moi, et je <pb n="152" xml:id="p152"/> suis dans les fers ! – Il ne tient qu’à nous de les briser. – Qu’entends-je ! vous pourriez ! – À l’instant même. Vous avez de la lumière ; c’est tout ce que nous desirions, pour vous rendre un service que depuis deux jours nous méditons. – Bons enfans ! serait-il possible ! O Dieu ! c’est toi qui m’as inspirée de revenir dans ce lieu où l’effroi m’avait saisie d’abord, ne m’y trouvant pas seule. Je redescends un étage ; je réfléchis ; je présume que cet asyle est habité par quelque infortuné comme moi ; je m’enhardis à y remonter, et ce sont des libérateurs que j’y rencontre ! Mais comment ferez-vous ? – Ne perdons pas de tems ; la troisième heure de la nuit vient de sonner ; déjà l’aurore annonce son arrivée par un faible crépuscule. Nous n’avons pas le tems de causer ici ; partons. – Anges tutélaires ! – Nous serons libres aussi bientôt ; cela ne peut pas tarder. Rappelez-vous du hameau d’Olival, sur les <pb n="153" xml:id="p153"/> bords de la Durance, et venez nous y voir. – Quoi ! vous seriez d’Olival ! – Ou bien, vous demanderez M. le curé des Blaves ; c’est lui qui nous élève. – Le curé des Blaves ! quels souvenirs ! Mais, qui êtes-vous donc, en fans intéressans ? – Nous vous avons déjà dit que nous ignorons noire naissance ; mais partons. Songez qu’Armand est peut-être là-bas, et qu’un moment peut l’éloigner. Il serait si doux pour nous de vous remettre dans ses bras ! – Armand, Armand ! ô mon Dieu ! protège-nous !</p>
        <p>Bénédit s’empare de la lanterne sourde, et marche devant.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre IX</head>
        <argument>
          <p>Suites funestes d’une bonne action.</p>
        </argument>
        <p>Sophie veut encore parler, faire de nouvelles questions : Achille la conjure de se taire, et de ne pas faire le moindre <pb n="154" xml:id="p154"/> bruit. Toute autre personne que des en fans aurait désiré au moins connaître les aventures de cette belle prisonnière ; elle aurait voulu savoir si sa protégée est digne d’un si grand bienfait ; mais Achille et Bénédit peu curieux des affaires des autres, ne suivaient que l’impulsion de leur cœur sensible : ils trouvaient l’occasion d’obliger, ils la saisissaient sans réflexion comme sans examen ; et quand ils comparaient le malheur d’un étranger avec le leur propre, ils ne calculaient pas lequel des deux ils devaient d’abord soulager. Enfance aimable, humaine, hospitalière ! que vos vertus sont touchantes ! Mais suivons nos jeunes héros.</p>
        <p>Bénédit, je l’ai déjà dit, s’empare de la lanterne sourde, et marche le premier, Sophie est derrière lui, et Achille, pour pouvoir prévenir du danger s’il y a quelque surprise, ferme la marche.</p>
        <p>Je ne dirai point combien de portes il fallait ouvrir avant d’arriver à la plateforme : il suffit de savoir qu’aucune <pb n="155" xml:id="p155"/> serrure ne résista au passe-partout vraiment magique que Frank avait remis à nos enfans. Avant d’entrer sur la plateforme, Bénédit s’arrêta, non qu’il en, tendît du bruit ; aucun factionnaire ne veillait de ce côté ; mais il ne savait plus où il devait aller. La plate-forme le conduisait d’un côté à un poste de soldats, qu’il fallait éviter ; de l’autre, elle-menait à la bibliothèque, et c’était s’exposer à tout, que prétendre la traverser, et descendre dans la cour. Dans cet embarras, Bénédit se rappela les quatre derniers mots que Frank lui avait écrit la veille, avant de le quitter à l’hermitage : il a le papier sur lui, et lit : Suivre toujours mur gauche.</p>
        <p>Il a voulu les avertir apparemment de suivre toujours le mur à gauche ; par conséquent il serait imprudent de quitter la tour et l’escalier dans lequel ils sont encore. Bénédit descend donc toujours à sa gauche, en laissant de côté la plate-forme, Au bas de cet escalier long et <pb n="156" xml:id="p156"/> tortueux, il est saisi d’effroi, en entendant très-distinctement le ronflement de quelqu’un qui dort. Il s’arrête, et remarque bientôt, dans une espèce de niche, un factionnaire livré au plus profond sommeil. Que feront-ils ? passeront-ils outre ? ou bien resteront-ils là ? Le plus sûr est de remonter quelques degrés pour délibérer. Les deux enfans craignent que, si cet homme se réveille, il ne les tue avec sa carabine chargée qui est à côté de lui : c’est la consigne des factionnaires de faire feu sur tous ceux qui s’offrent la nuit à leurs regards. Pendant leur indécision, Sophie emportée par l’amour et par l’espoir de la liberté, dit à Bénédit : Ne vous exposez plus, enfans trop généreux : la vie m’est à charge ; si je la perds, je perds moins que vous. Laissez-moi seule tenter cette aventure, et croyez qu’un jour je vous témoignerai ma reconnaissance.</p>
        <p>Elle dit, et prenant la clef des mains de Bénédit tout étonné, elle disparaît à <pb n="157" xml:id="p157"/> leurs regards. Suivons-la donc, dit Achille.</p>
        <p>Ils vont pour descendre ; mais le factionnaire fait-un mouvement qui annonce qu’il se réveille ; il paraît même se lever, et nos deux enfans effrayés se hâtent de monter par le même escalier, dont, heureusement pour eux, ils ont laissé toutes les portes ouvertes. À moitié chemin, ils s’arrêtent sur la plate-forme, haletant d’inquiétude sur le sort de la belle prisonnière : de là, ils plongent leurs regards dans la campagne, et restent agréablement surpris en reconnaissant, à ses vêtemens et à sa démarche, Sophie qui aborde un particulier, Armand pans doute : ils se serrent dans les bras l’un de l’autre ; puis fuyant à travers champs, ils disparaissent sans qu’il leur arrive aucun accident. Elle est sauvée, dit Bénédit. – Oui, elle l’est, répond en soupirant Achille, et nous n’avons pas osé la suivre ! – Je l’aurais bien tenté, moi : c’est toi qui n’as pas voulu. <pb n="158" xml:id="p158"/> – Nous aurons notre tour ; ne t’inquiète point. – Qu’allons-nous faire à présent ? – Rentrer chez nous, et attendre tout du zèle de Frank. – Qui sera fâché contre nous peut-être ? – Nous l’appaiserons. – Quand il nous demandera sa clef ? – Tu me laisseras lui expliquer l’usage que nous en avons fait. – Maudit soit le vilain factionnaire qui s’est réveillé ! Sans lui, nous partions. – Allons, allons, retournons au donjon.</p>
        <p>Bénédit prend Achille par la main, et tous deux regagnent leur triste domicile, dont ils poussent la porte, qui ne se referme qu’à un tour, ainsi qu’on doit bien le présumer. Le jour commence à paraître ; ils distinguent les objets, et s’empressent d’arracher l’échelle de corde de Sophie, et de refermer leur trappe, qu’elle avait soulevée et dérangée. Quand toutes les preuves de la visite que leur a faite Sophie sont détruites, ils attendent, non sans une vive inquiétude, les suites <pb n="159" xml:id="p159"/> ne doit avoir cet événement. Laissons voyager Sophie et Armand, deux amans intéressans que nous retrouvons sans doute. Un jour ; et voyons ce que vont devenir nos deux enfans, qui depuis qu’ils sont dans ce château, n’ont fait que des imprudences.</p>
        <p>Au petit jour, ils ne tardent pas à entendre sonner l’alarme. Le bruit des : cors qui rallient les gardes de la forteresse, le son funèbre du beffroi se mariant aux tintemens lugubres du tocsin, tout annonce que le château est livré au plus grand désordre. On va, on vient, on court ; ils entendent des cris, des exclamations, et ils tremblent ! Enfin on ouvre leur porte, et c’est Frank qui s’offre à leurs regards ; nais non plus ce Frank si doux, si Humain, si compatissant. Il est pâle, défait, et la fureur étincèle dans ses yeux menaçans. Nos deux enfans tombent à ses genoux, et le supplient de leur pardonner et de taire leur secret, <pb n="160" xml:id="p160"/> car ils voient bien qu’il les soupçonne de la fuite de Sophie, qui cause tout ce désordre. Frank est un moment inflexible : il leur demande la clef qu’il a donnée : les enfans font signe qu’ils ne l’ont plus ; il paraît leur faire des reproches sévères ; enfin leurs larmes, leurs prières, leur attitude suppliante, tout l’attendrit : il les prend dans ses bras, les embrasse, et leur proteste qu’il ne leur sera fait aucun mal. Il les quitte ensuite, et referme soigneusement toutes les portes, ensorte qu’il n’existe plus aucune trace de leur complicité avec Sophie, qui est connue de Frank seul.</p>
        <p>Les enfans se rassurent, se consolent ; et, voyant, entendant du moins le tumulte, l’agitation générale, ils s’applaudissent d’avoir sauvé une infortunée, sans qu’il y ait aucun danger pour eux. Quelques heures après, ils entendent beaucoup de tapage dans la chambre du donjon, qui est au-dessous d’eux, et, se couchant sur le parquet, ils prêtent <pb n="161" xml:id="p161"/> pareille à travers les joints de la trappe leur plancher, et reconnaissent bien : la voix de madame, ainsi que celle Roland. Voyons quelle est la conversation de ces deux êtres méprisables.</p>
        <p>MADAME.</p>
        <p>Me persuaderez-vous, Roland, que cette fille était sorcière ? cela peut-il entrer dans l’esprit de quelqu’un de raisonnable ?</p>
        <p>ROLAND.</p>
        <p>Ma foi, madame, j’ai souvent été tenté de le croire. Quelquefois je suis entré, au milieu de la nuit, dans son appartement, pour veiller à sa sûreté à sa santé ; eh bien, je ne l’y ai pas trouvée, et pourtant j’étais bien sûr qu’elle devait y être.</p>
        <p>MADAME.</p>
        <p>Quel conte me faites-vous là ! Ne voyez-vous pas ces trappes ouvertes à même deux planchers ? Elle aura trouvé le cret de les soulever et de monter jusqu’ici.</p>
        <p><pb n="162" xml:id="p162"/> ROLAND.</p>
        <p>Comment, et dans quelle intention ?</p>
        <p>MADAME.</p>
        <p>Je l’ignore ; mais enfin, qui a pu lui faciliter les moyens de s’échapper. Je ne sais ; mais votre allemand m’est bien suspect !</p>
        <p>ROLAND.</p>
        <p>Frank ? oh, j’en suis sûr comme de moi-même.</p>
        <p>MADAME.</p>
        <p>Cet homme a des clefs de tout, il va par-tout : il aurait fait évader Sophie car il faut bien que quelqu’un l’ait aidée dans cette entreprise.</p>
        <p>ROLAND.</p>
        <p>Je vous réponds de Frank.</p>
        <p>MADAME.</p>
        <p>Je suis furieuse, outrée contre tout le monde, contre ce Frank, ne vous en déplaise, que vous avez pris malgré moi à votre service, et dont personne <pb n="163" xml:id="p163"/> ne comprend la langue barbare. Je veux qu’il sorte, entendez-vous ? je vous ordonne de le chasser.</p>
        <p>ROLAND.</p>
        <p>Mais, madame !</p>
        <p>MADAME</p>
        <p>Pas de réplique. Est-on plus malheureuse que moi ! Perdre le fruit de ma vengeance, voir Sophie réunie peut-être à cet Armand que j’abhorre à présent autant que je l’ai adoré ! et l’on me persuadera que personne n’a trempé dans ce lâche complot ? Je veux qu’on interroge tout le monde, et qu’on pusse sur le moindre soupçon. Vous ne savez pas à quel point je regrette la proie qui vient de m’échapper !</p>
        <p>ROLAND.</p>
        <p>Madame ne soupçonnera jamais non plus combien je suis désespéré de la perte de Sophie !</p>
        <p>L’astucieux Roland avait bien raison témoigner ses regrets. Les enfans <pb n="164" xml:id="p164"/> seuls et Frank savaient à quel degré, dans quel but il s’intéressait tant à l’infortunée prisonnière. Achille et Benédit n’entendirent bientôt plus rien. Tout monde parut sortir de la pièce, et silence revint l’habiter de nouveau. Quelques momens après, on vint chercher nos enfans pour les interroger, ce fut madame elle-même qui se charge de ce soin. Elle leur demanda s’ils savaient qu’il y eût une prisonnière dans leur tour, s’ils avaient entendu du bruit pendant la nuit, en un mot, s’ils avaient favorisé l’évasion de Sophie ?</p>
        <p>À toutes ces questions les enfans répondirent toujours par la négative, ils jouèrent l’étonnement avec tant de vérité, que la châtelaine égarée, hors d’elle-même, ne les soupçonna nullement, et les renvoya à leur donjon où ils se félicitèrent de nouveau du succès de leur entreprise. On vint les chercher ensuite, sous prétexte de leur accorder la permission de se promener <pb n="165" xml:id="p165"/> sur la plate-forme ; mais en effet dans l’intention de les rendre les témoins d’un spectacle horrible, afin de les effrayer sur la punition de quiconque voit traverser les projets de la châtelaine, soit par négligence, soit à dessein prémédité.</p>
        <p>Dans la grande cour du château, sur nielle plongeaient les yeux de nos pans, ils apperçurent toute la garde âgée sur trois filles. On amena là le malheureux factionnaire qui s’était endormi lorsque Sophie s’était sauvée. Aux autres soldats qui devaient veiller sous l’escalier de la tour, et qui, heureusement pour la belle fugitive et pour les enfans, avaient abandonné leur poste, sont joints à ce misérable, et tous furent aussi-tôt fusillés, après qu’on eut appris tout haut leur crime devant les assistans.</p>
        <p>Cette exécution sanglante fit un mal affreux aux deux fils de Laurence, qui s’accusèrent tout bas de la mort de ces <pb n="166" xml:id="p166"/> infortunés. Ils rentrèrent chez eux, le cœur serré, et sans pouvoir proférer une parole. Qu’on joigne à ce juste sujet de douleur la certitude où ils étaient qu’on allait renvoyer du château Frank leur seul ami, leur unique espoir, l’on concevra l’excès de leur chagrin.</p>
        <p>Pour le redoubler, ils entendirent que des ouvriers étaient occupés à sceller dans les planchers les trappes que Sophie avait soulevées. On vint faire même opération chez eux. On ajouta des verroux énormes, en dehors de leur porte, à la forte serrure qui était déjà ; et lorsque la nuit vint remplacer le jour, ils entendirent qu’on posait des sentinelles à leur porte, de distance en distance dans l’escalier. Il était naturel qu’on prit plus de précautions qu’à l’ordinaire ; ils le sentirent, et firent la triste réflexion que leur fuite maintenant devenait impossible. Peu s’en fallut qu’ils ne regagnassent le service qu’ils avaient rendu <pb n="167" xml:id="p167"/> mais ils se désolèrent surtout de n’avoir pas bravé tous les dangers pour suivre Sophie : elle s’était bien échappée, ils eussent pu se sauver de même, ils eussent eu autant de courage que lette belle infortunée. Il n’y avait qu’un moyen, dit Achille ; c’était de nous emparer de la carabine du factionnaire. – Mais s’il se fût éveillé ! – Nous l’aurions tué. – Un coup de fusil ! cela se serait entendu ; nous étions perdus !</p>
        <p>Enfin, ils étaient plus que jamais chargés de chaînes, et la journée s’était passée sans que personne ne vint leur apporter de la nourriture, leur offrir aucun motif de consolation. Frank, leur ami Frank, n’était pas venu : il était plus sans doute dans le château : cos enfans étaient décidément perdus, ils n’avaient pas prévu tous ces malheurs avant de se livrer au mouvement généreux de leur cœur sensible. Ils passèrent une nuit affreuse à verser <pb n="168" xml:id="p168"/> continuellement des larmes, à gémir, à se désespérer ; et le courage, la fermeté la prudence, tout les abandonna à la fois ! Pauvres orphelins ! qu’avez-vous fait, et quel sort vous est réservé !</p>
        <p>D’heure en heure ils entendaient relever les sentinelles, et cette précaution les faisait frémir, dans la crainte qu’on ne vînt les chercher pour le fusiller comme on avait fait à ces trois malheureux soldats. Le tableau de leur mort cruelle fut toute la nuit devant les yeux des deux frères, et le jour les surprit noyés dans les larmes.</p>
        <p>Le soleil commençait à peine sa carrière, lorsqu’ils virent entrer, qui ? leur ami Frank, qui ferma la porte sur lui, et leur fit signe de parler très-bas pour ne pas être entendus des sentinelles. Il s’assit, tira son dictionnaire de sa poche, prit une plume, de l’encre, du papier, et il s’engagea, entre lui et nos enfans, la conversation suivante :</p>
      </div>
      <div><pb n="169" xml:id="p169"/>
        <head> Chapitre X</head>
        <argument>
          <p>Nouvelles persécutions.</p>
        </argument>
        <p>C’est, comme plusieurs traducteurs, à coups de dictionnaire, que Frank peut parler. Imprudence ! dit-il ; vous faire sauver prisonnière. Moi donner clef, vous tromper moi !</p>
        <p>Les enfans lui expriment leurs regrets, et lui font comprendre qu’ils ont suivi leur cœur. Frank leur écrit : Vous connaître prisonnière ? Les enfans font signe qu’ils ne la connaissent nullement. – FRANK : Vous mentir – Signe qu’ils disent la vérité. – Roland être moi ami, faire rester moi, madame vouloir chasser. Les enfans sont enchantés d’apprendre que Frank va rester par l’appui de Roland, et malgré les ordres de madame ; ils en témoignent leur satisfaction. Frank <pb n="170" xml:id="p170"/> ajoute : Plus sauver vous pouvoir. Veiller vous toujours. Vous être tranquillité.</p>
        <p>Il veut dire, dit Bénédit à son frère, qu’il ne peut plus rien pour nous aider à fuir ; mais qu’il veillera toujours sur nous, et qu’il nous engage à être tranquilles. Quel malheur, interrompt Achille, que nous ne puissions pas l’interroger, apprendre de lui au moins le nom de cette maudite châtelaine ! Voyons, donne-moi donc ce dictionnaire, que j’y cherche au hasard quelques mots français qui puissent exprimer ma question.</p>
        <p>Bénédit prie Frank de lui prêter le dictionnaire. Les deux frères le feuillètent, l’examinent ; mais comme chaque expression y commence toujours par le mot allemand, ils ne peuvent trouver, par exemple, comment on dit un nom dans cette langue. Ils voudraient bien dire à Frank : Apprends-nous le nom de madame ; mais comment lui <pb n="171" xml:id="p171"/> faire entendre cette phrase ? Ils y renoncent, et rendent le livre à leur bon ami, qui continue ainsi sa traduction. On va voir que la phrase suivante dut lui coûter beaucoup de recherches.</p>
        <p>« Roland être furieux ; lui aimer prisonnier. Envoyer gardes dans campagne chercher elle : point trouver, revenir seuls. Moi colère vous avoir tromper moi. Aimer vous toujours, pour avoir connaître Laurence, mère vous.</p>
        <p>Ciel ! s’écrie Bénédit, il a connu notre pauvre mère, Achille ! il a connu Laurence ! Frank continue : Laurence, rendre service moi, avant mourir. Bonne Laurence ! moi croire voir encore ! moi jurer faire bonheur vous enfans, toujours, toujours !</p>
        <p>Bon ami, interrompt Achille : ô mon frère ! quel appui nous avons trouvé dans notre malheur ! Frank écrit encore : Moi dépêcher vite apprendre français, <pb n="172" xml:id="p172"/> pour pouvoir expliquer moi aventures pour vous.</p>
        <p>Bénédit prend le papier, et saisit cette occasion pour faire lire à Frank ces quatre mots que lui-même vient de tracer. Dépêcher vîte apprendre français. Bénédit veut lui dire : Dépêchez-vous donc bien vîte. Frank l’entend, lui fait un signe de tête, et récrit : Suffire tems court : avoir aucun maitre ; Roland vouloir pas. Chasser moi, si Roland voir dictionnaire petit ; cacher moi. Il fait signe qu’il est obligé de-cacher toujours dans sa poche son livre, attendu que Roland ne veut pas qu’il apprenne sa langue. Sur ce que les enfans paraissent étonnés, il répond : Lui avoir projets ; moi savoir ; lui craindre moi indiscrétion. Lui donner argent, moi taire, pouvoir ainsi faire bonheur vous.</p>
        <p>Nos enfans, qui le comprennent facilement, le serrent de nouveau dans leurs bras ; puis Bénédit s’avise d’un moyen assez ingénieux pour lui faire <pb n="173" xml:id="p173"/> une question qu’il ne pourrait exprimer par signes. Il prend toutes les phrases que Frank vient de tracer ; ensuite il en extrait les mots suivans, qui forment un sens en les rapprochant. Vous expliquer nous secrets madame, pour nous savoir ?</p>
        <p>Frank, qui peut s’expliquer ces mots en sa langue, puisqu’il vient de les traduire, paraît très étonné : il regarde les enfans ; puis il écrit : Vous ignorer secrets madame ? (signe de Bénédit qui prouve sa curiosité) ; vous ignorer être parente vous ? Elle est notre parente, s’écrie Bénédit ! Dieu ! quel trait de lumière !…</p>
        <p>Frank va leur donner, autant qu’il le pourra, quelques détails ; mais on entend monter précipitamment dans l’escalier : Frank se lève, serre son livre, ses papiers, tout ce qui lui servait à écrire ; puis, changeant de caractère, il fait un signe aux enfans, comme pour leur dire de le suivre. La personne qui <pb n="174" xml:id="p174"/> montait se présente ; c’est Roland, qui interroge Frank en allemand : celui-ci lui répond de même. Roland fait signe qu’il y consent ; puis il dit à nos jeunes prisonniers : Pourquoi résistez-vous donc : aux offres obligeantes de Frank ? S’il a la bonté de venir vous chercher pour respirer l’air sur la plate-forme, c’est un trait dont vous devez lui savoir gré.</p>
        <p>Achille ouvre de grands yeux ; mais Bénédit plus subtil, répond : Non, nous ne voulons pas. Là, nous voulons être seuls avec nos chagrins que nourrit le triste aspect de cette chambre. – Ah ! vous voulez être seuls ! eh bien, vous le serez, mes petits amis ; j’ai ordre de madame de vous séparer. – De nous séparer ! – Oui, vous allez être enfermés à présent chacun séparément ; et comme tu aimes l’aspect de cette chambre, toi, c’est ton frère que j’emmène. Allons, Achille ; ah ! qu’on me suive.</p>
        <p>Un coup de foudre aurait fait moins <pb n="175" xml:id="p175"/> de révolution à nos enfans. Les séparer ! quelle barbarie ! Ils jettent des cris affreux, ils sont dans les bras l’un de l’autre ; il est impossible de les en arracher. Roland se jette sur eux, et Frank lui-même, obligé sans doute de se contraindre devant son maître, aide Roland s’emparer du turbulent Achille. Il m’est impossible de rendre leur désespoir, leurs cris, leurs larmes, leurs sanglots, ni les malédictions dont ils accablent la femme atroce qui leur porte ce nouveau coup. Achille est enfin arraché du sein de son frère, où il était presque collé ; et dans l’instant une barrière insurmontable s’élève entre eux deux. La porte de Bénédit se referme ; il est seul, et livré au plus violent désespoir.</p>
        <p>Deux jours et deux nuits s’écoulent dans l’horreur de la solitude et des ténèbres pour les deux frères, qui ne r peuvent avoir réciproquement de leurs nouvelles. Déjà ils croient que Frank <pb n="176" xml:id="p176"/> les a abandonnés, et que lui-même a éprouvé quelque malheur. Enfin, Roland vient chercher Bénédit pour la conduire devant madame. Bénédit, s’il écoutait son cœur, accablerait d’injure cette ennemie cruelle ; mais il pense qu’avec de la douceur il parviendra plutôt à l’attendrir. La châtelaine le fait asseoir près d’elle, et Bénédit remarqua que ses yeux sont plus cavés et ses jours plus creuses qu’à l’ordinaire. Enfin, dit-elle, j’espère, Bénédit, que ce jour va finir tes malheurs, et mettre un terme aux rigueurs que tu me fore d’exercer contre toi. Déjà ton frère a cédé à mes vœux, et j’attends de toi la même soumission. – Comment dites-vous, madame ? Que mon frère a cédé à vos vœux ? Comment ? – Oui, il m’a promis de me révéler l’endroit où sont cachés les papiers que je veux avoil’1 il n’attend que ton-consentement. – C’est un piège, madame ; mon frère n’a pu rien promettre de tout cela.</p>
        <p><pb n="177" xml:id="p177"/> La châtelaine pâlit, et continue : Il faut que tu sois bien hardi pour me donner un démenti, quand tout à t’apprendre ici qu’on ne m’offense plus impunément ! Est-ce à mon âge, avec mon caractère, qu’on est obligé en imposer à un enfant, de lui délivrer la vérité ? Je te répète que ton frère, plus docile que toi, consent à ; tout révéler, si tu l’y autorises ; et t’avoue que, peu habituée à me voir contrariée dans mes projets, si tu me refuses, si tu ne secondes pas la bonne volonté de ton frère, je suis capable me porter aux dernières extrémités entre vous deux. – N’accablez que moi, madame ; mais, ménagez mon frère. – C’est sur vous deux que tombera également ma colère. Ainsi, vois, tu aimes Achille, à lui épargner les traitemens rigoureux que je lui ferai partager. – Cela serait bien injuste, puisque vous vous vantez ici de sa docilité, – Point de milieu ; je veux <pb n="178" xml:id="p178"/> être satisfaite, ou me venger. – Eh bien vengez-vous, femme barbare ; car tous vos cruautés, comme vos perfides caresses, ne nous feront point trahir notre secret. – Enfans opiniâtres ! vous êtes bien du sang ennemi qui m’a si long tems outragée ! Oui, vous êtes les dignes fils de Laurence. Tremblez que votre trépas ne me délivre de votre aspect qui m’est insupportable. – À la-bon heure, tuez-nous ; nous ne souffrirez plus ; mais nous aurons pour nous les regrets des honnêtes gens, et les prières du bon pélérin blanc des ruines de Castelli.</p>
        <p>Bénédit avait prononcé ces demie mots avec finesse, parce qu’il avait déjà remarqué que le souvenir de ce pélerin causait un trouble extraordinaire à mauvaise châtelaine. Cette nouvelle citation eut le même succès. Au nom pèlerin, la châtelaine pâlit ; frémit, s’écrie : Eh quoi ! toujours, toujours cet homme qui me suit la nuit dans des <pb n="179" xml:id="p179"/> anges funestes, et que ces petits misérables me rappellent encore dans le jour ! je ne puis, je ne puis verser leur sang, commettre un crime inutile ! Au nom de ta mère, Bénédit, au nom de mère Laurence, dont tu honores la mémoire, donne-moi ces papiers qui sont utiles à mon honneur comme à mon propos ! Tu ne peux deviner le service et tu me rendras, et rien ne pourra me coûter pour t’en prouver ma reconnaissance.</p>
        <p>La mégère avait quitté le ton de menace, pour prendre une attitude suppliante et même vile ; car elle était presque aux genoux de ce jeune enfant inédit lui lança un regard de mépris, s’éloigna, en disant à Roland : Qu’on te ramène au donjon. Tant de courage étonne la châtelaine ; fie dit à demi-voix : C’est le caractère de leur mère ! La fermeté de Bénédit lui en impose ; elle éprouve l’ascendant de l’innocence <pb n="180" xml:id="p180"/> sur le crime, et cachant sa tête dans ses mains, elle passe dans une autre pièce, en s’écriant : Mon père ! ils ont tes vertus !</p>
        <p>Roland reconduit Bénédit à sa fatale prison, et c’est en vain que cet enfant le supplie en route de lui faire voir son frère. Roland est sourd à ses prières, ; il se retire après avoir pris les précautions d’usage pour assurer l’esclavage l’intéressant prisonnier. Bénédit seul livré à ses réflexions, suppose avec ce son qu’Achille a été interrogé comme lui, et que la châtelaine lui aura dit comme à lui, que son frère n’attend que son consentement pour tout révéler. Il tremble qu’Achille ne tombe dans ce piège grossier ; il voudrait le voir, le raffermir, lui faire savoir au moins conduite qu’il doit tenir ; et Frank, seul pourrait lui rendre ce service, Frank ne vient point ! Seraient-ils, hélas ! abandonnés de l’unique ami qu’ils ont dans ce séjour de douleur ! Sa porte s’ouvre <pb n="181" xml:id="p181"/> vers le soir, à ce pauvre Bénédit ; ce n’est point Frank, c’est Fabre, son ancien domestique, qui lui apporte du linge, quelques petits vêtemens utiles. Bénédit veut interroger cet homme dur et grossier sur le sort de son frère, Fabre ne lui répond point et se retire. Bénédit met sur son lit, avec insouciance, les objets qu’on vient de lui laisser. O surprise ! il en sort un billet ! Bénédit le ramasse, et y lit :</p>
        <p>« Enfans intéressans ! ne croyez pas que ceux que vous avez obligés au péril même de vos jours, vous oublient dans votre triste situation. Ils savent maintenant qui vous êtes, et un double intérêt les engage à vous rendre le même service qu’ils tiennent de vous. Quand vous serez libres, ils vous expliqueront cette énigme. Faites donc à la lettre ce qu’on, va vous recommander : Défaites l’échelle de cordes de Sophie, si vous la possédez encore ; formez-en un seul et long cordage, que vous descendrez <pb n="182" xml:id="p182"/> dans la plaine, à minuit précis, pardessus le garde-fou de la plaie-forme de la tour du midi. On y attachera une autre échelle de corde de la longueur convenable, et vous descendrez, par ce moyen, dans les bras des êtres reconnaissans qui vous donnent ces avis. « Dans tous les cas, jetez une lettre avec une pierre, pour faire savoir vos intentions. »</p>
        <p>Que veut dire ce billet ? Est-ce un nouveau piège que la méchante châtelaine tend à nos enfans ? Non ; oh non, cet avis vient de Sophie et d’Armand, on n’en peut pas douter. Ces êtres sensibles ont formé le projet de délivrer à leur tour leurs jeunes libérateurs ; mais dans quel moment vient-il, cet avis précieux ! À l’instant où Bénédit est séparé de son frère, et surveillé plus que jamais. En supposant que Bénédit puisse descendre facilement sur la plate-forme, à l’heure indiquée, profitera-t-il seul du secours qu’on lui promet ? Se <pb n="183" xml:id="p183"/> sauvera-t-il sans Achille ? Non, cela est impossible. Mais voyez quel malheur ! S’ils étaient là tous deux encore dans la même chambre ! ils pourraient se concerter, trouver le moyen de s’échapper. On le leur offre, ce moyen, et ils n’en peuvent pas profiter ! Quel coup du sort ! et comme le bien vous arrive souvent au moment où il ne vous est plus permis d’en jouir !…</p>
        <p>Bénédit fait toutes ces réflexions, et la nuit arrive. Il n’a ni encre ni papier ; il ne peut même faire savoir à ses amis sa triste situation ; il passe une nuit cruelle.</p>
        <p>Ils sont là, se dit-il pendant cette nuit de douleur, Armand et Sophie ; ils sont là, dans la campagne, au pied du château ; ils nous attendent, ou au moins la pierre et la lettre qu’ils me demandent. Quelle est leur inquiétude ? Que pensent-ils de nous ? Et à quels dangers eux-mêmes ne s’exposent-ils pas, s’ils sont surpris par les gardes qu’on a doublés à l’extérieur <pb n="184" xml:id="p184"/> depuis la fuite de Sophie ! O comble du malheur !</p>
        <p>C’est ainsi que Bénédit réfléchit sur la bizarrerie des événemens, et il ne dort point. Hélas ! a-t-il connu les charmes du sommeil depuis son entrée dans cette affreuse forteresse !</p>
        <p>Le jour paraît, et il est encore saisi de crainte que ses amis ne soient arrêtés, lorsqu’il entend les sentinelles se dire avec joie dans son escalier : On les a pris. – Qui ? demande un factionnaire. – Un homme et une femme qui rôdaient cette nuit au pied de nos hautes murailles. On les conduit à madame.</p>
        <p>Cette nouvelle atterre le sensible Bénédit ; il ne doute pas que ces malheureux qu’on a saisis ne soient Armand et Sophie, et il tombe sans connaissance sur le plancher de sa prison ! Personne n’est là pour le secourir ; il va donc mourir, l’infortuné, de douleur et de saisissement ! Mais non, le ciel lui envoie un consolateur bienfaisant, qui le <pb n="185" xml:id="p185"/> rappelle à la vie, à la sécurité. C’est Frank qui entre chez lui, et le relève., le ranime, tout effrayé de son état douloureux. Bénédit ouvre les yeux, reconnaît Frank, et se précipite dans ses bras en jetant un cri de joie A ce cri succèdent des torrens de larmes, et Frank paraît désolé de ne pouvoir apprendre le motif de ce désespoir. Pendant que Frank cherche longuement dans son livre les moyens de s’exprimer, Bénédit lui fait comprendre qu’il est inquiet du sort de deux personnes qu’on vient d’arrêter. Ha ah ! lui répond Frank, après avoir cherché ses mots, être rien ; deux pauvres être égarés ; eux être relâchés. Ah interrompt Bénédit en respirant plus librement, ce ne sont pas eux. Dis-moi, Frank : Point Sophie être ce pauvre ? – Point Sophie, point ; être deux pauvres, moi dire vous !</p>
        <p>Allons, ce sont deux indigens, se dit Bénédit. Mais si c’était des gens envoyés pour nous par Armand !… <pb n="186" xml:id="p186"/> Au surplus, ils sont relâchés. Me voilà plus tranquille sur le sort de mes amis. À présent, occupons-nous de mon frère.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre XI</head>
        <argument>
          <p>Scène nocturne.</p>
        </argument>
        <p>Bénédit va questionner Frank : ce dernier lui remet une lettre : ô bonheur ! elle est d’Achille !</p>
        <p>« On t’a sans doute questionné comme moi, mon cher frère ? La méchante femme m’a fait venir : elle a voulu me faire accroire que tu consentais à lui révéler notre secret. J’ai bien senti que c’était une trahison, et que tu étais incapable d’une telle faiblesse. Quoiqu’étourdi, va, je ne suis pas encore si imprudent que tu le penses ! Je n’ai rien dit, sinon que cela n’était pas possible : elle s’est fâchée, m’a menacé de me <pb n="187" xml:id="p187"/> tuer et toi aussi. Qu’en dis-tu ? N’est-ce pas qu’il vaut mieux nous laisser tuer, que de satisfaire une femme aussi scélérate ? Pour moi, je m’en moque, vois-tu : la vie ne m’était chère qu’à cause de toi. Si tu meurs, je veux mourir aussi, car j’aurais perdu tout ce que je chéris le plus au monde. Tu ne sais pas où ils m’ont fourré ? Dans un vilain cachot souterrain qui est noir, noir, et humide ! Ah !… il doit être bien éloigné de ton donjon, va ; car il est tout proche de cet hermitage qui est dans les jardins ; et là, toutes les nuits on entend aller, venir, se plaindre, gémir : on entrevoit même quelques rayons de clarté, comme qui dirait celle d’un flambeau. Cela fait un bruit et une peur ! Si ce ne sont pas des diables ou des revenans, qu’est-ce donc ? Je voudrais que tu visses cela un seul moment ; je suis sûr que, malgré ta fermeté, tu tremblerais de tout ton corps, comme moi. O, mon Dieu, quand <pb n="188" xml:id="p188"/> finiront donc tant de maux ? Cela fait une bien méchante parente que nous avons là ! Dis-moi ce que tu penses, ce qu’on te fait à toi, et si tu verses autant de larmes sur moi, que j’en répands depuis notre séparation ? Je suis ton frère,</p>
        <p>ACHILLE ».</p>
        <p>Bénédit mouilla cette lettre de ses pleurs, et se hâta d’y répondre. Frank lui donna tout ce qu’il fallait pour cela. Voici la réponse de Bénédit :</p>
        <p>« Mon bon Achille, tu l’as deviné ; oui, la Châtelaine m’a fait le même conte qu’à toi ; mais je n’y ai pas cru, et je te sais gré de m’avoir rendu la même justice que tu mérites. Dans tous les cas, mon ami, ne crois rien de ce qu’on te dira sur moi. Tu me connais ; tu sais que rien ne peut me faire changer de résolution, quand une fois j’en ai pris une ! Fais comme moi, et supportons ensemble les plus grands maux, <pb n="189" xml:id="p189"/> plutôt que de céder aux caprices de notre ennemie. Qu’elle apprenne que des enfans, aigris par le malheur, ont tout autant de courage que les plus. grandes personnes Mais regarde comme nous sommes malheureux ! On m’a fait parvenir un billet qui nous offre-les moyens de nous sauver, et nous n’en pouvons profiter, puisque nous sommes séparés !</p>
        <p>« Je suis désespéré d’apprendre qu’on t’a mis dans un cachot si effrayant ! C’est sans doute pour commencer le supplice qu’on nous prépare. N’importe ; de la fermeté, Achille, et de la patience ! La providence nous favorisera peut-être un jour, au point de nous rendre à nos amis, à nos pères adoptifs ! J’ai toujours cet heureux pressentiment qui ne me quitte pas, et qui me console : qu’il te console aussi ; et n’oublie pas, mon frère, qu’en priant constamment l’Etre – suprême, il ne peut être insensible aux malheurs de <pb n="190" xml:id="p190"/> deux innocentes créatures qui le chérissent et qui l’honorent ! Adieu. »</p>
        <p>BÉNÉDIT.</p>
        <p>Quand Bénédit eut remis cette lettre à Frank, il lui Et entendre qu’il désirerait bien voir et embrasser son frère. Frank le comprit, et lui dit : Moi, obtenir, espérer, permission par Roland. Soir, moi, venir chercher vous. Frank sortit, et sa promesse, ainsi que la lettre d’Achille, tout calma Bénédit ; mais il se ressouvint de ce qu’on lui demandait dans la lettre écrite apparemment par Armand., et rappela Frank : ce bon garçon revint, et Bénédit lui ayant redemandé son écritoire, écrivit ces mots :</p>
        <p>« Je vous devine, amis sensibles et généreux. ; mais je ne puis profiter de vos bienfaits. Mon frère est séparé de moi ; je ne recouvrerai point sans lui ma liberté. Attendez quelques nuits encore : mais surtout prenez garde à trop vous <pb n="191" xml:id="p191"/> exposer sous ces murs hérissés de. surveillans ! »</p>
        <p>Frank se retira tout-à-fait, et Bénédit ; attendit la nuit pour jeter cette lettre dans la campagne, en cas que Sophie et Armand ne fussent pas impatientés de ne point avoir de leurs, nouvelles, et revinssent roder encore au pied de la grande tour. Dès que la nuit eut remplacé le jour Bénédit lia sa lettre à une petite pierre ; mais il ne sut comment, ni à quelle place la lancer. Il rêvait aux, moyens à prendre, lorsque Frank entra chez lui, et lui dit : Moi, avoir permission, vous venir voir frère. Cette heureuse nouvelle fit tressaillir de joie Bénédit, qui mit à la hâte la lettre et la pierre dans sa poche, et suivit ce hon ami. Tous deux passèrent devant les gardes de nuit, qui, lisant un papier signé de Roland, que leur montra Frank, le laissa aller, ainsi que son jeune compagnon. Il leur fallait traverser la plate-forme : là, tandis que Frank <pb n="192" xml:id="p192"/> ouvrait la porte de la bibliothèque, Bénédit saisit le moment où il n’en était pas apperçu, pour jeter vite sa pierre et sa lettre dans la campagne.</p>
        <p>Frank se retourna au bruit, et le malin Bénédit feignit de s’être donné au genou un coup qui le faisait boiter. Frank ne se douta de rien, et lui donna même son bras pour le soutenir pendant le trajet qu’ils allaient faire. Un escalier tortueux les conduisit bientôt à un long souterrain, où, après avoir marché long tems, Frank, qui s’était muni d’un flambeau, ouvrit une petite porte basse, et Bénédit se jeta soudain dans les bras de son frère.</p>
        <p>Exprimer cette douce réunion serait une chose impossible. On se doute en connaissant la tendresse que se sont vouée ces deux frères, des transports de leur joie. Ils se serrent, s’embrassent, s’inondent des larmes de la sensibilité, et recommencent à s’embrasser encore. Le bon Frank lui-même est ému de cette <pb n="193" xml:id="p193"/> scène touchante. Bientôt les deux frères s’asseyent et se mettent à causer de leurs affaires. Ils en ont, ces pauvres enfans, et de bien sérieuses !</p>
        <p>Je ne rapporterai point leur entretien, qui n’apprendrait rien au lecteur : il lui suffira de savoir qu’ils se réconfortèrent mutuellement, et se promirent un courage et une patience au-dessus de tous les coups de la fortune.</p>
        <p>Cependant, au bout d’un moment que Bénédit était dans cette espèce de caveau, le tapage dont avait parlé Achille se fit entendre d’une manière alarmante. Heureusement Frank était avec eux ; ils ne pouvaient céder trop à la peur ; mais c’était un bruit effrayant auprès d’eux ; sur leur tête ; et puis, on voyait à travers les joints de la porte, passer des flambeaux, et l’on pleurait, et l’on poussait de longs gémissemens ! Frank lui-même en parut étonné : le bon Frank n’était pas venu souvent visiter ces demeures <pb n="195" xml:id="p195"/> sombres, et sans doute il n’était pas initié dans tous les mystères du château ; Roland lui en cachait la moitié.</p>
        <p>Frank, interdit, veut s’assurer de la cause de ces effets étonnants : il ouvre la porte, et l’on voit passer une femme échevelée et qui porte une torche allumée. Cette femme s’arrête, fixe nés enfans ; et ces pauvres enfans, ainsi que Frank, reconnaissent, qui, grand Dieu ! la châtelaine elle-même. Cette femme n’a plus ce front altier, cette tenue, cette prudence qu’elle affecta dans la journée, elle est totalement en chemise ; ses cheveux sont hérissés sa bouche est écumante, ses yeux sont fixes et n’ont aucune espèce de mouvement. Elle parait plongée dans la délire de l’égarement, dans la stupeur de l’effroi.</p>
        <p>Frank et ses deux amis se croient perdus, pour avoir passé les ordres ; qu’elle a donnés ; ils vont lui parler implorer leur grâce ; car c’est à son insu 195 que Frank a réuni les deux frères. La châtelaine agite sa torche ; elle fait signe qu’elle va parler ; mais quels sons sortent de sa bouche livide ! Sourds, inarticulés, ils ressemblent aux gémissement des ombres plaintives, et c’est avec peine qu’on distingue ces mots : Oui. Oui, accusez – moi tous. Que l’enfer vomisse ses victimes pour m’accabler ! Je suis parricide ! je suis parricide !</p>
        <p>Quel étonnant discours ! Et c’est à deux en fans, c’est à Frank qu’elle le tient ? ces trois amis sont muets de terreur et d’étonnement. La châtelaine continue : Ah ! ah ! qui m’ôtera donc ce spectre qui m’importune ? C’est ta mère, malheureuse ! Ta mère, oui ; la reconnais-tu ? elle t’appelle parricide, incendiaire ! Elle te montre ce château en cendres, ces ruines que tu as encombrées, ce berceau qui devient la proie des flammes. Oh ! oh ! mes yeux brûlent ! Mes os desséchés sont <pb n="196" xml:id="p196"/> pénétrés de ces flammes dévorantes ; elles consument lentement mon cœur.</p>
        <p>La surprise des enfans et de Frank accroît davantage. Aucun d’eux n’ose adresser la parole à cette insensée qui, loin de témoigner de la colère, parle de choses horribles, et fait entrevoir des forfaits qui font frémir la nature. Elle agite encore sa torche funèbre, et dit, toujours d’une voix sourde ; Ces monstres, ces spectres, comme ils m’examinent ! Vous me regardez, furies des enfers (elle fixe nos trois amis), vous me regardez avec effroi, et vos yeux sont étonnés de voir en moi un monstre qui vous surpasse en rage, en cruauté ! Eh bien oui, j’ai comblé la mesure ! Que dis-je, non, il me reste encore un crime à commettre ! oh, que j’en savoure la douceur ! Ces enfans, que je plonge mes mains dans leur sang, et je goûterai la plus céleste volupté !</p>
        <p><pb n="197" xml:id="p197"/> Ici Bénédit et Achille frémissent involontairement : Frank, qui ne comprend rien à ce que dit sa maîtresse, n’en est pas « moins ému. Cette femme s’écrie : Quel éclat de rire épouvantable ! il a fait trembler la terre ! et de leurs touches écumantes est sorti un torrent de sang et de fumée ! Barbares Euménides., c’est à moi maintenant à prendre votre place, je suis plus coupable que vous !</p>
        <p>Elle dit, et s’avance à pas lents vers nos enfans, qui, saisis d’effroi, se détournent et sortent dans le long souterrain, la laissant, seule errer et tourner dans le cachot d’Achille. Elle en Fait le tour sans se baisser, ni faire un seul geste ; puis elle sort, apperçoit Frank, et s’écrie : O mon père ! vous revoilà, vous ! obligé de mendier votre (existence, sous l’habit d’un pélerin ! Mais pourquoi votre habit ? Il était blanc ! d’où vient qu’il est tout taché de sang ? Dieux ! ce sont mes mains <pb n="198" xml:id="p198"/> qui l’ont mis sur vous, et ce sang ! c’est celui de ma mère venez, venez la voir dans son tombeau ! elle est là, là…</p>
        <p>La châtelaine marche gravement li long du souterrain ; et Frank, ainsi qui les enfans, qui croient seulement sa rat son égarée, n’osent la suivre. Elle me vient sur ses pas, prend en silence h main de Bénédit et l’emmène. Achille et Frank ne peuvent se dispenser de suivre l’enfant, pour lequel ils tremblent !</p>
        <p>La châtelaine, toujours l’œil fixe pâle, arrive, sans lâcher son jeune compagnon, jusqu’à un tombeau couvert Là, ses égaremens redoublent. Elle agita sa torche, elle invoque le ciel, les enfers ; puis découvrant le tombeau, elle y plonge ses bras, saisit un squelette ou plutôt un amas informe d’ossemens décharnés, dont le cliquetis glace lei sens d’une horreur insurmontable : elle baise ces ossemens ; et s’écrie : m4 mère ! ma mère ! reviens à la vie ! c’est <pb n="199" xml:id="p199"/> ! La fille, c’est ta Julie que tu as tant aimée ! Mais est-ce à moi de profaner tes reliques sacrées ! elles se dressent devant moi ! la chair livide reprend la place sur ces os décharnés, deux yeux étincelans brillent dans cette tête naguères pleine de cavités ! Ombre farouche ! tu me saisis, tu m’entraînes !… pourquoi ouvres-tu les portes de l’éternité ? tu me montres un gouffre de feu ! tu m’y plonges ! Ah ! ah ! je… je brûle.</p>
        <p>À ces mots, elle se sauve avec sa torche, monte des degrés, ouvre une porte qui crie sur ses gonds et se ferme derrière elle ; puis elle disparaît ; mais on l’entend sur la voûte, sur les planchers tes cachots, faire le même train, et glousser les mêmes cris.</p>
        <p>Cependant nos enfans et leur conducteur sont restés dans la plus profonde obscurité ; et l’idée du squelette, des morts, des enfers, tout ce qu’ils ont vu est bien propre à les glacer de <pb n="200" xml:id="p200"/> terreur. Ils ignorent les effets effrayant du somnambulisme : ils ne savent point que la châtelaine est atteinte de cette funeste maladie ; que, toutes les nuits, elle descend seule dans ces souterrains, et veille, quoique réellement elle soit plongée dans le plus profond sommeil Alors l’idée de ses crimes la poursuit elle a des visions, et ne reconnaît personne : ses remords la déchirent dans ce lieux funèbres ; et, quand elle s’est livré à tous les genres d’extravagances, elle rentre chez elle, où elle se remet a lit, dans la crainte que ses femmes, que ses domestiques ne pénètrent ses secrets (car elle sait qu’elle est somnambule) : elle couche dans un appartement écarté, près des routes qui conduisent au souterrain, et ne souffre personne près d’elle : nous saurons par la suite les motifs de cette funeste maladie, premier effet des justes vengeances que le ciel exerçait sur cette femme coupable. Revenons à nos enfans que <pb n="201" xml:id="p201"/> nous devons bien plaindre d’être pouvoir d’un pareil monstre.</p>
        <p>Frank les prit par la main, et les amena au cachot d’Achille. Là, dans la crainte que la châtelaine ne revînt, se hâta, malgré leurs larmes, leurs arrières, de séparer ces deux bons frères, qui n’eurent pas même le temps e causer sur la singulière aventure qui venait de frapper leurs yeux étonnés. Frank reconduisit Bénédit à son donjon, et se retira, persuadé que le lendemain il aurait un orage à essuyer de la part de sa maîtresse.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre XII</head>
        <argument>
          <p>On leur porte le dernier coup.</p>
        </argument>
        <p>Tandis qu’Achille, accablé par la frayeur, tremble au moindre bruit dans son cachot, Bénédit, rentré chez lui, avait des réflexions sur la scène dont il <pb n="202" xml:id="p202"/> vient d’être témoin, et ne peut se rendre compte des motifs de l’égarement de la châtelaine. Une femme seule, la nuit, presque nue, courir des souterrains, une torche à la main ! mais son regard était fixe, ses paroles étaient sourdes, sa voix avait un son caverneux. Elle n’a pas dit un mot aux enfans ; elle ne les a pas même reconnus, non plus que Frank ! qu’est-ce que cela veut dire ? Elle est folle, sans doute ; mai sa folie vient de l’excès de ses crimes ! elle en a avoué une partie avec la dernière imprudence. O ciel ! elle a brûlé un château ! elle a peut-être, ô crime affreux ! sa propre mère serait-elle devenue sa victime ? Elle est la fille du pèlerin blanc, à présent on n’en peut plus douter ! Quel est donc ce pélerin et ce berceau dont elle parle ? ces enfans dans le sang desquels elle aurait tant de plaisir à se baigner ? Bénédit sait que la châtelaine est sa parente : ils sont donc par conséquent, lui et son <pb n="203" xml:id="p203"/> Frère, parens du boit pélerin blanc ? Quelle découverte !</p>
        <p>Mais cette femme, qui ne leur a pas parlé, et qui a fait tant d’imprudences ! Bénédit se perd dans ses conjectures : le tableau repoussant qu’il a eu devant les veux le poursuit pendant le reste de la nuit, et il est livré à une agitation excessive. C’est trop, en effet, c’est trop de coups à-la-fois pour des enfans l’un âge si tendre. Il leur faut l’étourderie naturelle à cet âge, et tout le courage dont ils sont pourvus, pour n’y pas succomber. À la fin, accablé de fatigue et de douleur, Bénédit s’endort profondément, et le soleil a rempli près de la moitié de sa carrière, lorsqu’il ne réveille.</p>
        <p>Pendant ce tems, le pauvre Frank a tout conté à Roland, de qui il avait obtenu., la veille, quoique avec peine, la permission de réunir un moment les enfans. Frank n’a pu comprendre ce qu’a dit la châtelaine, dans son délire ; <pb n="204" xml:id="p204"/> mais il a bien vu qu’elle était dans un état extraordinaire. Roland lui apprend que sa maîtresse est somnambule, et que, depuis quelque temps surtout, ces accès de folie, qui étaient rares autrefois, sont plus fréquens et plus dangereux. Il ajoute que lui-même en a été témoin, et qu’il n’a pas pensé à cet inconvénient lorsqu’il a permis que Bénédit vît son frère, surtout au milieu de la nuit, moment où il devait appréhender les courses vagabondes de madame. Au surplus, il assure Frank que cette femme insensée n’a pu le reconnaître, ni lui, ni les enfans, et il lui défend, de parler à madame de ce qu’il a vu, s’il ne veut être renvoyer sur le-champ.</p>
        <p>Frank, rassuré par cette explication, monte chez Bénédit, et fait tant par ses signes et ses mots pris dans son dictionnaire, qu’il lui fait comprendre le genre de maladie de la châtelaine, maladie dont Bénédit n’avait aucune idée <pb n="205" xml:id="p205"/> et qui ; le surprend étrangement. Frank lui apprend en même temps que le jeune Achille est malade. Tant de maux ont altéré sa santé, et, s’il n’y a pas de danger pour ses jours, il est au moins gravement indisposé. Surcroît de chagrin pour le sensible Bénédit ! Il demande à parler à madame. Frank lui apprend que madame est absente pour un jour ou deux, qu’il ne peut la voir, et que, pendant l’absence de la maîtresse, c’est Roland qui dirige tout au château. Bénédit conjure Frank de le mener auprès de son frère. Frank, qui ne peut prendre cela sur lui, sort pour en prévenir Roland ; comme il a beaucoup de crédit sur l’esprit de cet homme farouche, il obtient aisément son agrément pour conduire Bénédit au cachot d’Achille : et voilà nos deux enfans encore une fois ensemble.</p>
        <p>Achille est en effet incommodé ; mais les symptômes fâcheux qui faisaient craindre une maladie ont disparu, et il <pb n="206" xml:id="p206"/> n’est seulement que très-faible. Quelle est touchante la conversation de ces bons en fans ! que de réflexions ils font sur leur situation, sur la châtelaine, sur le pèlerin blanc ! C’est l’entretien de deux sages, de deux philosophes ; on aurait peine à croire à leur raison, à leur sagesse, à leur prévoyance : rien ne leur échappe, et le malheur a avancé leur expérience de dix années.</p>
        <p>Ils passèrent ensemble toute cette nuit, la journée du lendemain, et la nuit suivante. Vers le quart du second jour, Frank vint les avertir que madame était revenue, et il les engagea à se séparer sur-le-champ. Ce ne fait pas sans peine qu’ils obéirent ; mais il le fallait ; et d’ailleurs ils avaient passé des momens assez doux pour en garder des souvenirs consolans. Achille se portait beaucoup mieux, Bénédit le quitta sans conserver d’inquiétude sur sa santé, et il suivit Frank, qui le ramena à sort triste donjon. En traversant cependant <pb n="207" xml:id="p207"/> la plate-forme qui conduisait à la tour du midi, Bénédit apperçut un cerf-volant que des en fans avaient sans doute levé, et qui s’était perdu là. Un pressentiment heureux lui fit ramasser ce cerf-volant, qu’il emporta chez lui, sans que Frank s’y opposât. Enfermé dans sa chambre, Bénédit examine cet objet, fait avec différens papiers d’impression collés les uns au bout des autres. il lit machinalement les pages d’un livre, qui a été déchiré pour former sans doute le cerf-volant, et reste frappé d’étonnement, en voyant qu’elles ont quelque rapport avec sa situation : il y avait, et cela paraissait appartenir à quelque roman, ou conte des fées :</p>
        <p>« Le bel enfant était enfermé dans la haute tour : un génie bienfaisant lui fit entendre ces mots : Si tu peux aller gagner l’hermitage merveilleux, ton père et ta mère t’attendront à la brèche du mur qui ceint le parc de la princesse. Là, tu trouveras tout ce qu’il <pb n="208" xml:id="p208"/> faudra pour te sauver ! Le bel enfant s’y rendit à minuit, et tomba en effet dans les bras des auteurs de ses jours, qui le comblèrent de caresses, heureux de pouvoir le soustraire aux embûches de la méchante magicienne. Depuis ce temps, etc. »</p>
        <p>Le reste était insignifiant ; mais on avait eu le soin de souligner la phrase que je viens de citer, et cela pour fixer apparemment l’attention. Bénédit, malgré toute son intelligence, n’aurait peut-être pas deviné que cela le concernait, si en tournant, si en examinant de nouveau la machine, il n’eût remarqué qu’on y avait écrit à la main ces mots détachés : Toutes les nuits je gémis. O tour-énorme ! lu renfermes l’innocence ! Il faut bien lire pour sentir. Je leur dois mon bonheur. C’est moi qu’on a sauvée !</p>
        <p>Ces derniers mots éclairèrent Bénédit, il comprit que cet avis venait-de Sophie, et qu’il y avait un grand sens, <pb n="209" xml:id="p209"/> renfermé dans les mots dû génie : qui-parlait au bel enfant. Voilà, se dit-il, ce dont on a voulu nous prévenir : s’il nous est possible de nous rendre à l’hermitage du parc, qui est voisin du mur de clôture, nous y trouverons quelque part Armand ou Sophie, ou Leurs agens fidèles, qui briseront nos fers. O, mon Dieu ! et nous sommes, sous les verroux !</p>
        <p>Bénédit déchira le cerf-volant, dans la crainte qu’on ne devinât l’avis qu’il renfermait., quoique cela fût néanmoins très vague pour ceux des habitans du château qui l’auraient trouvé sur la plate-forme. Il n’en conserva rien, et rêva aux moyens de parvenir jusqu’à cet hermitage, qu’on disait merveilleux en effet. Demander à Frank la permission de se promener une heure dans le parc, on pourrait l’accorder, mais non à minuit, heure prescrite pour le rendez-vous. Comment donc faire ?</p>
        <p>Il était plongé dans ses, réflexions, <pb n="210" xml:id="p210"/> lorsque le farouche Roland vint le chercher pour le conduire chez madame. Il suit en tremblant le sévère concierge, et le premier objet qu’il apperçoit en entrant chez la châtelaine, c’est son-frère Achille, qui saute soudain à son col. Après quelques momens d’effusion que veut bien souffrir la méchante châtelaine, elle leur ordonne de se taire, et de l’écouter tranquillement : Vous avez lassé ma patience, leur dit-elle, et votre opiniâtreté ne laisse plus de bornes à ma vengeance. J’ai tout essayé sur vous, égards, soins., tendresse., bons procédés, rigueurs, prières, mauvais traitemens ; rien n’a pu vous forcer à céder à mes vœux ! Je viens de voir M. l’abbé Durand, j’ai visité Gervais, je leur ai dit les motifs qui me font rechercher ces papiers précieux que vous me célez. Ils les ont trouvés légitimes, ces motifs puissans ; mais ils ignorent comme moi ce que vous avez fait de ces précieux manuscrits ! Je ne <pb n="211" xml:id="p211"/> dis plus qu’un mot, et c’est à vous de le peser. Il faut que je sois satisfaite à tout prix ; m’entendez-vous bien ? Si je n’ai point ces papiers, qui me deviennent plus importans que jamais, je ne respecterai pas. plus vos jours que votre liberté, et vous êtes morts !</p>
        <p>Les enfans frémissent ; la châtelaine continue : Cette menace vous effraie., je le vois : il ne tient qu’à vous de la rendre nulle. Écoutez, mes enfans ! je veux bien encore entrer avec vous dans quelques détails. Ces papiers, vous ne les avez point décachetés, je le sais, j’en suis sûre à présent : vous vous imaginez peut-être qu’ils renferment votre fortune, votre élévation, votre bonheur en un mot. Vous vous trompez : rien de tout cela n’y est contenu. Ils vous apprendront seulement quels sont vos parens, rien de plus. Quant à la fortune, aux grandeurs que cette découverte pourrait vous faire espérer, ne vous flattez point de les obtenir. Je suis là, moi ; et si <pb n="212" xml:id="p212"/> jusqu’à présent ma puissance a pu nuire aux projets sourds et hostiles que votre mère avait formés contre moi, croyez qu’en supposant que j’eusse la faiblesse de vous rendre la liberté, je saurais vous atteindre ! partout, vous empêcher de faire valoir des droits imaginaires. Rien n’est donc avantageux pour vous dans la conservation de ces papiers : tout au contraire y est précieux pour moi. Ma réputation, ma liberté, ma vie même, tout est compromis par eux, s’ils voient le jour ! Vous devez juger de l’intérêt que je mets à leur possession. Je suis perdue, si vous les gardez ; je suis heureuse, et je fais votre bonheur, si vous me les cédez ! Concevez-vous maintenant que votre refus puisse me porter à toutes les extrémités ? Ne résistez donc plus à mes-vœux, à mes prières, à mes ordres supérieurs ; et si rien ne vous touche en ma faveur, redoutez au moins les tourmens affreux que je puis vous faire endurer pour arracher de votre bouche l’aveu du <pb n="213" xml:id="p213"/> lieu ou vous avez caché à tous les regards, de ceux même de vos amis d’Olival, ces Papiers funestes pour moi ! Vous ne savez pas, vous ne pouvez pas soupçonner à quel excès leur seule idée me rouble et m’effraie ! Ils m’ôtent le repos des nuits, ils font couler mes armes pendant le jour, et, pour les voir enfin je suis capable de tout. Répondez maintenant ; que dois-je attendre le vous ?</p>
        <p>Rien, madame, répond avec fermeté Bénédit : nous ne nous dessaisirons jamais de ces papiers : tout-ce que-nous pouvons tous promettre, c’est, aussitôt que nous es aurons lus, de brûler ceux qui pourraient vous compromettre, d’ensevelir sans l’oubli les secrets qu’ils nous révéraient sur vous. Voilà notre dernier not. ! – Eh, pensez-vous qu’il puisse ne satisfaire ? Non, non. (Elle se lève agitée.) Il faut que je les aie, et je tes tuerai. (elle se promène à grands pas.) on me force à de nouveaux crimes ! <pb n="214" xml:id="p214"/> Destin cruel ! c’est toi seul qu’on doit accuser ! Je voulais les sauver. Leur mort est donc nécessaire ! Frappez, madame, s’écrie Achille nous sommes faibles et en votre naissance !</p>
        <p>Oui, poursuit la châtelaine, oui vous frapperai, enfans nés pour un malheur, et que j’ai maudits dès votre naissance ! Mais avant, je vous de souffrir : il faudra bien que l’excès tortures vous arrache votre secret ! Vous ne connaissez pas encore tous les sombres cachots que renferme ce château ? Vous ne savez pas quels genres nombreux supplices divers j’y peux infliger à ce qui me bravent ? Vous l’apprendrez, vous les éprouverez ! Écoutez, écoutez, profitez de ce moment de faiblesse me parle encore en votre faveur ; je donne vingt-quatre heures de réflexion mais au bout de ce tems, plus de délice plus de refus de votre part, ou plus pitié de la mienne ! Demain, quand <pb n="215" xml:id="p215"/> soleil n’éclairera plus les hautes tours dans en château, vous aurez cessé de vivre ! Roland, qu’on les laisse ensemble, jusqu’à cette époque, dans la même prison, que le but de leurs avis mutuels soit le parfaite soumission à ce que j’exige d’eux ! Allez. Elle fait un geste, et Roland emmène s enfans.</p>
        <p>Pour l’intelligence de ces mots de la châtelaine : Qu’on les laisse ensemble ans la même prison, il faut savoir que châtelaine, en ordonnant, quelques jours avant, la séparation de nos enfans avait point prescrit à Roland le lieu où le voulait qu’ils fussent enfermés, chan de leur côté : Roland, concierge du castel, était le maître de choisir les asiles tristes ou gais qu’il donnait aux ennemis, aux amis de sa maîtresse. La châtelaine ignorait donc qu’Achille fût enfermé dans un cachot voisin du lieu où le somnambulisme la conduisait toutes les nuits. En donnant l’ordre de réunir les <pb n="216" xml:id="p216"/> enfans dans la même prison, elle pensait au donjon où elle savait que d’abord on les avait conduits ; mais Roland, qui comme tous les subalternes méchans, outre-passait toujours les fureurs de maîtresse, comprit que c’était dans il cachot bien noir et bien profond qu’il fallait jeter nos infortunés ; en conséquence, il les conduisit dans le funèbre asyle où le pauvre Achille avait déjà gémi seul.</p>
        <p>Là il les enferme à double tour, en leur laissant, comme par charité, un peu d’eau et un morceau de pain ; et il ne les quitte qu’en leur rappelant avec dureté la menace de la châtelaine, et le sort funeste qui les attend le lendemain.</p>
        <p>Pauvres enfans ! quel courage quelle résignation dans cet excès dj malheur ! Ils sont fermes, tranquilles et trouvent une sorte de consolation de se revoir, à mourir ensemble ! Toujours décidés à ne pas céder à la violence, ils préfèrent les souffrances, la destruction <pb n="217" xml:id="p217"/> même à une lâcheté. Ils savent d’ailleurs que le mensonge, la duplicité, tous les vices sont l’apanage de leur féroce ennemie. C’est en vain qu’elle leur représente ces papiers comme inutiles pour eux, importans pour elle seule ; ils ne croient pas un mot de ces détours, et restent bien persuadés au contraire que leur bonheur est renfermé dans ces manuscrits précieux : ils ont donc pris leur parti, et rien ne peut les faire changer. Mais quel caveau humide et noir ! Comment Achille a-t-il pu l’habiter sans mourir ? Aussi sa santé en a-t-elle souffert ! Pauvre Achille ! pauvre Bénédit ! quel sort vous réserve-t-on après tant de souffrances ?</p>
        <p>Leur ami ne peut les abandonner dans cette cruelle extrémité : le bon Frank vient les voir furtivement : il n’a pas besoin de les consoler ; leur œil est sec ; ils se roidissent contre les coups du sort, et attendent tranquillement le dernier qui les délivrera de tous leurs <pb n="218" xml:id="p218"/> maux. Frank ne peut pas s’exprimer clairement ; mais il leur fait entendre qu’il a tout appris, et que le danger est imminent pour eux. Frank ne voit aucun moyen de les y soustraire. Il serait perdu, s’il leur procurait les moyens de s’évader dans cette occasion. Il est espionné lui-même ; et Roland, qui a remarqué l’intérêt qu’il porte aux enfans, commence à se défier de lui, à le soupçonner de vouloir les servir : il n’a qu’un moment à rester avec eux, et il l’emploie en caresses, en protestations d’amitié et d’un zèle, hélas ! impuissant. Les enfans le supplient, par des signes qu’il comprend, d’aller consoler leurs amis d’Olival, quand leur Achille, leur Bénédit ne seront plus ! Ils le remercient des soins qu’il leur a donnés, et le serrent étroitement contre leurs jeunes cœurs. Frank verse des larmes ; il conjure ses petits amis de tout révéler à la barbare femme qui les poursuit, plutôt que de courber leur tête sous ses coups. <pb n="219" xml:id="p219"/> Les enfans sont imperturbables ; ils ne cèdent point à la force, ils mourront ; telle est leur résolution. Frank, désespéré, les quitte enfin, persuadé qu’il ne les reverra plus le lendemain. Hélas ! il a raison ; le pauvre Frank sera en effet séparé d’eux !</p>
        <p>Frank referme avec mystère leur porte, exactement telle qu’elle l’était, et nos deux victimes s’agenouillent pour prier la divine providence qui semble les abandonner. O Laurence ! s’écrient-ils ; ô notre bonne mère ! toi qui gardes si soigneusement notre trésor, toi qui le soustrais à tous les yeux, même à ceux de l’amitié, jette du sein de ta tombe un regard de pitié sur tes pauvres enfans ! Ils vont mourir, ils vont tomber dans tes bras au sein de l’Etre – suprême, où tu reposes sans doute ; ouvre les bien grands ces bras maternels ! Hélas ! tu nous l’avais prédit à tes derniers momens, que nous deviendrions les victimes de ta féroce ennemie ! Elle <pb n="220" xml:id="p220"/> sonne pour nous, cette heure fatale de ta prédiction ! Nous avons hérité de tes malheurs, et leur terme est arrivé pour nous, comme il arriva pour toi sur la route de Lambesc. Notre bonne mère ! demain, à cette heure-ci, nous serons près de toi !</p>
        <p>À ces mots, ils tombent sur la terre t et des torrens de larmes, comprimés jusqu’alors sur leur cœur, s’échappent enfin de leurs yeux. Ils gémissent, ils provoquent le ciel, toute le nature ! et le ciel et la nature sont sourds à leurs cris douloureux.</p>
        <p>Cependant l’obscurité a déjà, depuis plusieurs heures, et sans qu’ils s’en doutent, couvert tout notre hémisphère ; ils vont passer une nuit cruelle, la nuit qui précède le jour d’une mort certaine ! Le bruit d’une personne qui marche dans le souterrain, les tire de l’espèce d’anéantissement dans lequel ils sont plongés. Ces pas précipités, des gémissemens sourds, l’éclat <pb n="221" xml:id="p221"/> d’un flambeau dont la clarté pénètre les joints de leur porte, tout les avertit de l’approche de leur féroce ennemie, plongée dans son délire habituel. Ils pensent qu’elle va passer outre. Non, elle s’arrête à leur porte, elle l’ouvre ! Dieux elle est armée d’un poignard ! A-t-elle sa raison sanguinaire, ou est-elle livrée aux erreurs d’un songe ?</p>
        <p>La châtelaine est moins nue que la veille ; elle tient sa torche d’une main, un poignard de l’autre, et un énorme trousseau de clefs tombe de sa ceinture. Ses yeux sont fixes cependant, et tout annonce qu’elle dort. Achille et Bénédit, immobiles d’effroi, la voient s’avancer gravement vers eux : ils s’écartent ; elle marche toujours droit devant elle, et quand elle est contre le mur, elle y donne plusieurs coups de poignard, en disant : Que je verse enfin le sang de ces enfans ! Les deux frères sortent dans le souterrain : la châtelaine <pb n="222" xml:id="p222"/> se retourne, s’arrête, et ajoute d’un ton de voix sourd et presque inarticulé : N’est-ce pas ici que j’ai vu ces furies de l’enfer qui me lançaient hier des regards si effroyables ? Où sont-elles ? Euménides, venez, venez-vous repaître du sang que ma main vient de répandre. Comme il coule à grands flots ! et que ce spectacle est doux !</p>
        <p>Un sourire amer donne une contraction farouche à ses lèvres, livides : elle sort de ce cachot, qu’elle laisse ouvert, et s’arrête encore, en fixant les enfans, qui sont tremblans à quelques pas d’elle : Elles se reculent, dit-elle, ces furies dont l’œil est flamboyant, elles ont horreur du sang que j’ai versé. C’est celui de deux enfans innocens, de mes jeunes parens. Eh quoi, faut-il que toute ma famille tombe sous mes coups ! Quel geste me fait Tisiphone ? Elle frappe la terre ; un spectre s’élève : ma mère ! ma mère ! <pb n="223" xml:id="p223"/> Elle m’appelle. Julie, Julie, me dit-elle, qu’as-tu fait de ton père ? de tes oncles, de ta sœur ? Ma mère, ils ne sont plus ! Que de serpens autour de moi ! Ils entrent dans mon cœur, ils le déchirent, ils le rongent : ah ! allons, allons-nous réfugier dans le tombeau de nia mère.</p>
        <p>Elle dit, et s’avance lentement vers le tombeau qu’elle a découvert la veille. Il est dans l’état où elle l’a laissé. La châtelaine le fixe, l’examine, et ne peut plus proférer une seule parole : des sanglots, des gémissemens sourds, voilà ce qu’elle fait entendre. Elle paraît si affligée, que le bon cœur de nos enfans en est presque attendri. Au bout d’un moment, la châtelaine dépose dans le tombeau son poignard qu’elle croît ensanglanté : Je le retrouverai demain, dit-elle ; puis elle monte des degrés, comme elle a fait la veille : les enfans, que guide peut-être un heureux pressentiment, la suivent. Elle pousse une <pb n="224" xml:id="p224"/> porte qui s’ouvre, et elle disparaît dans d’autres détours.</p>
        <p>Achille et Bénédit profitant de ce que cette porte est ouverte, entrent dans une chapelle dégradée, où ils sont tout étonnés de voir des croisées sans châssis, et une grande ouverture. Ils regardent, ils examinent : cette ouverture, ô bonheur ! elle donne sur un jardin. Nos enfans réfléchissent, comparent, et tressaillent de joie en s’apperçevant qu’ils sont justement dans l’hermitage du parc. Voilà donc, se disent-ils, la cause de tous les effets merveilleux que Fabre nous a racontés le premier jour qu’il nous a menés visiter le parc et l’hermitage dégradé ? Ce bruit sourd qu’on entend toutes les nuits, ces gémissemens profonds qui sortent de la tombe du saint anachorète qui jadis habita ce lieu, ces traits de vive lumière qui éclairent le vallon, tout cela est l’ouvrage des veilles agitées de la châtelaine. Vois-tu, mon frère, <pb n="225" xml:id="p225"/> comme il faut peu croire aux contes es revenans, et que tout à une cause naturelle quand on veut la chercher ? C’est Bénédit qui adresse cette réflexion. à son frère : Achille lui répond : Tu as raison ; mais, dis-moi, qu’allons – nous devenir ici ? – Nous sommes sauvés, Achille ! – Sauvés ! cela est – il possible ? Nous sommes dans un parc dont les murs. – Suis-moi ?</p>
        <p>L’horloge du château sonne minuit : c’est l’heure indiquée, s’écrie avec joie Bénédit, qui se rappelle l’avis qu’on lui a donné, sous le voile du bel enfant. Il marche droit au mur qui est voisin de ce lieu ; mais l’obscurité est si profonde, qu’il est impossible de distinguer la brèche qui s’y trouve sans doute, puisqu’on le lui a dit. Bénédit est dans cet embarras, lorsqu’il voit, derrière et sur le mur, une espèce de fallot qu’on promène de haut en bas, pour le guider sans doute dans sa recherche. <pb n="226" xml:id="p226"/> Il court à l’endroit où brille ce fallot : ô bonheur ! une échelle de corde frappe ses yeux. Il y monte ; Achille le suit : en un moment ces deux enfans sont sur le mur. Rejetez l’échelle par ici, leur dit-on du bas Ils suivent cet avis, descendent, et se trouvent dans les bras de deux personnes, dont l’une tient un très-long bâton, au bout duquel est la lanterne qui vient d’éclairer non jeunes amis.</p>
        <p>Bénédit et Achille regardent leurs libérateurs : quelle surprise pour eux ! ces deux particuliers leur sont totalement inconnus ; ce n’est point Sophie ; ça n’est point Armand ; qui est-ce donc, se disent tout bas nos enfans ? Leur première idée leur fait craindre un piège y mais quelle apparence ! on les accable de marques de zèle et d’intérêt. Les deux étrangers, sans leur dire un mot, les prennent par la main : les voilà qui courent dans la campagne, où, à <pb n="227" xml:id="p227"/> une certaine distance, deux chevaux se présentent à leurs yeux étonnés. Où voulez-vous aller, leur dit un des étrangers ? – À Olival, répond Bénédit ; mais dites-nous si vous désirez que nous unions remercier ceux qui nous ont délivrés ?</p>
        <p>On ne leur répond point. Chacun des deux inconnus monte sur un cheval, prend un enfant en croupe derrière lui ; et voilà cette petite caravane qui galoppe sans débrider, et qui se trouve, au point du jour, bien loin du castel de la châtelaine, des cachots, des tombeaux, de tous les dangers qui effrayaient et menaçaient l’innocence.</p>
        <p>Prenons vite le volume suivant, qui va peut-être nous instruire du nom des libérateurs de nos enfans, et qui nous offrira, avec d’autres évènemens, des images plus riantes, des tableaux moins sombres que ceux contenus dans ce <pb n="228" xml:id="p228"/> second volume, passé tout entier dans le repaire affreux de la châtelaine sans nom.</p>
        <p><anchor xml:id="_GoBack"/>Fin du second Volume.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
