<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:31+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome quatrième</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303665019</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome quatrième</title><author>par François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Corbet, Libraires, Quai des Augustins, N. 59<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L'océrisation de ce fichier a fourni une transcription satisfaisante.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838">1838</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">JEAN ET JEANNETTE, OU LES PETITS AVENTURIERS PARISIENS</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME QUATRIÈME</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
        <epigraph>
          <p>Ma foi, vive Paris !… Quand on a de l’argent.
            <lb/>NANINE de Voltaire.</p>
        </epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div><pb n="5" xml:id="p5"/> 
          <head>Chapitre premier</head>
          <argument>
            <p>Les tablettes. Quelques aperçus faciles à saisir.</p>
          </argument>
          <p>Tu me demandes, mon frère, dit Jeannette, ce que c’est que ce monsieur le chevalier de Saint-Amand <anchor xml:id="__DdeLink__1344_1111156944"/>?… Un trait de lumière me frappe, et je vais te le communiquer. – Avant tout, n’oublions pas que M. Brio et son digne frère, le religieux Augustin, qui l’ont suivi dès son enfance, en font les plus grands éloges ; qu’ils ne connaissent pas, à ce qu’ils disent, un homme plus aimable, plus estimable que monsieur le <pb n="6" xml:id="p6"/> chevalier de Saint-Amand. – Je sais bien qu’ils en parlent ainsi ; mais d’un autre côté, notre père ?… Il est croyable, peut-être ?… Pourquoi frémit-il de nous voir chez M. de Saint-Amand, qui fut l’ami intime de son frère ? il ne peut l’ignorer ? Et puis, ce qui s’est passé cette nuit ? cette espèce de pompe funèbre que nous avons vue, et qui, si nous la révélions, perdrait monsieur le chevalier ; c’est l’expression de Damisse qui est dans la confidence de son maître… Il nous faudra l’interroger mais, en attendant, voici ce trait de lumière dont je t’ai parlé !</p>
          <p>Comme Jean et Jeannette sont montés dans leur appartement et qu’ils y sont seuls, Jeannette, avant de s’expliquer, va regarder si elle a bien fermé la porte. Elle met en <pb n="7" xml:id="p7"/> dedans un verrou, afin de s’assurer que personne ne pourra les interrompre ; puis elle revient à son frère et lui dit : nous avons peut-être entre nos mains de quoi nous éclairer sur monsieur de Saint-Amand. Ces papiers, que le voleur Bataille nous a remis dans le repaire de la forêt de Bondi ? ces papiers, trouvés par lui dans un portefeuille de notre oncle Rodolphe, pourquoi, jusqu’à présent, n’avons-nous pas eu la curiosité de les parcourir ? comment les avons-nous oubliés ?</p>
          <p>Jean répond : je ne les ai jamais oubliés, moi ; j’y ai même toujours pensé ; mais rappelle-toi que nous n’avons vraiment pas trouvé, jusqu’à ce moment, le temps de les lire. Toujours balottés par la fortune, toujours occupés du soin, bien <pb n="8" xml:id="p8"/> ou mal dirigé, de servir les autres, ou de les amuser, comme chez M. Sombreman où nous n’avions réellement pas une minute à nous, il nous a toujours été impossible de faire l’examen de ces papiers. Aujourd’hui, il est de très-bonne heure ; nous sommes sûrs que M. le chevalier, M. Bernard, ni mademoiselle Laura, ne reviendront pas à Paris. Dans l’espoir de rester avec eux, à la campagne, pour la fête de M. le chevalier, nous avons dit, avant-hier à tous nos maîtres de ne pas venir ce matin : ainsi donc nous sommes seuls et maîtres de notre temps ; passons-le à examiner ces papiers. Peut-être, comme tu dis, y trouverons-nous quelque chose qui pourra régler notre manière de penser sur monsieur le chevalier. Les voici ; voyons ?</p>
          <p><pb n="9" xml:id="p9"/> Jean et Jeannette trouvèrent d’abord beaucoup de lettres d’affaires, de correspondans, des notes, des comptes, des chiffres, des réglemens, tous papiers à peu près insignifians pour eux. Un petit registre frappe leur vue ; c’est une espèce de mémorial sur lequel Rodolphe inscrivait ses projets, ce qu’il devait ou voulait faire. Ils y remarquent une note ainsi conçue : « Ne pas oublier d’envoyer en France, par Méry, qui part lundi, sur le vaisseau la belle Pallas, la pension de mes neveux, pour M. Briot. Retirer samedi mes fonds de chez M. Mikaël, pour les emporter avec moi, et placer, à mon retour en France, cent mille francs sur la tête de Jean, et cent autres mille francs sur celle de Jeannette, à condition que, par la suite, ils épouseront les <pb n="10" xml:id="p10"/> enfans de… Ma plume se refuse à tracer son nom. »</p>
          <p>Comment, s’écrie Jean, en s’interrompant, notre oncle Rodolphe avait déjà disposé de notre main à tous deux ! qu’est-ce que c’est que ces enfans de… d’une personne dont ta plume se refuse à tracer le nom ? Est-ce une personne innocente ou coupable ? Si elle est innocente, on ne doit avoir aucune répugnance à prononcer son nom. C’est bien singulier ! mais dans cela il n’y a rien encore qui concerne monsieur le chevalier… Ah ! je vois son nom sur une page de cet autre petit cahier, qui est un peu plus fort que l’agenda. Il y a bien là mon ami Saint- Amand… ça a l’air d’une histoire, d’un manuscrit. Lisons cela en entier. En voici le titre :</p>
          <p><pb n="11" xml:id="p11"/> MES TABLETTES.</p>
          <p>« Je n’ai le talent ni d’un historien, ni d’un romancier. Ma première éducation a été manquée, attendu que, second fils d’un simple jardinier, c’est tout au plus s’il m’a fait apprendre à lire et à écrire. M’étant engagé fort jeune et ayant fait de bonne heure plusieurs campagnes, dans lesquelles j’ai eu l’avantage de fixer l’attention de mes chefs, ils ont daigné m’élever à des grades supérieurs à celui de soldat, et c’est alors que j’ai voulu perfectionner mon éducation. Elle est telle aujourd’hui, que je puis, j’ose le dire, me présenter partout ; mais encore une fois, elle ne m’a point donné le talent d’écrivain.</p>
          <p>« Ce n’est donc pas pour écrire une histoire (je n’en ai ni l’envie, <pb n="12" xml:id="p12"/> ni le temps), mais pour me ressouvenir de quelques faits, que je vais jeter mes idées sur ce papier. Elles n’auront ni suite, ni liaison ; j’y tracerai mes observations de chaque jour, sans égard à celles de la veille. Cela amènera beaucoup de diffusion, mais j’avertis que je n’écris que pour moi, pour moi seul, sans avoir l’intention de me faire lire par qui que ce soit, encore moins de me faire imprimer. Si je fais ces réflexions préliminaires, c’est dans la crainte que, la mort venant à me frapper au moment où j’y penserais le moins, les personnes qui trouveraient ceci dans mes papiers, ne s’imaginassent que j’avais eu la prétention d’écrire. Je veux leur ôter toute envie d’en tirer parti, en répandant tant d’obscurité sur mes notes, qu’après les avoir toutes lues, <pb n="13" xml:id="p13"/> elles resteront dans une profonde ignorance de ce que j’aurai voulu dire. Moi seul je connaîtrai les mots de mes énigmes, et je m’en souviendrai. Voilà mon but ; telle est ma préface, et je commence dès aujourd’hui.</p>
          <p>« Mon ami Saint-Amand a été ce matin plus triste qu’hier. Je ne m’en étonne pas ; c’est le 3 octobre, et il pense à la France où il a laissé un objet qui lui est bien cher. Les nègres de la caféterie sont venus, ce soir, lui souhaiter sa fête. Il n’a fait attention ni à leurs jeux, ni à leurs danses ; mais il leur a fait donner du rhum et de l’argent. Tous le bénissaient ; il est si bon pour eux !</p>
          <p>« Julien et Julienne se portent à merveille. Ces pauvres petits innocens <pb n="14" xml:id="p14"/> ne se doutent guère du Sort qui les attend ! Aujourd’hui, mon ami Saint-Amand les a caressés plus que de coutume, et s’est retourné vers moi en me disant : Ah ! mon ami, quand serons-nous en France !</p>
          <p>« Son portrait est toujours entre ses mains : il le rend dépositaire de mille baisers, ne pouvant en couvrir l’original. Suivant sa triste et bizarre coutume, hier il a écrit et envoyé une lettre à ce portrait, comme s’il pouvait la lire et lui répondre. Mon pauvre ami est dans le fort de sa maladie ! je le veillerai cette nuit, pour éviter qu’il fasse quelque imprudence. Si l’on savait ce qui le fait souffrir, ô mon Dieu !</p>
          <p>« Il est bon dans tout ce qu’il dit, dans tout ce qu’il fait. Après avoir <pb n="15" xml:id="p15"/> passé une nuit des plus agitées ; ce matin, dans son lit, il a pris une main de Damisse, l’a pressée sur son sein, en lui disant : tu me promets le secret, quand nous serons en France ? je te crois, serviteur fidèle ; tu tiendras ta parole, et mon cœur t’en récompensera ! la moindre indiscrétion de ta part me ferait mourir ! – Eh ! Monsieur, lui a répondu vivement le nègre attendri, voudrais-je perdre un si bon maître ?</p>
          <p>« Il fait sans cesse le bien et le fera toujours : mon cher Rodolphe, m’a-t-il dit tantôt, je me sens beaucoup mieux depuis quelques jours, et je veux que ma convalescence soit l’époque du bonheur de mes gens. Distribue-leur toi-même cette somme ? Que tout le monde soit <pb n="16" xml:id="p16"/> gai dans mes habitations ?… Ils m’aiment tous ! je dois bien ce léger cadeau à mes amis !</p>
          <p>« L’Irlandais l’inquiète et moi aussi. Pourquoi donc cet étranger s’obstine-t-il à vouloir parler à un homme, qui est en convalescence, à la vérité, mais qui souffre encore de sa maladie périodique ? s’il a des affaires à lui communiquer, il peut lui écrire. Il vient tous les jours, et il évite, dit-on, ma présence : il veut entrer malgré les domestiques. Je saurai l’épier, lui parler, l’interroger.</p>
          <p>« Il s’appelle Pierzen, cet Irlandais. Le chevalier de Pierzen ? je n’ai jamais entendu prononcer ce nom-là. Il dit cependant qu’il s’appelle ainsi, et qu’il loge aux trois Cotonniers, sur le port. Je ne l’ai <pb n="17" xml:id="p17"/> pas encore vu, ce qui me contrarie beaucoup. Il semble qu’il devine, pour se présenter, les momens où je suis auprès de mon malheureux ami. Demain je ne quitterai pas la porte.</p>
          <p>« Impossible que je voie cet Irlandais ; il ne parle qu’à nos gens ; il n’a pas voulu leur dire ce qu’il désirait de Saint-Amand ; c’est à lui même qu’il veut parler, et il a si peu de temps à rester à Saint-Domingue, qu’il désire une prompte entrevue avec lui. Il a, dit-on, l’air triste, sombre, ce chevalier de Pierzen… Je ne sais… mon ami ne le connaît pas plus que moi, de nom du moins ; car on ne l’a pas introduit encore auprès de lui.</p>
          <p>« Je me fâcherai contre M. l’Irlandais ; <pb n="18" xml:id="p18"/> je ne le laisserai entrer chez mon ami, que lorsqu’il m’aura appris le sujet de sa visite. C’est un mystère, a-t-il dit froidement à Damisse ; c’est un mystère pour tout autre que pour Saint-Amand, sans ajouter le titre de monsieur ou du chevalier de Saint-Amand… comme s’il était son ami. Qu’il apprenne, cet Irlandais, que Saint-Amand n’a pas de meilleur ami que moi ; que je lui en ai donné des preuves ; qu’enfin Saint-Amand n’ayant point de secret pour moi il n’y a point de mystère qui le concerne, que je ne puisse et ne doive pénétrer. Cet homme, je crois, a quelque dessein sinistre, je le découvrirai ; je le dévoilerai, et malheur à lui !</p>
          <p>« Quelle scène affreuse ! j’en frémis <pb n="19" xml:id="p19"/> encore ! Ce chevalier Pierzen, il est… je ne puis l’écrire ; ma main tremble ; ma plume s’en échappe. Il entre chez Saint-Amand ; il se fait connaître, et soudain la rage éclate dans les deux yeux de ces deux hommes si étonnés de se revoir… On parle d’un duel, on parle d’horreurs. Ô mon Dieu ! fais que je puisse être encore utiles, en cette occasion, à mon malheureux ami !</p>
          <p>« Saint-Amand roule quelque projet sinistre… On a menacé ses jours : il veut se présenter seul à ses assassins… Infortuné ! je ne le quitte pas ; il ne sortira de sa maison qu’avec moi, toujours avec moi ; je lui ferai un rempart de mon corps. C’est un misérable que cet Irlandais ! Ô Saint-Amand ! si tu pouvais <pb n="20" xml:id="p20"/> parler !… Si moi-même j’osais dire la vérité !… Mais elle nous déshonorerait tous deux, et ce fier Pierzen triompherait.</p>
          <p>« Il est parti brusquement ; le ciel nous en a délivré. La vaste mer remporte M. le chevalier de Pierzen et toute sa rage ; mais il a écrit à Saint-Amand que partout où il le rencontrerait… La menace qu’il ajoute à ces mots est si basse, si vile, si peu digne de gens de cœur et de leur condition, que je ne puis en salir ce papier… Ô mon cher et bon ami Saint-Amand, toi le meilleur des meilleurs ! mérites-tu tant d’humiliations, tant de chagrins de tout genre ! Si l’on connaissait tes vertus !</p>
          <p>« Julien et Julienne sont revenus <pb n="21" xml:id="p21"/> de la caféterie des Pointes. Heureusement qu’ils n’étaient point ici lors de la visite de cet Irlandais et de la scène qui s’en est suivie… Qui sait à quelles brutalités aurai pu se livrer M. le chevalier de Pierzen ! Pauvres petits ! si doux, si innocens ! Leur vue aurait accru sa fureur ! Ils se portent mieux : le changement d’air leur a fait du bien. c’est moi qui leur apprendrai un jour que… Quelqu’un monte chez moi et va m’empêcher de continuer. Quittons la plume.</p>
          <p>« C’est Saint-Amand qui m’a interrompu tantôt. Toujours généreux, toujours prévenant, il venait m’offrir un collier de diamans pour ma Jeannette et une montre pour son frère Jean. Il sait bien que je suis en état de leur faire ces cadeaux ; <pb n="22" xml:id="p22"/> mais il veut qu’ils les tiennent de lui. L’amitié ne rougit point des présens d’un ami : j’ai accepté, et, attendu que mon neveu et ma nièce sont bien jeunes, je ne leur donnerai cela que l’année prochaine, à mon retour en France. Mais est-il délicat, ce cher St-Amand.</p>
          <p>« La tempête a jeté sur nos côtes, il y a huit jours, un vaisseau marchand. Tout a péri, corps et biens ; un seul des passagers est resté vivant ; mais il a perdu toute sa fortune, qui était dans le bâtiment. Eh bien ! Saint-Amand est venu, sans le connaître, à son secours. Il lui a fait une petite provision de sucre, de café, d’indigo, de bois d’acajou, et l’autre va emporter cela sur de simples lettres-de-change souscrites de sa main.</p>
          <p><pb n="23" xml:id="p23"/> Faut-il que Saint-Amand, que cet excellent homme soit en butte à tant de calomnies, quand il fait tant de bien à ses semblables !… Il ne me parle plus du farouche Irlandais. Il me disait encore la semaine dernière que si jamais il le rencontrait de nouveau, il aurait sa vie ou que Pierzen aurait la sienne. Mais je suis rassuré, il est difficile que deux ennemis, qui se sont retrouvés par hasard à Saint-Domingue, se rencontrent de nouveau dans un autre coin du monde, où nous allons bientôt nous retirer. Tandis que nous irons nous établir à Paris, M. l’Irlandais retournera sans doute dans sa province</p>
          <p>« Les caresses enfantines de Julien et de Julienne ont ramené la sérénité dans son ame ; il a recouvré sa raison, sa santé, et en voilà <pb n="24" xml:id="p24"/> pour neuf à dix mois ; car malheureusement tous les ans mon pauvre ami… Oh ! qu’il est à plaindre ! Il veut absolument que je retourne avant lui en France, où, dit-il, il ne tardera pas à me suivre. C’est encore par un excès de délicatesse : Il sait que je m’ennuie ici, que je maigris, que je dépéris loin de mon pays natal ; il le voit, et il m’ordonne de reprendre ma liberté, mais il n’y réussira pas ; je ne me déterminerai jamais à le quitter, à le laisser seul. Je sais les soins que Bernard a de lui ; il est vrai que Bernard l’aime autant que je le fais. Cependant Bernard n’est qu’un domestique, dont l’instruction, l’éducation sont bien éloignées de celles de Saint-Amand. Peut-il faire sa société, à lui qui voit si peu de monde, qui ne pense qu’à sa douleur, et qui <pb n="25" xml:id="p25"/> a besoin des consolations d’un ami digne de l’entendre, surtout dans ce triste moment de l’année où le physique ; chez lui, succombe sous les coups du moral. Je ne le quitterai jamais.</p>
          <p>« J’ai compté enfin six mois de tranquillité pour lui ; mais l’été finit, et je crains pour sa tête. Il est bien étonnant qu’un homme si sage, si instruit, si raisonnable en tout, perde tout-à-coup la raison, et tombe périodiquement dans un état voisin de la démence. Quelle est donc la faiblesse de l’homme, puisqu’un chagrin profond peut altérer ainsi, jusqu’à la fin de sa vie, toutes ses facultés physiques et morales !… Et l’homme a l’audace de se dire le plus bel ouvrage du créateur !</p>
          <p><pb n="26" xml:id="p26"/> « Toujours l’époque de sa fête est celle de ses rechutes. Voilà encore une Saint-François qui vient de se passer, et le voilà au lit avec ses visions, qu’il entretient, qu’il veut entretenir… Il exige toujours que je le quitte, que je retourne en France. J’en ai, certes, la plus grande envie ; mais pourquoi ne m’y accompagnerait-il pas ? qu’il vende ses habitations, qu’il réalise son immense fortune, comme je le fais de la mienne, qui n’est pas aussi considérable, à beaucoup près, et nous partirons ensemble. J’attendrai bien encore qu’il ait fait tous ces arrangemens-là, quoique le marasme et l’ennui me minent ici. Je brûle de revoir mon pays, d’y embrasser un neveu, une nièce chéris, deux enfans charmans qui feront la consolation de ma vieillesse. Non, je ne <pb n="27" xml:id="p27"/> puis vivre si long-temps séparé d’eux. Jean ! Jeannette ! si mon ami ne veut pas me suivre, je vous appellerai ici, près de moi, et vous seules, intéressantes créatures, que j’ai adoptées pour mes enfans, oui, vous seules pourrez me rendre la santé. Attendez-vous à recevoir bientôt une lettre de moi.</p>
          <p>« Il va mieux et je pars, et il veut que je parte. Il est vrai que je me sens mal, très-mal ; affaibli à un point ! Si je restais plus longtemps ici, j’y mourrais. Mais quitter un ami si cher ! mon amitié n’est donc pas si forte, si sûre, si solide que je le pensais ! elle est donc plus faible que ma raison ! Je la croyais susceptible de tous les sacrifices : je me trompais, et je désavoue mon lâche cœur. Le sien est plus constant ; <pb n="28" xml:id="p28"/> il sait, pour moi, se priver de moi ; je cède à la faiblesse de ma santé : il cède, lui, au désir de la voir renaître, de me conserver, de me revoir et de ne plus me quitter. Oh ! oui, Saint-Amand connaît mieux l’amitié que moi ; il sait, au moins, sans murmurer, en remplir tous les devoirs… Je ne m’embarquerai point !… Mais Jean et Jeannette, je ne les reverrai donc plus, car cette terre étrangère va bientôt recevoir ma dépouille mortelle ! Ô ma patrie ! pourquoi es-tu si loin de moi ! »</p>
          <p>Les tablettes de Rodolphe finissaient là. Il y avait encore, à la suite de ce qu’on vient de lire, beaucoup de feuilles de papier blanc, qu’il espérait sans doute remplir ; mais il avait eu trop tard apparemment l’idée de tracer ses <pb n="29" xml:id="p29"/> idées sur ces tablettes. Il s’était embarqué pour la France, et n’avait plus rien écrit.</p>
          <p>Que de réflexions suggéra à nos enfans cette lecture si intéressante pour eux ! Partout ils y trouvaient des preuves du sincère et tendre attachement que leur oncle leur avait voué, et partout aussi l’éloge du chevalier de Saint-Amand. Cet éloge, prouvé plus par des actions que par des paroles, détruisait dans leur esprit les fausses impressions qu’on y avait jetées. Un homme aussi bon, qui ne se plaisait qu’à faire du bien, ne pouvait s’être rendu coupable d’aucune faute, encore moins d’un crime. Mais quelles aventures avait-il donc éprouvées ? quelle était la cause de ses malheurs, de son profond chagrin ? Ce qui donnait croyance à une partie <pb n="30" xml:id="p30"/> de ce qu’on avait dit à Jean et à sa sœur, c’est qu’il était certain que M. de Saint-Amand tombait tous les ans, à une certaine époque, dans une espèce d’aliénation mentale ; qu’il était alors fort dangereusement malade, et qu’on le cachait à tous les regards ; car il pouvait, dans cet état, dire des choses capables de le compromettre. On parle même de mystères, de secrets qui pourraient le perdre s’ils étaient connus. Certainement, il ne peut être coupable, et néanmoins il en a l’apparence ; on l’accuse : il n’ose se défendre ; peut-être ne le peut-il pas. Quelle singulière histoire est donc la sienne !</p>
          <p>Quest-ce que c’est aussi que cet Irandais, le chevalier de Pierzen, qui est venu provoquer M. de Saint-Amand jusque chez lui ? Et pourquoi <pb n="31" xml:id="p31"/> Rodolphe a-t-il mis tant de points, tant de réticences dans ses réflexions ? Il avait bien raison de dire que son lecteur n’y comprendrait rien, qu’il le laisserait dans une ignorance complète de ce qu’il voulait lui dire. Il est impossible de répandre plus d’obscurité sur un récit, et Rodolphe a réussi au-delà de ses souhaits.</p>
          <p>Jean et Jeannette font mutuellement ces réflexions ; ils voudraient bien surtout connaître l’affaire de l’Irlandais, savoir pourquoi il en voulait tant à M. de Saint-Amand. Ils relisent cette phrase de leur oncle Rodolphe : Ô Saint-Amand, si tu pouvais parler, si moi-même j’osais dire la vérité ; mais elle nous déshonorerait tous deux, et ce fier Pierzen triompherait. Quelle est donc cette terrible vérité ?</p>
          <p><pb n="32" xml:id="p32"/> Vois-tu, dit Jeannette, ce qui m’a encore frappée dans tout cela, ce sont ces deux petits enfans qu’on appelle Julien et Julienne. Qui sont ces enfans ? M. le chevalier est-il leur père ? sont-ils les enfans de…, ainsi que s’exprime notre oncle Rodolphe, sans nommer aucun des auteurs de leurs jours ? Enfin, mon frère, sont-ce ces enfans là que nous devions épouser après qu’on aurait placé sur notre tête, à chacun de nous, cent mille francs ? – Il paraît, Jeannette, qu’en effet tu devais devenir la femme de Julien, tandis que moi j’aurais épousé Julienne ; car, nulle part, notre oncle Rodolphe ne nomme leurs père et mère, ce qui prouve qu’ils sont bien les enfans de… de celui ou de celle dont sa plume se refuse à retracer le nom. Mais que sont-ils devenus ? <pb n="33" xml:id="p33"/> où sont-ils ? M. le chevalier ne les a donc pas ramenés des îles ; car on les verrait ; il nous les montrerait il les élèverait, en un mot, ici ou ailleurs, et je ne suppose pas qu’il ait quelque motif de nous les cacher. Julien et Julienne ! voilà deux jolis noms. Ils sont sans doute de notre âge… Par exemple, quoique Damisse ait promis à son maître de garder, quand ils reviendraient en France, le secret sur la cause de ses malheurs, je ne pense pas que nous soyons indiscrets de lui demander ce que c’est que Julien et Julienne. Il nous faudra l’interroger là-dessus.</p>
          <p>Jeannette est également frappée d’une réflexion soudaine ; elle réplique : À propos, te rappelles-tu, Jean, que lorsque nous sommes arrivés ici pour la première fois, <pb n="34" xml:id="p34"/> M. Bernard nous a parlé des malheurs de son maître en nous promettant de nous les raconter ? – C’est vrai. – Sur ce que nous lui objections que nous étions assez raisonnables pour en entendre le récit, il nous répondit : Je le crois ; aussi je ne renonce pas à vous faire ce récit ; mais un autre jour ; nous avons le temps d’être ensemble. Il ne regardait donc pas cela, lui, comme un si grand secret ? – Apparemment. On s’y perd. Il faudra toujours lui rappeler cette promesse, le prier de la tenir… En attendant, commençons par interroger Damisse, que voici.</p>
        </div>
      <div><pb n="35" xml:id="p35"/> 
          <head>Chapitre II</head>
          <argument>
            <p>Où il y a plusieurs interrogatoires qui n’avanceront pas de beaucoup le lecteur.</p>
          </argument>
          <p>Jean : Comment, Damisse, le voilà déjà revenu de la campagne ?</p>
          <p>Damisse : Oui, bon maître, monsieur le chevalier être tombé malade, et avoir envoyé moi pour avoir bien soin de vous. M. Bernard être auprès de lui ; cela suffit.</p>
          <p>Jeannette : Je le crois.</p>
          <p>Damisse : Que dire vous ? vous le croire ?</p>
          <p>Jean : Ah ! nous avons des raisons pour te dire cela.</p>
          <p><pb n="36" xml:id="p36"/> Damisse : Des raisons !… Avant tout, dire à moi, s’il plaît à vous, ce qu’avoir pensé ma sœur Zerby et les gens de la maison, voyant vous revenir seuls, sans moi, ce matin ?</p>
          <p>Jean : Je leur ai fait accroire que nous avions couché chez madame Richard, tu sais, cette bonne dame de la rue Saint-Pierre ? J’ai ajouté que tu nous avais conduits hier soir chez elle, et que tu étais reparti soudain pour le château avec le cabriolet. Ainsi, soutiens ce petit mensonge.</p>
          <p>Damisse : Être bien d’importance à soutenir. Tout le monde devoir ignorer que vous avoir passé la nuit dans votre chambre, au château. Moi serais perdu. Bon maître accuserait Damisse d’avoir trahi sa confiance, et moi ne le voudrais pour ma vie ?</p>
          <p><pb n="37" xml:id="p37"/> Jean : J’en suis persuadé ; car sans doute tu lui as promis le secret !…</p>
          <p>Damisse : Oh, lui en être bien sûr,</p>
          <p>Jean : Je serais au désespoir de te rendre parjure à ton serment, bon Damisse ; mais je t’avoue que ma sœur et moi, nous sommes bien surpris de ce qui s’est passé cette nuit au château.</p>
          <p>Damisse : Oh, être bien surprenant en effet.</p>
          <p>Jean : c’est sans doute le corps d’un homme que ?…</p>
          <p>Damisse : D’une femme, d’une femme bien à plaindre.</p>
          <p>Jean : Hélas ! c’était sans doute la mère de Julien et de Julienne ?</p>
          <p>Damisse : De Jul… Qui vous a dit !… Pas moi au moins l’avoir dit à vous. Moi en prendre le ciel à témoin.</p>
          <p><pb n="38" xml:id="p38"/> Jean : Tu sais aussi bien que nous, bon Damisse, que tu ne nous as jamais parlé de ces deux enfans-là ?</p>
          <p>Damisse : Ces deux enfans ?… Moi ne pas revenir de ma surprise. Personne ne les connaître en France. Personne ne les voir, et vous, parler d’eux comme si…</p>
          <p>Jean : Oh, nous savons bien des choses. Et cette maladie périodique, dans laquelle monsieur tombe tous les ans, à l’approche de sa fête ?</p>
          <p>Damisse : Ça, pouvoir, vous, le tenir de quelque domestique indiscret.</p>
          <p>Jean : Aucun domestique ne nous a instruits de cette funeste démence qui s’empare alors de la raison de notre cher protecteur. Aucun domestique encore ne nous a parlé de l’Irlandais Pierzen.</p>
          <p><pb n="39" xml:id="p39"/> Damisse : Moi frémir de tout mon corps. Vous connaître ce méchant et imposteur homme.</p>
          <p>Jean : Pour méchant, il l’est. Avoir osé provoquer en duel ton bon maître à Saint-Domingue.</p>
          <p>Damisse : Sans M. Rodolphe, il le tuait, l’assassinait chez lui.</p>
          <p>Jean : Nous savons cela. Sans notre oncle Rodolphe aussi, M. le chevalier aurait été le provoquer à son tour à l’auberge des trois Cotonniers, sur le port.</p>
          <p>Damisse : Oh, moi voir comment vous savoir tout cela. M. Rodolphe, avant de mourir, avoir tout cela raconté à vous ?</p>
          <p>Jean : Notre oncle Rodolphe ne nous a pas dit un mot de tout ce qui touche ton bon maître, il n’en aurait pas eu le temps ; car à peine <pb n="40" xml:id="p40"/> a-t-il pu nous recommander d’être honnêtes et vertueux. Il est mort sans même nous avoir appris que M. le chevalier avait eu la bonté de lui remettre pour nous, une montre et un collier de diamans, qui lui ont été pris avec toutes ses richesses. Nous ignorâmes même, long-temps après sa mort, que ce bon oncle voulût nous doter chacun d’une somme de cent mille francs, à condition que nous épouserions moi Julienne, et ma sœur Julien, n’était-ce pas là son projet ?</p>
          <p>Damisse : Quant aux mariages de vous avec ces enfans, moi n’en avoir jamais rien su ; cela me paraître même impossible. Eux ne pouvoir se marier… de long-temps. Cela n’être pas vrai, je vous l’assure.</p>
          <p>Jean : Nous nous sommes donc <pb n="41" xml:id="p41"/> trompés ; ce n’est pas cela. Il était pourtant alors question d’un mariage pour nous. Tu dis que ces enfans ne peuvent se marier ?</p>
          <p>Damisse : Oh ! non… de longtemps, j’ai dit.</p>
          <p>Jean : Quel âge ont-ils ?</p>
          <p>Damisse : Vous devez le savoir, puisque on en a parlé à vous.</p>
          <p>Jean : Mais très légèrement. Nous ignorons leurs noms, leur âge, ce qu’ils sont, à qui ils appartiennent.</p>
          <p>Damisse : Votre ami Pierzen le dire à vous.</p>
          <p>Jean : Nous, amis de ce méchant Irlandais ? Ah ! Damisse, t’avons-nous dit un mot de cela ? Nous ne l’avons jamais vu, et nous ne désirons certainement pas le connaître.</p>
          <p>Damisse : Diantre ! qui donc alors <pb n="42" xml:id="p42"/> a parlé à vous de lui, de Julien, de Julienne, de tout ce que je ne sais quoi que vous avoir débité à moi tout-à-1’heure ?</p>
          <p>Jean : Je te l’ai dit, et je te le répète, bon Damisse, sans doute nous serions bien curieux de connaître les malheurs qui ont traversé la vie du meilleur des hommes ; mais à Dieu ne plaise que nous voulions t’arracher ton secret ! Si tu eusses bien voulu nous le confier, nous l’eussions appris avec intérêt. Tu t’obstines à le garder ; nous t’en louons ; nous admirons ta fidélité à ton maître, et nous nous taisons.</p>
          <p>Damisse : Vous faire bien ; car, par Saint-Charles, pour la vie, ne voudrais trahir mon maître.</p>
          <p>Jean : Digne serviteur !</p>
          <p>Damisse : Nommez-moi, de grâce, ceux qui ont appris à vous certaines <pb n="43" xml:id="p43"/> particularités… peu importantes, il est vrai ; mais qui prouvent toujours grande indiscrétion de leur part.</p>
          <p>Jean : Tiens, voilà les indiscrets. Ce sont ces notes que mon oncle Rodolphe a écrites de sa main, et que nous avons trouvées dans ses papiers.</p>
          <p>Damisse : Moi ne savoir ni lire, ni écrire. N’avoir pas eu, dans mon enfance, si bon maître que M. le chevalier. Lui aurait fait apprendre à moi. L’autre battait moi, sœur, père et mère à nous. Oh ! premier maître faire nous rouer de coups pour moindre négligence. Lui était Français aussi, mais pas aussi bon Français que M. le chevalier !… Quand M. le chevalier, est venu, depuis six ans, bonheur, joie et plaisir être entrés avec lui <pb n="44" xml:id="p44"/> dans la case !… Mais que disent ces notes ? vous savoir lire, j’espère ?</p>
          <p>Jean ici regarda sa sœur, et tous deux jugèrent à propos de lire au bon nègre les tablettes de Rodolphe, afin de juger, sur sa figure, de l’impression qu’elles lui feraient, et de pouvoir au moins découvrir, dans sa pantomime ou dans ces exclamations, quelque trait de lumière. Le bon Damisse fut en effet bien troublé pendant cette lecture. À tout moment il s’écriait : n’y a-t-il que cela ? n’en dit-il pas davantage ? Ne nomme-t-il pas l’original du portrait ? Ne dit-il pas ce qu’était cet Irlandais ? Hom, vous cacher à moi quelque chose ! Abuser de ce que ne pas pouvoir lire moi-même ! Vous rire et regarder moi fixement ; vous en savoir davantage.</p>
          <p><pb n="45" xml:id="p45"/> Jean se contentait de lui répondre : Il n’y a que cela… en vérité… Je te jure que je lis tout, que je ne te cache rien.</p>
          <p>Damisse : Pour le prouver à moi, donnez, confiez ce petit cahier pour moi le montrer à mon bon maître ?</p>
          <p>Jean : Pourquoi cela, Damisse ?</p>
          <p>Damisse : Lui verra bien si Rodolphe n’avoir pas commis d’indiscrétion, citer des noms qui doivent rester ignorés. Eh puis, ce petit cahier prouvera à lui, que moi ne vous avoir rien dit, rien du tout, des secrets à lui.</p>
          <p>Jean : Oh ! ce petit cahier, ainsi que tu l’appelles, nous vient de notre oncle ; nous le garderons, nous ne voulons pas risquer qu’il s’égare, en le prêtant surtout à M. de Saint-Amant, qui paraît intéressé à détruire tout ce qui pourrait donner <pb n="46" xml:id="p46"/> quelque indice sur ses secrets. Ce petit cahier, mon cher Damisse, ne sortira pas de mes mains.</p>
          <p>Damisse : Moi m’empresser bientôt de lui en parler ; moi en prévenir vous !</p>
          <p>Jean : Comment, Damisse, tu lui diras que nous possédons des notes ?</p>
          <p>Damisse : Oui, oui ; vous compter là-dessus. Tout ce qui concerne lui être trop d’importance pour le laisser ignorer à un si bon maître.</p>
          <p>Jean : C’est abuser à ton tour de notre confiance. Si nous voulons lui en faire un secret !</p>
          <p>Damisse : Vous n’avoir pas moindre intérêt à en faire un secret. Lui en avoir plus que ne pensez vous à le savoir.</p>
          <p>Jean : Damisse, je t’en prie, ne lui dis pas…</p>
          <p>Damisse : Oh ! lui apprendre de moi toute notre conversation !</p>
          <p><pb n="47" xml:id="p47"/> Jean : Damisse !</p>
          <p>Damisse ne l’écoute pas ; il sort pour n’être pas obligé de répondre, et il ne reparaît plus de la journée. Sur le soir, Jean demande ce qu’il est devenu ; on lui apprend qu’il est retourné au château de Saint-Amand. Jean et Jeannette ne doutent pas, puisqu’il avait l’ordre d’en revenir pour les servir, qu’il n’y soit allé exprès pour rendre compte au chevalier de tout ce qu’ils lui ont dit.</p>
          <p>Voilà Jean et Jeannette désolés de leur imprudence. Leur curiosité les a rendus indiscrets. On va les accuser d’avoir voulu pénétrer des secrets qui ne les regardaient pas. Ils auront au moins un air de méfiance injurieuse pour un bienfaiteur qui les reçoit chez lui avec tant de bonté. Vois-tu, mon frère, dit <pb n="48" xml:id="p48"/> Jeannette, M. le chevalier va dire : « Comment donc, ces enfans interrogent mes domestiques, veulent les rendre parjures à leur serment ! Eh, que leur importent mes actions ? qu’ont-ils à redouter de mes secrets ? leur manque-t-il quelque chose ? les ai-je jamais traités avec la moindre dureté ? Je les trouve bien plaisans de vouloir connaître l’histoire de ma vie, tandis que je veux la cacher. Ce sont des petits curieux indiscrets, qui ne méritent pas mes bontés. » Voilà, Jean, ce que dira monsieur le chevalier, et il croira, d’après le rapport de son nègre, que nous en savons davantage, que nous n’avons pas voulu étaler toute notre science aux yeux de Damisse, afin de le faire parler ; il pensera au moins avec raison que nous nous mêlons de choses qui ne sont pas nos affaires.</p>
          <p><pb n="49" xml:id="p49"/> Jean répond avec un petit ton d’humeur : Eh bien ! si ce nègre nous fait gronder, chasser, nous lui rendrons la pareille ; nous révélerons à son maître l’imprudence qu’il a commise, en nous laissant coucher au château, hier, et en nous rendant témoins ainsi de tout ce qui s’y est passé cette nuit. – Ah ! mon frère, réplique Jeannette, je ne reconnais pas là ton cœur ! Tu ne penses pas ce que tu viens de dire ! Quoi ! tu aurais l’inhumanité de punir un pauvre domestique de l’excès de sa fidélité envers son maître ! Notre conduite a été légère ; Damisse craint avec raison que quelques mots échappés, par la suite, de notre bouche, ne fassent soupçonner une indiscrétion de sa part ; il se hâte de prévenir ce soupçon, en instruisant son maître que c’est par <pb n="50" xml:id="p50"/> un autre que par lui que nous savons quelques épisodes de son histoire. C’est naturel : Damisse fait son devoir, et je ne vois rien là qui puisse nous autoriser à lui en vouloir. – Tu as raison, toujours raison, ma bonne Jeannette ; c’est la vivacité qui m’emporte quelquefois comme cela, et la froideur de ta manière de réfléchir te fait voir plus souvent les choses sous leur véritable point de vue.</p>
          <p>Jeannette est fière de ce compliment ; elle dit en souriant : Là ! je suis bien aise, monsieur, que vous me rendiez justice ! – Je te la rends et je n’en veux pas plus que toi à ce pauvre Damisse ; mais en même temps, et pour te prouver que je vois juste aussi, je blâme la sévérité des discours que tu mets dans la bouche de M. le chevalier. <pb n="51" xml:id="p51"/> Ce n’est pas ainsi qu’il s’exprimera sur notre compte ; il nous trouvera bien un peu curieux ; mais nous sommes, encore des enfans, c’est excusable à notre âge : il nous en parlera peut-être ? alors nous lui montrerons les notes, les tablettes de notre oncle Rodolphe ; il verra que nous ne savons, de ce qui le concerne, que ce que nous en avons dit savoir, et peut-être alors nous fera-t-il en entier le récit de ses aventures. – Non, mon frère, il nous en voudra, nous grondera et nous interrogera sur ce qu’on a pu nous dire sur son compte. Tu l’as entendu cette nuit, sur l’escalier du château, lorsque, parlant à Bernard, et nous croyant bien loin, il lui disait qu’il était sûr que la mère Saint-Ambroise nous avait fait quelques confidences. Il avait vu, <pb n="52" xml:id="p52"/> ajoutait-il, dans nos yeux, dans notre embarras, que cette religieuse nous avait tout dit : sens-tu la valeur de ce mot ? Il supposera donc que nous savons tout. – Eh bien ! si, selon lui, nous savons tout, quel intérêt avons-nous eu à interroger Damisse ? – Oh ! oh ! pour faire les petits malins, pour engager un domestique à trahir la confiance de son maître. Tiens, prévenus comme nous l’étions, qu’il croyait la mère Saint-Ambroise capable de nous avoir révélé son secret, nous avons mal agi.</p>
          <p>Jean fait un geste de dépit et réplique : Laissons cela, Jeannette, tu me rejettes dans mes doutes. Que penser en effet, que croire de M. de Saint-Amand ! Il connaît la bonne religieuse des enfans-trouvés ! elle sait son histoire, puisqu’il pense <pb n="53" xml:id="p53"/> qu’elle nous l’a racontée, et cette histoire, selon la mère Saint-Ambroise, est celle d’un homme qui est coupable, d’un méchant. On va plus loin ; on l’accuse de crimes, lui, notre oncle Rodolphe, et M. Bernard lui-même. Dame, ma sœur, voilà trois personnes qui nous en parlent de cette manière, et sans compter notre père qui a frémi, dit-il, en nous sachant chez M. de Saint-Amand. Notre père ne connaît, à coup sûr, ni madame Richard, ni M. Déprevil, ni la mère Saint-Ambroise. Un homme de son état et de son éducation n’a dû avoir aucunes relations avec des personnes telles que celles que je viens de te citer ! Qu’à donc fait M. de Saint-Amand ?</p>
          <p>Je dirai comme toi, mon frère, reprend Jeannette ; qu’a-t-il fait, <pb n="54" xml:id="p54"/> puisque de son côté et de son propre aveu, si l’on divulguait son secret, il serait déshonoré ; il faut que tout le monde l’ignore ; il ne peut nous le dire qu’à une certaine époque… Il a sûrement des remords ; car il tombe si souvent malade, et on le cache dans ces momens-là à tous les yeux, dans la crainte qu’il ne fasse quelque imprudence… c’est qu’il dit tout apparemment, et qu’il ne faut auprès de lui que des oreilles faites pour l’entendre… Notre oncle, de son côté, qui répand à dessein une si grande obscurité sur ses notes !… Tout cela est une véritable énigme, bien tourmentante pour des enfans comme nous ! qui le serait peut-être aussi pour des grandes personnes, si elles étaient à notre place !</p>
          <p>Nos enfans avaient raison, et le <pb n="55" xml:id="p55"/> lecteur, s’il balance entre le pour et le contre sur ce qui concerne M. le chevalier de Saint-Amand, est peut-être aussi embarrassé qu’eux. S’il a cependant l’habitude des lectures du genre de cette histoire, sa sagacité doit déjà lui faire découvrir quelques-uns des traits de lumière qui vont amener notre dénouement. Poursuivons.</p>
          <p>Les divers maîtres, qui donnaient des leçons à Jean et à Jeannette, revinrent le lendemain matin, ainsi que Damisse. Nos enfans s’empressèrent de lui demander ce qu’il avait dit à M. le chevalier, et ce que celui-ci lui avait répondu, Damisse satisfit ainsi à leur question. Moi avoir répété à bon maître toute notre conversation d’hier, sans en oublier un mot. Lui avoir dit qu’il voulait lire ces tablettes, que vous <pb n="56" xml:id="p56"/> les emportiez avec vous samedi soir à la campagne, où lui veut voir. – Il n’est donc plus malade, demanda Jean ? – Lui l’être, oh ! et pour long-temps ; mais lui pouvoir, cette année, recevoir du monde, causer. Pas comme l’année dernière, heureusement ! Moi pouvoir dire cela à vous. Croire lui en Angleterre, pas du tout. Lui avoir passé presque tout l’hiver dans son château de Saint-Amand, et malade, fou presque ! – Comment ? il était, disait-on, parti pour Londres la veille de notre arrivée ici ? – Pas pour Londres, moi vous répéter, mais pour Saint-Amand. – Eh mon Dieu, qui est-ce donc qui le soignait à sa terre ? M. Bernard et toi, vous êtes restés ici ! – Lui avoir eu là, l’hiver dernier près de lui, un bon médecin, son ami intime, qui n’a pas quittés lui d’une minute ; mais le bon médecin <pb n="57" xml:id="p57"/> être mourir ces trois mois. – J’entends, il est mort depuis trois mois. – Oui, et maître Bernard le remplacer aujourd’hui pour bons soins. – C’est naturel. Eh bien, Damisse, samedi nous porterons nos tablettes à M. le chevalier. Est-il fâché contre nous ? – Pas du tout, lui jamais n’être fâché contre personne. Si trahir lui à la bonne heure ; encore être selon.</p>
          <p>Nos enfans furent satisfaits de ces détails. Ils attendirent le samedi avec la plus vive impatience. Il arriva enfin, et ils partirent pour le château de leur bienfaiteur. Ils tremblèrent néanmoins en entrant dans sa chambre à coucher, où Bernard les introduisit. Ils s’avancèrent timidement vers son lit, et lui demandèrent comment il se portait.</p>
          <p>Le chevalier leur répondit d’une <pb n="58" xml:id="p58"/> voix douce : passablement pour mon état, mes enfans ; car vous savez que j’ai le malheur, tous les ans, de retomber dans la même maladie ? C’est l’effet de chagrins… bien cuisans. Damisse m’a dit que vous me portiez tant d’intérêt, mes jeunes amis, que vous aviez lu avec avidité quelques notes que mon ami Rodolphe a jetées sur le papier et qui me concernent. – C’est vrai, monsieur, répond Jean plus affermi par la douceur de ce langage. Parmi les papiers de mon oncle que son vil assassin nous a remis, comme vous le savez, dans le repaire de la forêt de Bondi, nous avons trouvé des tablettes… – Me les apportez-vous ? – Les voilà.</p>
          <p>Le chevalier se fait approcher deux bougies, et dit : Oui, c’est bien là l’écriture de mon cher Rodolphe. La vue de ces caractères m’arrache <pb n="59" xml:id="p59"/> des larmes… Ils me rappellent… C’est étonnant, il ne m’avait jamais parlé de ces tablettes.</p>
          <p>Le chevalier les lit tout bas avec une âpreté, une vivacité et un intérêt qui se peignent dans tous ses traits. Quand il a fini, il dit : quel ami ! De la discrétion jusque dans ses tablettes ! Pas un nom, rien qui puisse donner le moindre indice sur mes aventures ! Quelle délicatesse ! Mes enfans, vous ne savez que ce que vous a appris cet écrit ? – Mais, monsieur le chevalier, il ne nous a pas beaucoup instruits, comme vous le voyez. Au surplus, ce sont des affaires qui vous sont personnelles, qui ne nous regardent pas. Nous ne sommes pas assez indiscrets pour vouloir pénétrer des secrets qui sont ceux de notre respectable bienfaiteur. Vous êtes si jeunes d’ailleurs, que le récit de <pb n="60" xml:id="p60"/> mes malheurs vous offrirait bien des choses que vous ne pourriez pas comprendre. Si quelqu’un a eu l’indiscrétion de vous les dire, je suis sûr que cela a été une énigme pour vous. – Monsieur, personne ne nous a fait cette confidence, qui, encore une fois, ne nous regarde pas. – Comment, personne ?… Jean, vous me trompez. – J’en jure sur Dieu qui m’entend. – D’après ce serment… Cependant, vous avez vu la mère Saint-Ambroise ? – Oui, monsieur. – Je la connais aussi la mère Saint-Ambroise, je vous l’ai déjà dit, je crois, et je la respecte autant qu’elle mérite de l’être. Je suis sûr qu’elle vous a parlé de moi ? – Monsieur, il est vrai ; mais je n’ose vous dire que ce n’est pas avec les éloges qui vous sont dus. – Ah, voilà de la franchise ! j’aime cela. Continuez. – Monsieur !… <pb n="61" xml:id="p61"/> – Je l’exige. – Mais… – Elle sait mes malheurs ; elle vous en aura donné quelque idée ? – Monsieur, je viens de faire un serment auquel vous avez paru accorder votre confiance. Ni la mère Saint-Ambroise, ni qui que ce soit, ne nous a parlé de vos malheurs ; au contraire… – Expliquez-moi ce au contraire ? – La mère Saint-Ambroise… Pardon… Elle semble croire que vous et notre oncle Rodolphe, vous avez eu des torts dans je ne sais quelle affaire qu’elle ne nous a point expliquée. Elle a osé appeler vous et mon oncle deux méchans. – Elle ne vous a dit que cela ? – Que cela, ajoutant, comme vous nous l’avez dit vous-même tout à l’heure, que nous étions trop jeunes pour entendre un récit qui nous ferait frémir d’horreur. Ce sont ses derniers mots ; <pb n="62" xml:id="p62"/> après quoi elle s’est retirée, nous laissant bien étonnés et plus indignés encore de sa mauvaise langue.</p>
          <p>Le chevalier s’empresse de répondre : ce n’est point une mauvaise langue, mes enfans ! La mère Saint-Ambroise peut avoir raison de penser et de parler ainsi ; mais cette digne femme est prévenue contre moi. On lui en a imposé ; elle croit tout ce qu’on lui a dit sur mon compte. Il y a des gens qui me font une réputation épouvantable, d’autres qui savent me rendre justice. Votre bonne religieuse a écouté mes calomniateurs, voilà tout ; mais cette conversation et la lecture des tablettes de Rodolphe m’ont fatigué… J’ai besoin de repos ; laissez-moi, mes enfans… demain, vous jouerez, vous vous amuserez toute <pb n="63" xml:id="p63"/> la journée, et, le soir, suivant votre usage, vous retournerez à Paris pour profiter, lundi, de bonne heure, des leçons de vos maîtres.</p>
          <p>Jean et sa sœur quittent le chevalier, en se disant tout bas : Allons, il est décidé que nous ne saurons rien.</p>
        </div>
      <div><pb n="64" xml:id="p64"/> 
          <head>Chapitre III</head>
          <argument>
            <p>Retour prévu. Nouveaux personnages. Nouvelle condition pour nos enfans.</p>
          </argument>
          <p>Le lendemain matin, comme ils se promenaient dans le parc, ils aperçurent un petit garçon, nommé Claudin, qu’ils connaissaient pour être le second fils de la fermière, la mère Jean-Marie. Claudin pêchait à la ligne dans le canal. Jeannette désirant prendre cet amusement, Jean dit à Claudin : Mon ami, as-tu d’autres lignes sur toi ? – Oui-dà, monsieur Jean, j’en ai toujours cinq à six, en cas que l’une <pb n="65" xml:id="p65"/> manque. Voulez-vous pêcher ? – Avec plaisir.</p>
          <p>Voilà nos trois enfans qui amorcent le poisson ; mais Claudin se lève tout à coup et se retire. Où vas-tu donc, lui demande Jean ? – Je pense que ce n’est pas ma place d’être si près de bourgeois tels que vous ; je vais plus haut… – Reste, mon garçon ? Tu ne nous gênes pas, je t’assure. – Vous voulez bien permettre… – Eh, mon Dieu, nous allons jouer tout-à-l’heure avec toi à tous les jeux que tu voudras ; car la pêche m’ennuie déjà. – Oh, que vous êtes aimable, monsieur Jean, ainsi que mademoiselle Jeannette ! vous n’êtes pas si fiers que les autres enfans d’ici ; à peine s’ils nous regardent. – Est-ce qu’il y a ici d’autres enfans que toi et ton frère ? – Pardi, je crois bien que vous <pb n="66" xml:id="p66"/> ne les connaissez pas ; car on les enferme toutes les fois que vous venez ? – On les enferme ? – Sans doute, l’après-diner du samedi et toute la journée du dimanche, depuis que vous arrivez, jusqu’au moment où vous vous en allez, quoi. – On enferme à cause de nous des enfans !… Combien sont-ils ? – Deux, frère et sœur comme vous, bien gentils aussi, mais hauts comme le temps. – On les appelle ? – Monsieur Julien et mademoiselle Julienne. Toute la semaine, ils ont la liberté dans le parc, mais quand vous y êtes, c’est différent. – Quel âge ont-ils ? – Le frère a quinze ans, la sœur douze. Oh, ils ne jouent pas comme vous avec moi ; au contraire, ils m’évitent, et jamais je ne les aperçois que de loin ; ils ne parlent pas plus à ma mère, <pb n="67" xml:id="p67"/> à mon frère, aux jardiniers, à tous les domestiques du château. – Comment, des enfans de cet âge-là auraient tant de morgue, tant d’orgueil !</p>
          <p>Le petit Claudin s’approche de l’oreille de Jean, et lui répond à demi-voix : ce n’est peut-être pas de leur volonté qu’ils agisent comme ça. Ils ont toujours leur bonne avec eux, et c’est cette bonne qui les éloigne de tous les regards, qui les empêche de nous parler. S’ils nous rencontrent, vite on les fait passer d’un autre côté. On dit comme ça que monsieur ne veut pas qu’on sache qu’ils sont dans le château. Il y a pourtant bien long-temps qu’ils y sont ; ma mère sait ça, puisqu’elle les a vus naître ; mais c’est une histoire à ce qu’on dit, oh, une histoire ! je ne la connais pas, moi ; mais ma <pb n="68" xml:id="p68"/> mère la sait. – C’est bien étonnant. Où enferme-t-on donc ces enfans, quand nous sommes ici ? nous ne les avons jamais vus, ni entendus. – Je ne sais pas où on les cache. Tant il y a qu’ils ne paraissent pas tout le temps que vous êtes ici ? Vous vous en allez ce soir ; demain matin ils reparaîtront. – Quelle bizarrerie ! Sait-on s’ils appartiennent à monsieur, si ce sont ses enfans ? – On dit là-dessus une chose…</p>
          <p>Claudin n’a pas le temps de finir. Sa mère paraît au détour d’une allée et, surprise de le voir causer tout bas, elle l’appelle : Claudin ? – Maman. – Qu’est-ce que vous faites-là ? bavard qu’est-ce que vous racontez à monsieur et à mademoiselle ? des bêtises, des mensonges ? Vous n’êtes capable que de <pb n="69" xml:id="p69"/> cela. Vite, passez devant moi et retournez à votre ouvrage. Je vous défends d’oser jamais faire la conversation avec les bourgeois ; ce n’est pas votre place, allez.</p>
          <p>Elle lui donne un soufflet quand il passe devant elle, et l’enfant s’éloigne en pleurant. Sa mère le suit.</p>
          <p>Voilà encore une découverte, dit Jean à sa sœur. Julien et Julienne sont ici ; ils sont depuis bien longtemps ici, et on les cache à nos regards ; nous sommes cause que ces pauvres enfans sont prisonniers tous les dimanches. Pourquoi cela ? – Oui, pourquoi, mon frère ? Nous ne les connaissons certainement pas, et quand nous les connaîtrions, sommes-nous capables de divulguer un secret là-dessous. Quelle étrange conduite !</p>
          <p><pb n="70" xml:id="p70"/> Nos enfans causèrent sur la singularité de cette confidence et rentrèrent au château, où le chevalier les fit mander. Ils crurent qu’il allait encore leur tenir le même langage que la veille ; mais c’était uniquement pour les embrasser que le chevalier voulait les voir. Il allait beaucoup mieux, disait-il, et se faisait une fête de descendre dîner avec eux, soutenu sous les bras de ses domestiques. Jean mourait d’envie de lui parler de Julien et de Julienne ; mais il sentit que ce serait compromettre le petit Claudin, et il se tut.</p>
          <p>Le soir, nos enfans se firent un plaisir de revenir à Paris, pour qu’on pût rendre la liberté aux jeunes prisonniers.</p>
          <p>Six mois se passèrent sans qu’il arrivât rien d’extraordinaire. Le <pb n="71" xml:id="p71"/> chevalier était revenu à Paris, où il se portait très bien, et nos enfans faisaient des progrès rapides dans les sciences diverses qu’on leur apprenait. Ce qui les étonnait, c’était de n’avoir pas reçu de nouvelles de leur père depuis un si long temps, depuis le 4 octobre ! On était en avril, la terre commençait à ouvrir son sein à la végétation, et le chevalier de Saint-Amand se proposait déjà de partir pour son château et d’y passer l’été.</p>
          <p>Comment, disait Jean à sa sœur, notre père nous écrit qu’il sera à Paris sous une quinzaine de jours, et nous n’entendons plus parler de lui ! s’il nous avait au moins appris le lieu qu’il habite, nous lui aurions écrit, nous aurions établi entre lui et nous une correspondance ; mais rien, le silence le plus absolu… Au <pb n="72" xml:id="p72"/> surplus, peut-être sa présence changerait-elle notre destinée, troublerait-elle notre sérénité. Il n’aime pas le chevalier de Saint-Amand, il est sans doute prévenu contre lui, comme la mère Saint-Ambroise, par des calomnies. C’est pourtant le meilleur homme : vois, ma sœur, quel hiver agréable il nous a fait passer ! toutes les semaines le spectacle. Monsieur Sombreman, ses enfans et d’autres amis, sont venus dîner souvent. Il nous a même donné un petit bal dans lequel nous avons fait briller, toi et moi, nos talens dans la danse. Nous n’avons pas, Dieu merci, éprouvé un moment d’ennui, et comme nous avons su réprimer notre curiosité, nous n’avons eu ni de ces demi-confidences, ni de ces faux rapports <pb n="73" xml:id="p73"/> qui nous ont tant chagrinés l’automne dernier. Monsieur le chevalier est redevenu un homme du monde, tranquille, serein. On ne se douterait pas qu’il ait éprouvé des malheurs, qu’il garde dans son sein des secrets douloureux. En un mot, nous sommes avec lui les êtres les plus heureux du monde. Que notre père revienne, que nous dissipions les injustes préventions qu’il a contre notre bienfaiteur, et il ne manquera rien à notre bonheur.</p>
          <p>Comme il finissait ces mots, on lui remit une lettre. Il l’ouvrit et s’écria : ma chère Jeannette ! nous parlions de notre père, et c’est lui qui nous écrit. – Voyons, mon frère, lis, lis vite.</p>
          <p>« Mes chers enfans,</p>
          <p>« Vous avez été étonnés du long <pb n="74" xml:id="p74"/> silence que j’ai gardé depuis ma dernière lettre. J’y ai été forcé, et je voulais d’ailleurs vous donner des nouvelles positives… Qu’il me tarde, ainsi qu’à votre mère, de vous voir, de vous embrasser, après une absence de près de sept années ! Oh, que d’événemens se sont passés !…</p>
          <p>« Venez, venez tout de suite, au reçu de la présente. Vous nous trouverez rue du faubourg Saint-Denis, la maison à côté de l’auberge du Cheval rouge, du côté et bien au-dessus de Saint-Lazare.</p>
          <p>« Je ne puis en confier davantage à cette lettre, qui n’est pas de ma main ; car vous devez vous rappeler que votre mère et moi, nous ne <pb n="75" xml:id="p75"/> savons ni lire, ni écrire ; mais venez vite :</p>
          <p>« Votre tendre Père,</p>
          <p>Pierre Monjoly. »</p>
          <p>Quel embarras, s’écria Jean ! comment sortir, ce matin, sans que M. le chevalier s’en aperçoive ? Eh, pourquoi le lui cacher, mon frère ? M. le chevalier nous en donnera la permission, aussitôt qu’il saura que c’est notre père qui nous demande. – Mais s’il connaît par-hasard notre père pour être un de ses ennemis. – Qui t’a dit cela ? notre père peut avoir entendu parler de M. le chevalier, comme Déprévil, comme madame Richard, qui ne l’ont jamais vu, et ne font que répéter les calomnies qu’on leur a débitées. Allons <pb n="76" xml:id="p76"/> lui demander la permission de sortir. – Allons, ma sœur, nous verrons ce qu’il nous dira. D’ailleurs, il n’y a pas, dans tout cela, de notre faute, et si, par un motif quelconque, ils s’en veulent réciproquement, cela ne peut pas retomber sur nous.</p>
          <p>Ils montent chez le chevalier, qui est occupé à écrire. Nous vous dérangeons, monsieur, lui dit Jean avec timidité. – Jamais, répond le chevalier, vous ne pouvez me déranger, mes enfans ; car je suis sûr que vous avez toujours des motifs raisonnables pour le faire. Voyons, de quoi s’agit-il ? – Dans le récit que nous vous avons fait, monsieur, des événemens de notre vie, nous vous avons dit que notre père et notre mère nous avaient quittés bien jeunes. – Cela est vrai. – Depuis six <pb n="77" xml:id="p77"/> ans et demi passés, nous n’avons pas encore entendu parler de ces chers auteurs de nos jours. – Eh bien ? – Ils sont revenus, monsieur. Le chevalier change de couleur. Jean et Jeannette en sont frappés. Jean continue : Oui, ils sont revenus ; ils logent rue du faubourg Saint-Denis ; ils nous ordonnent de les aller voir à l’instant. Voilà la lettre de mon père.</p>
          <p>Le chevalier la lit sans dire un mot, et il la rend à Jean en gardant le même silence. Jean reprend : Elle est bien signée Monjoly ; c’est le nom de notre père. A-t-il l’honneur d’être connu de M. le chevalier ?</p>
          <p>Le chevalier répond, mais d’une voix altérée : Je sais bien qu’il est le propre frère de mon ami Rodolphe Monjoly ; mais je n’ai jamais <pb n="78" xml:id="p78"/> vu votre père ; je n’ai eu de ma vie aucune espèce de relation avec lui. Il peut me connaître, lui, de nom seulement, parce que son frère doit lui avoir parlé de moi et voilà tout. Ainsi il est revenu, votre père ?… Quel état fait-il ? Revient-il riche ? – Je l’ignore, monsieur ; il était, dans notre enfance, simple jardinier-fleuriste dans le faubourg Saint-Antoine, rue des Boulets, où nous sommes nés. Ils quittèrent Paris, ma mère et lui, pour aller être jardiniers chez une marquise de la Roche, dont le fils était frère de lait de ma mère. Connaissez-vous cette famille de la Roche ? – Ce nom, par exemple, m’est absolument étranger ; voilà la première fois qu’il frappe mon oreille. Mais pourquoi cette question, Jean ? est-ce que cette famille de la Roche <pb n="79" xml:id="p79"/> me connaît, moi ? – Je ne le crois pas, monsieur. – C’est que vous avez un petit œil scrutateur qui m’examine avec une attention toute particulière, en me faisant ces questions. – Pardon, monsieur… vous m’avez ordonné de vous dire toujours la vérité. – Je vous l’ordonne encore. – Eh bien, j’ai cru remarquer un peu d’altération dans les traits de monsieur, quand je lui ai dit que nos parens étaient revenus. – Qu’y a-t-il d’étonnant à cela ? Oui, j’ai éprouvé un certain trouble en apprenant cette nouvelle, et la cause en est toute simple. Je vous aime, mes enfans, plus peut-être que ne le font vos parens, et leur retour m’a fait trembler qu’ils ne vous arrachassent à ma tendresse, à mes soins, à mes espérances. Il est tout naturel de penser que votre <pb n="80" xml:id="p80"/> père peut vous redemander, vous reprendre, et moi je n’aurais pas le droit de vous refuser à sa juste demande. Voilà ce qui m’a fait pâlir, c’est l’excès de l’affection que je vous ai vouée.</p>
          <p>Jean et Jeannette le remercient tendrement. Il continue : J’avais d’ailleurs des projets sur vous, des projets… Je voulais vous établir tous les deux, par la suite, d’une manière sûre pour votre fortune. Si votre père revient, s’il vous reprend, il faut que je renonce à cet espoir flatteur. Vous m’avez habitué à ne pouvoir plus me passer de vous, aimables enfans ; jugez de ce que je deviendrais, si vous me quittiez. – Oh ! monsieur, il n’est pas dit que notre père… – Je ne reviens pas de ce que vous m’avez cru troublé au nom de votre père, <pb n="81" xml:id="p81"/> à celui de cette marquise… Comment la nommez-vous ? – De la Roche. – De la Roche, soit. Je vous jure que je ne la connais pas plus que son fils, et vous savez que je ne mens jamais. Allez voir vos parens, mes jeunes amis, allez-y sur-le-champ ; mais revenez dîner, et surtout soyez assez francs pour me dire ce qu’ils font, ce qu’ils projettent, ce qu’ils peuvent exiger de vous ; allez.</p>
          <p>Jean et Jeannette partirent pour le faubourg Saint-Denis. Sans doute ils désiraient bien revoir leurs père et mère ; mais une espèce d’inquiétude secrète comprimait leur cœur ; ils avaient de funestes pressentimens, et Jeannette dit, en marchant, à son frère : Je ne sais, je n’éprouve pas cet empressement qu’une enfant doit avoir quand elle <pb n="82" xml:id="p82"/> va revoir les auteurs de son existence. Il y a si long-temps que nous les avons perdus de vue, et nous sommes si bien, si heureux ! – Tu es bien sûre, ma sœur, que M. le chevalier ne connaît point du tout notre père ; pourquoi donc celui-ci en parle-t-il si mal dans sa première lettre ? voilà ce qui m’inquiète comme toi ; j’ai peur que notre père, qui frémit de nous voir chez M. de Saint-Amand, n’exige que nous en sortions. Il en a le droit, et nous, nous serions forcés de lui obéir. – Hélas ! oui. – Allons, ma sœur, voyons ce qu’il nous dira.</p>
          <p>Ils cheminent tristement, et arrivent enfin à la maison désignée par Monjoly. Elle est belle cette maison, à porte-cochère, et au fond de la cour on aperçoit un <pb n="83" xml:id="p83"/> vaste jardin ; mais elle paraît déserte et sans locataires. Nos enfans ne rencontrent personne à qui ils puissent s’adresser pour demander M. Monjoly. Ils montent au premier étage, trouvent une clef sur une porte, l’ouvrent et entrent timidement dans un grand appartement dénué de meubles, où l’on ne voit que les quatre murs. Quelques paquets sont pourtant dans l’anti-chambre, et paraissaient appartenir à des voyageurs. Une voix s’élève du fond : qui est là ? Jean répond : – M. Monjoly, s’il vous plaît ? – C’est ici, entrez… Ah ! voilà Jean et Jeannette ! ma femme, voilà tes enfans. Comme ils sont grands ! Embrassez votre père, mes enfans ; embrassez votre mère ; nous voilà enfin réunis.</p>
          <p>Monjoly est un grand homme <pb n="84" xml:id="p84"/> sec, qui a les yeux noirs et caves. Sa femme est plus grasse, et d’une figure plus ouverte. Jean et Jeannette les embrassent, mais sans une grande effusion, tant ils ont le cœur serré, dans l’attente de ce que va produire cette entrevue. Monjoly et sa femme ne se lassent pas de les caresser, de les serrer contre leur sein ; et à la fin, Monjoly leur tient ce discours :</p>
          <p>« Nous sommes revenus d’hier seulement, mes enfans, et nous nous sommes hâtés, ce matin, de vous apprendre notre arrivée. Vous voyez, nous n’avons pas tous nos effets encore. M. le marquis de la Roche, au service duquel nous sommes toujours, a acheté cette maison, et nous y a envoyés d’avance pour que nous puissions la meubler, la tenir toute prête quand il y viendra. <pb n="85" xml:id="p85"/> Comme nous n’entendons pas grand’chose aux acquisitions, nous avons compté sur toi, Jean, tu nous aideras. »</p>
          <p>Jean frémit. Son père continue : « Et vous, mes enfans, qu’êtes-vous devenus, depuis l’âge de six ans que nous vous avons confiés à notre bon frère Rodolphe ? j’ai su, par M. Patin, à qui j’ai écrit et qui m’a répondu, que vous vous êtes présentés chez lui, après la perte que vous avez faite de Rodolphe et de toute sa fortune. Il m’a appris aussi que vous demeuriez chez ce… ce chevalier de Saint-Amand ; mais voilà tout ce que j’ai su de lui. Mon frère Rodolphe ne vous avait donc pas emmenés dans les îles avec lui ? c’était pourtant dans cette intention qu’il s’était chargé de vous, qu’il vous avait retirés de nos mains.</p>
          <p><pb n="86" xml:id="p86"/> Qu’êtes-vous devenus ? Voyons, faites-nous en le récit fidèle. »</p>
          <p>Le lecteur est peut-être fatigué de voir notre ami Jean obligé sans cesse de recommencer à tout le monde le récit de ses aventures ; mais nous pouvons assurer que Jean en est bien plus contrarié que lui. Cette fois il s’en dispense, et répond : Mon père, comme ma sœur et moi nous avons peu de temps à vous consacrer ce matin, permettez-moi de remettre ce récit à un autre moment. Je l’ai d’ailleurs mis par écrit ; je vous apporterai mon petit manuscrit, et… – Mais encore une fois, puisque je ne sais pas lire… – Ah ! c’est vrai. Eh bien, je vous le lirai… Je l’ai oublié, je ne l’ai pas sur moi. – J’en reviens à ce que tu me disais, que tu avais peu de temps à nous sacrifier ce matin. <pb n="87" xml:id="p87"/> Est-ce que tu comptes comme ça être à charge aux autres, quand tes parens sont revenus ? Ça serait beau, n’est-ce pas, Perrette, que nos enfans fussent à l’aumône d’autrui ? Oh, nous ne sommes pas riches, mais nous avons encore bien le moyen de les nourrir. Dame, ils ne seront pas mis comme les voilà, comme des enfans de grand seigneur, et ils en auront moins de vanité. À quoi les mèneront tous ces beaux ajustemens-là ? À se croire plus qu’ils ne sont, à oublier qu’ils sont enfans de jardinier, à mépriser leurs père et mère, et je crois, Dieu me pardonne, qu’ils ne commencent pas mal ; car je ne leur trouve pas l’air bien tendre, bien joyeux de nous retrouver. Vois-tu, Perrette, comme ils sont tristes ? à peine s’ils nous regardent ? Voilà les fruits de la <pb n="88" xml:id="p88"/> belle éducation que leur a donnée ce chevalier.</p>
          <p>Perrette répond : Moi, je ne vois pas ça. Loin de les critiquer, de les intimider, je les trouve charmans, et je ne me lasse pas de les voir, de les embrasser. Viens donc, Jeannette, que je voie comme tu es jolie ! et Jean, il est beau aussi comme l’amour : c’est tout le portrait de son père. Oh ça, dites-moi, est-ce que vous n’êtes pas contens de nous revoir, mes enfans ? je suis pourtant votre mère, voilà votre père, et nos traits ne doivent pas être si changés…</p>
          <p>Oh ! interrompt Jean, j’ai bien le plaisir de vous reconnaître, mon père, ma mère. Vos traits ont toujours été gravés dans mon cœur. – Et dans le mien aussi, dit Jeannette. – Vous n’êtes pas vieillis, et vous <pb n="89" xml:id="p89"/> avez toujours cet air de bonté qui vous caractérisait.</p>
          <p>Il dit cela à sa mère ; car le père Monjoly ne lui avait jamais paru aussi bon que sa femme. Jean continue : Mais pourquoi avez-vous été si long-temps absens, sans donner de vos nouvelles à qui que ce fût. La veuve Fauvet nous a dit… Vous avez bien connu la veuve Fauvet ? – Pardi, répond la mère Monjoly, elle demeurait à deux pas de nous, dans la rue des Boulets. Que vous a-t-elle dit ? – Que vous aviez quitté la France avec le marquis de la Roche, votre maître. Bah ! elle nous a dit bien des choses. – Encore ? – Je ne m’en souviens pas, moi. Je n’ai gardé dans ma mémoire que ce qui pouvait vous concerner. – La veuve Fauvet aura su cela de son cousin Jean-Louis, qui <pb n="90" xml:id="p90"/> demeurait près de nous à Verneuillet. – C’est cela. – Ah ! va, mon garçon, nous avons vu bien-du pays, et nous n’en sommes peut-être pas quittes ; oui, peut-être nous faudra-t-il voyager encore par la suite. Cela dépendra de… Tu sauras tout cela quand tu seras grand. Pour le moment, le sort paraît vouloir nous fixer à Paris, pour long-temps sans doute, puisque M. le marquis y a fait acheter cette maison par son notaire, avec lequel il a toujours entretenu une correspondance.</p>
          <p>Monjoly reprend : Il est inutile, ma chère Perrette, de leur dire tout cela aujourd’hui, puisque nous avons le temps d’être ensemble, et de leur apprendre ce que nous voudrions bien qu’ils sachent. Ah ça, Jean et Jeannette, si nous vous retrouvons, c’est pour ne plus vous perdre. Il <pb n="91" xml:id="p91"/> est plus naturel que vous demeuriez avec vos père et mère que chez un étranger. Vous nous aiderez dans nos travaux. Jean fera les commissions, bêchera avec moi le jardin qui est fort grand, et Jeannette secondera sa mère pour faire les appartemens de M. le marquis, avoir soin de son linge, de tout ce qu’il lui faut. Dame, nous sommes des domestiques ; vous le serez comme nous, mes enfans.</p>
          <p>On devine l’effet que produit ce discours sur Jean et Jeannette, qui ont l’habitude d’en avoir, eux, des domestiques !</p>
          <p>Monjoly continue : Vous aurez peut-être plus de peine que vous n’en avez eu jusqu’à présent, mes chers enfans ; mais notre tendresse vous en dédommagera. J’ai l’air un peu brusqué, et je suis bon père au <pb n="92" xml:id="p92"/> fond du cœur. Je chéris mes enfans comme j’aime ma bonne femme Perrette, et leur bonheur sera toujours le premier de mes vœux.</p>
          <p>Il les embrasse avec effusion ; puis il ajoute : Ainsi, vous allez retourner chez M. de Saint-Amand ; vous lui direz que vos père et mère vous réclament ; cela lui paraîtra bien naturel assurément, et vous reviendrez sur-le-champ nous retrouver, en faisant, comme de raison, apporter ici vos petits effets, si vous en avez. Nous ne possédons, pour le moment, que ces deux lits que vous voyez ; mais Jean couchera avec moi, et Jeannette avec sa mère. Allez, mes enfans, et songez que nous vous attendons. Vous semblez hésiter ? Allez, je vous l’ordonne.</p>
          <p>Jean et Jeannette ont le cœur brisé. Ils sentent que leur père et <pb n="93" xml:id="p93"/> leur mère ont des droits sacrés ; que des enfans ne doivent pas résister à la volonté de leurs pareils ; mais quel changement pour eux ! ils vont servir ! ils vont quitter le plus généreux protecteur pour être domestiques d’un étranger ! À quoi leur aura servi d’avoir eu des maîtres, de posséder aujourd’hui tant de belles sciences ! Quand le sort les condamnait à faire, pour ainsi dire, le métier d’aventuriers, ils auraient été trop heureux de retrouver leur père, de l’aider dans son état, quelque commun qu’il fût ! mais aujourd’hui ! aujourd’hui que tout est si heureusement changé pour eux !</p>
          <p>Ils n’osent pas répliquer un seul mot aux ordres impérieux de leur père ; ils sortent, lui promettant de revenir le plus tôt qu’ils le pourront ; <pb n="94" xml:id="p94"/> et quand ils sont hors de la maison, ils entrent dans une allée prochaine pour laisser un libre cours aux torrens de larmes qui s’échappent soudain de leurs yeux.</p>
        </div>
      <div><pb n="95" xml:id="p95"/> 
          <head>Chapitre IV</head>
          <argument>
            <p>Débats d’un nouveau genre. Voyons qui l’emportera.</p>
          </argument>
          <p>Eh bien, ma pauvre Jeannette, dit Jean en sanglotant, tu pleures ! – Et toi aussi, mon frère ! – Je voudrais en vain m’en empêcher, car je sens que c’est offenser Dieu et la nature ; Dieu, qui nous renvoie des parens qui nous aiment ; la nature, puisque nous avons l’air de haïr ces bons parens. – Nous ne les haïssons pas, mon frère ; mais nous regrettons qu’ils nous fassent changer d’état. – Oui, sans <pb n="96" xml:id="p96"/> doute ; nous sommes désespérés qu’ils nous forcent à quitter notre excellent bienfaiteur. – Qui nous aimait tant ! – Qui nous en donnait mille preuves ! – Qui mourra, a-t-il dit, si nous l’abandonnons. – Oui, il l’a dit, et il est capable d’en mourir, lui qui a pour nous la tendresse d’un père, plus que d’un père ; car le nôtre, qui voit que nous sommes bien logés, bien nourris, bien vêtus, heureux en tout point, il devrait être enchanté de retrouver ses enfans aussi bien placée : point du tout ; il nous force à renoncer à tant de biens, pour faire… Je rougis d’achever le mot. Jeannette essuie quelques larmes et répond : Écoute, mon frère : notre père et notre mère furent de pauvres gens ; ce sont des domestiques, nous n’aurions jamais dû l’oublier. <pb n="97" xml:id="p97"/> – Ils sont cause que nous l’avons oublié, Jeannette ! il fallait qu’ils nous gardassent auprès d’eux ; élevés dans leur condition, nous nous y serions livrés comme eux. Nous ne connaîtrions ni l’aisance, ni cette haute éducation qu’on nous a donnée, et qui est trop belle pour l’état auquel ils veulent nous assujettir. Moi qui serais capable à mon tour de faire l’éducation d’un prince ! – Moi, d’une princesse ! – Être le petit laquais de M. le marquis de la Roche ! – Faire ses appartemens comme une femme de ménage ! – C’est que nos parens ne savent pas ce que nous valons ! – Ils nous croient toujours à l’âge de six ans et ignorans comme nous l’étions ! Tu aurais dû le leur faire sentir, toi, mon frère, tu ne leur en as pas dit un mot. – Que veux-tu ? J’étais <pb n="98" xml:id="p98"/> comprimé, intimidé. – Et moi aussi. – Allons, retournons chez nous, ou plutôt chez M. le chevalier de Saint-Amand, et voyons les conseils que sa prudence nous dictera.</p>
          <p>Ils essuient leurs yeux ; mais de nouvelles larmes s’en échappent de temps en temps, et les personnes qui les regardent passer, se tenant, sous le bras comme deux jeunes époux, ne peuvent deviner quel chagrin peuvent avoir deux enfans si bien vêtus et surtout si jolis.</p>
          <p>Ils arrivent ainsi chez. M. de Saint-Amand, qui les attendait avec impatience. Eh ! mon dieu, qu’avez-vous, leur dit-t-il, en les voyant entrer, fondant en larmes, dans son cabinet.</p>
          <p>Jean lui répond : Vous l’aviez bien prévu, monsieur le chevalier, que <pb n="99" xml:id="p99"/> notre père voudrait nous ravoir : il nous ordonne de vous quitter, de revenir pour toujours auprès de lui, et cela à l’instant même. – Il veut… Il veut vous reprendre ! – Mais, pour cela, a-t-il les moyens de vous élever ? Quel est son état ? – Il est, puisqu’il faut le dire, simple domestique de M. le marquis de la Roche, et ma mère aussi. – Des domestiques, hom ! – Ils veulent que nous le soyons comme eux. – Ils ont bien peu d’élévation dans l’ame ! – Nous l’avons pensé, mais nous n’avons pas osé le leur dire. – Ils veulent faire de Jean un jokei apparemment, et de Jeannette ?</p>
          <p>Jeannette répond en pleurant : Une petite femme de ménage…</p>
          <p>Le chevalier réplique : Je vous aurai donné des maîtres pour vous voir abaissés à ce point ! Moi qui <pb n="100" xml:id="p100"/> avais, comme je vous l’ai dit, des projets pour votre fortune à venir ! Je sens bien que vous n’avez pas pu témoigner à ces bonnes gens la répugnance que vous avez pour leur état ; cela les aurait choqués avec raison ; mais ce que votre devoir vous empêchait de dire, je le dirai, moi.</p>
          <p>Il est agité, il se lève et sonne. Damisse paraît ; le chevalier dit à Jean : Donnez à Damisse l’adresse de votre père… Fort bien… Damisse, va prier M. et madame Monjoly de se donner la peine de venir à l’instant chez moi ; tu leur diras que j’ai une explication à leur demander devant leurs enfans.</p>
          <p>Damisse sort, et revient bientôt annoncer que M. et madame Monjoly ont refusé tout net de venir. Ils ont ajouté, d’un air même <pb n="101" xml:id="p101"/> assez dédaigneux, qu’eux n’avoir rien de commun avec monsieur ; qu’eux étaient les maîtres de redemander leurs enfants, et que monsieur n’avoir pas le droit de les retenir malgré eux.</p>
          <p>Le chevalier répond : Il y a quelque chose de vrai dans cette objection ; mais je leur prouverai bien, moi, que je puis les leur refuser… Jean, retournez-y seul (je garde Jeannette ici), et dites-leur que je les prie en grâce de venir me parler. Il ne serait pas décent que j’allasse, moi, causer avec les domestiques et dans la maison de M. le marquis de la Roche, que je ne connais ni ne veux connaître. Faites-leur sentir cela, et tâchez de me les amener. Prenez plutôt un fiacre pour les y décider ; je veux les voir.</p>
          <p><pb n="102" xml:id="p102"/> Jean court exécuter cet ordre. Il arrive chez son père, qui lui dit avec douceur : Oh ! te voilà, mon fils ; c’est bien. Et ta sœur, je ne la vois pas ? – Ma sœur est restée, mon père, chez notre bienfaiteur, qui m’envoie vous prier en grâce de m’accompagner chez lui, ainsi que ma mère. J’ai une voiture à la porte. – Tu peux la renvoyer ; nous n’irons pas chez cet homme. – Cet homme ! avec quel mépris vous le traitez ! vous a-t-il fait quelque chose ? – Non pas à nous personnellement, mais à notre bon maître, monsieur le marquis de la Roche. – Au marquis de la Roche ? eh mais, il ne le connaît pas. – Ah ! qu’il le connaît bien, l’hypocrite ! – Il connaît le marquis de la Roche ? je vous assure qu’il nous a juré le contraire à ma sœur et à moi. – Comment ! il <pb n="103" xml:id="p103"/> vous aurait parlé de mon maître ? – C’est nous qui lui en avons parlé, en lui disant que vous étiez attachés à un marquis de la Roche. Je vous le répète, il nous a juré que ce nom-là était absolument étranger à son oreille, et il a ajouté à cela, ce que nous savons très bien, qu’il ne ment jamais. – Il ne ment jamais, Perrette ! que dis-tu de cet imposteur ?</p>
          <p>Perrette hausse les épaules d’un air de pitié. Jean s’écrie : Mon Dieu, quelle colère avez-vous contre lui ! vous m’effrayez, mon père. Cela me rappelle que vous m’avez écrit, il y a six mois, que vous frémissiez pour ma sœur et moi, de nous voir chez M. de Saint-Amand. – Sans doute, et j’en frémis encore ! l’innocence et la candeur sont toujours déplacées dans la maison du crime. – Du crime, ô ciel ! – Un temps <pb n="104" xml:id="p104"/> viendra, quand ta raison sera formée… – Elle l’est, mon père. – Oh, oui-dà ! à treize ans tout à l’heure ! le bel homme, pour comprendre un mot à tout ce que je lui dirais ! – C’est que vous ne savez pas, mon père, que M. de Saint-Amand nous a donné des maîtres de toutes les sciences. Je sais à présent le grec, la physique, les mathématiques. – Qu’est-ce que c’est que ça, la fusique, les élématiques ? as-tu besoin de ce galimatias pour être jardinier comme ton père. – Voilà justement ce qui fâche monsieur le chevalier. Soyez sûr que je ne pense pas comme lui ; mais il ne veut pas qu’un jeune homme, aussi bien élevé que je le suis, soit réduit à l’état de domestique. – Tiens, tiens, tiens ! est-ce que tu es le fils d’un grand seigneur ? – Sans <pb n="105" xml:id="p105"/> être le fils d’un grand seigneur, je puis, par mes talens, jouer un autre rôle dans le monde, y obtenir un emploi plus honorable et surtout plus lucratif, qui me mettrait à même d’adoucir, de consoler la vieillesse des auteurs de mes jours. – Oh ! que voilà une belle éloquence ! c’est ton chevalier qui te met cette vanité dans le cœur. Avec tous tes talens, sais-tu quand il faut semer ? – Non, mon père. –  Quand il faut tailler ? – Non, mon père. – La greffe en écusson, l’art de faire des couches, des champignons, des melons, des ananas ? – Non, mon père. – C’est tout ça qu’il faut savoir, quand on n’a pas plus de fortune que toi, et c’est ce que je t’apprendrai. Cela vaudra mieux que toutes tes sciences en iques, que tu appelles des talens. D’ailleurs, si tu <pb n="106" xml:id="p106"/> as des talens, monsieur le marquis saura les apprécier, et te procurer peut-être une place de commis dans un bureau ; mais j’aimerais mieux te voir jardinier, comme je l’ai été de père en fils.</p>
          <p>Jean voyait bien que le naïf Monjoly était incapable d’apprécier les fruits d’une bonne éducation ; il ne connaissait que ceux de son jardin, hors desquels il n’y avait plus de salut. Jean se contenta de lui répondre : Je ne dis pas, mon père, que je ne me conformerai point à vos goûts ; mais, en attendant, veuillez venir avec moi chez M. le chevalier ? – Je n’irai point. – N’est-il pas juste, cependant, que vous le remerciez des soins qu’il a pris de vos enfans ? – Eh, qui l’en a prié ? ce n’est pas moi, bien sûr ! je m’en serais gardé, – Il l’a fait <pb n="107" xml:id="p107"/> cependant, et cela mérite, bien de votre part, un peu de reconnaissance ?</p>
          <p>– De la reconnaissance pour lui ! ah, c’est pour éviter de lui avoir plus long-temps des obligations que je veux vous retirer de son hôtel. J’ignorais qu’il vous eût reçus, je le sais à présent, et je m’assujettirais vraiment à une sorte de reconnaissance, si je le souffrais plus long-temps. Voilà comme ton père raisonne, et je crois qu’il a raison, quoique jardinier et domestique ; hein ?</p>
          <p>Jean répliqua : Dans tout cela, je ne puis deviner, mon père, ce qui vous empêche de venir lui parler. Qu’est-ce que cette démarche peut vous coûter ? auriez-vous des raisons pour ne pas vous montrer à lui ? vous connaît-il de figure ? <pb n="108" xml:id="p108"/> – Il ne m’a jamais vu, ni moi non plus. Ainsi mes traits lui sont inconnus et aussi indifférens que les siens le sont pour moi. Ce n’est pas cela, je n’ai aucune raison pour éviter sa présence, sinon que je le hais et que sa vue me ferait mal. C’est-il clair, cela ? – Mais encore quand tout le monde l’honore, le chérit, quel motif avez-vous, mon père, pour le haïr ? – C’est ce qui vous reste à savoir, mon petit monsieur. Oui-dà, vous êtes bien curieux et furieusement raisonneur.</p>
          <p>Perrette l’interrompt : Pourtant, mon homme, il raisonne juste, avec beaucoup de bon sens, et il a de l’esprit comme un petit démon. Pour moi, je ne suis pas éloignée que vous voyiez le chevalier de Saint-Amand. Il ne nous a rien fait <pb n="109" xml:id="p109"/> mais il en a fait à mon maître. – Voyez-le toujours. – Et si M. le marquis vient à le savoir, m’en voudra-t-il, hein ? et long-temps ? – Nous cacherons cette démarche à M. le marquis. Personne ne le lui dira, n’est-ce pas, Jean ?</p>
          <p>Jean, enchanté des bonnes dispositions de sa mère, se hâte de répondre : Oh, bien certainement, nous ne serons pas assez maladroits pour l’en instruire ! Venez, mon père, je vous en supplie à genoux. Vous pouvez en vouloir justement au chevalier ; mais, ma sœur et moi, nous n’avons que des raisons de l’aimer, et nous lui devons ces derniers égards ?</p>
          <p>– Vas-y, mon homme, crie Perrette à son mari ; ne me refuse pas ça ? tu as toujours été poli et honnête ; <pb n="110" xml:id="p110"/> sois-le jusqu’à la fin. Nos enfans, qui nous connaissent à peine et qui ont beaucoup de raison pour leur âge, croiraient que nous sommes des méchans. – Des méchans, Perrette ! – C’est que toi, mon bon Pierre, je ne t’ai pas encore vu en colère comme tu l’es à présent. Tu ne te ressembles plus ; on te croirait grondeur, méchant, je répète ce mot, car à peine si ton fils t’a vu sourire dans les deux visites qu’il t’a faites. Ça peut l’intimider, ce cher enfant, lui faire croire que tu es dur, emporté ; qu’il sera malheureux avec nous ; prouve-lui que tu es aussi bon père que bon mari ; cède à ses vœux, ne sois pas long-temps chez ce seigneur, et reviens avec tes deux enfans, qu’il ne pourra pas te refuser ? – Tu le veux, ma femme ? – Oui, mon homme ; sans cela <pb n="111" xml:id="p111"/> il y aurait, de part et d’autre, des pourparlers qui ne finiraient pas. – Eh bien, viens-y avec moi ?</p>
          <p>Jean s’écrie : Oui, ma bonne mère, venez avec nous ? vous adoucirez l’humeur de mon père, s’il en a. – Vois-tu, répond Perrette à son mari, que ton fils avait déjà conçu une fausse idée de ton caractère ? il te croit susceptible de prendre de l’humeur, et cependant je t’en ai vu si rarement ! Quand à vous accompagner, je n’ai pas besoin là, moi ; j’ai mon petit tracas à faire, des paquets à ranger. J’y serais, que je ne dirais rien, puisque le devoir d’une femme est de laisser toujours parler son mari dans les affaires importantes. Tu suffiras seul, va, mon homme, pour expliquer tes raisons avec ce monsieur-là. – Allons, je le veux <pb n="112" xml:id="p112"/> bien, ma femme : partons, Jean ; mais je suis indigné de voir qu’il faille tant de cérémonies à un père pour reprendre ses enfans.</p>
          <p>Jean, qui était charmé de la bonté de sa mère, l’embrassa de bien bon cœur ; puis, descendant avec Monjoly, il le fit monter dans la voiture qui les ramena chez le chevalier.</p>
          <p>Monjoly entre dans le cabinet de M. de Saint-Amand, tire le pied droit en arrière pour faire une demi-révérence, ôte son chapeau, le remet sur sa tête, et dit brusquement : Votre serviteur, monsieur le chevalier. Est-ce qu’il faut que je vous apporte mon contrat de mariage avec ma femme Perrette, et les extraits de baptême de ces enfans, pour prouver qu’ils sont mes enfans ? – Je n’exige pas cela. – <pb n="113" xml:id="p113"/> Ils me reconnaissent bien, eux, ils savent que je suis leur père, et que leur mère est leur mère. – Je n’en doute pas. – Et partout où un père retrouve ses enfans, il a le droit de les reprendre. – C’est selon. – Oh, il n’y a pas de c’est selon. – Pardonnez-moi, il y en a un très puissant. J’y reviendrai quand je vous aurai donné d’abord quelques explications préliminaires. Calmez-vous cependant, et n’oubliez pas que la politesse doit se montrer dans vos réponses comme dans les miennes. Asseyez-vous, mon ami.</p>
          <p>Jean apporte une chaise à son père, et le pousse pour qu’il s’y asseye. Monjoly refuse, et recule sa chaise pour faire voir qu’il ne veut pas s’asseoir. Le chevalier reprend en ces termes : Vous avez voulu, <pb n="114" xml:id="p114"/> dit-on, faire de Jean et de Jeannette des domestiques comme vous ? Pensez donc que leur esprit, leurs moyens, leurs talens, et l’éducation que je leur fais donner, les mettent bien au-dessus de cette condition que vous pouvez trouver très convenable, vous, parce que vous n’avez jamais su en sortir. Les pauvres enfans, élevés avec plus de raison, plus de noblesse dans l’ame, en mourraient de chagrin. Un père, sans doute, peut reprendre ses enfans, mais c’est quand il peut leur donner un état analogue à leurs goûts, à leur fortune. Ils ont, dès ce moment, chacun vingt mille livres de rente, entendez-vous ? – Vous ouvrez de grands yeux !… Je vous dis que je fais à Jean vingt mille livres, et aussi la même rente à Jeannette. En avez-vous autant à <pb n="115" xml:id="p115"/> leur donner ? y a-t-il une loi qui les force à aller vivre misérables et dans la servitude chez vous, tandis qu’ils peuvent être heureux et riches chez moi ? Répondez à cela ?</p>
          <p>Monjoly, d’abord étonné, n’en répond pas moins : Monsieur, avec votre permission, nous n’avons que faire de vos cadeaux. – Ce n’est pas à vous que je les fais : ne vous donnez la peine ni d’accepter, ni de refuser. C’est à ces enfans à me répondre.</p>
          <p>Jean et Jeannette pressent sur leur cœur, chacun, une des mains du chevalier, en s’écriant : Ô notre cher protecteur, que de bontés ! – Mon notaire viendra tantôt ; je vous ferai cette donation, et, en vous mariant, j’y ajouterai d’autres bienfaits. – En nous mariant ? nous ne vous quitterons donc jamais ?</p>
          <p><pb n="116" xml:id="p116"/> Monjoly est courroucé ; il s’écrie : Eh bien, Jean, eh bien, Jeannette, que faites-vous donc ? ne suis-je plus votre père ? Me connaissez-vous l’auteur de vos jours ? devez-vous le quitter pour un étranger ? – C’est à moi de répondre, réplique le chevalier. Quel est le plus étranger de nous deux, s’il vous plaît ? de vous, qui abandonnez ces enfans dans l’âge le plus tendre ; de moi, qui les recueille quand vous les laissez dans le dernier dénuement, sans même leur donner de vos nouvelles ? – Je ne pouvais pas, puisque… – Laissez-moi finir. Est-il un père, ou un étranger, celui qui donne ses enfans à un autre, en lui disant : fais-en ce que tu voudras, ils sont à toi ?… Ne sont-ce pas des étrangers, ceux qui ont écrit et signé cet acte de renonciation, de cession de droits, <pb n="117" xml:id="p117"/> que j’ai retrouvé ici dans le secrétaire d’une chambre qn’occupait autrefois votre frère Rodolphe ?</p>
          <p>Monjoly pâlit tout-à-coup, et dit : Quoi ! vous avez retrouvé ?… – Vous le reconnaîtrez sans doute, ce papier, écrit, encore une fois, et signé par vous, je vais le lire à ces enfans, qui ne le connaissent point.</p>
          <p>Monjoly répart : c’est inutile ça. On sait bien comment les choses se sont passées. – Permettez, permettez, répond le chevalier ; vous réclamez des droits, il faut bien que je vous prouve que vous n’en avez point.</p>
          <p>Il lit : « Nous soussignés, donnons par ce présent, Jean-Pierre Monjoly et Jeannette Monjoly, nos deux enfans, âgés de six ans le garçon, et cinq la petite, à notre <pb n="118" xml:id="p118"/> bon et généreux frère Jean Rodolphe Monjoly, leur oncle paternel ; lui cédons tous nos droits sur ces enfans ; renonçons à les lui redemander, à quelque époque et sous quelque prétexte que ce soit ; le laissons, en un mot, maître absolu de les emmener avec lui dans les îles, de les ramener en France quand il le voudra, de leur donner tels états qu’il lui conviendra, de les établir, etc., sans jamais réclamer les droits de père et de mère qu’il exercera entièrement à notre place. Fait à Paris, etc. Que dites-vous de cette pièce-là, monsieur Monjoly ? Vous pensiez qu’elle était perdue ?</p>
          <p>Monjoly répond : Quelle force ça a-t-il ce papier-là ? est-il fait par devant notaire ? – Ah, ah, de la <pb n="119" xml:id="p119"/> chicane ! – Ce n’est pas de mon écriture. – Oh c’est bien de la vôtre ! avec l’approuvé et la signature de votre femme.</p>
          <p>Mais, monsieur le chevalier, interrompit Jean, mon père nous a dit qu’il ne savait pas écrire. – Il vous a dit cela ? – Ce matin. – Oh bien, je vais vous prouver qu’il vous en a imposé ; car avec cet acte, que je viens de vous lire, se sont trouvées ces trois lettres, antérieurement écrites par M. Monjoly à son frère Rodolphe.</p>
          <p>Monjoly paraît singulièrement troublé ; il avance la main pour prendre les lettres et l’acte, en disant : Voyons donc ?</p>
          <p>Le chevalier, confiant, lui remet ces papiers ; Monjoly se met en devoir de les déchirer ; mais il n’en a pas le temps ; le chevalier <pb n="120" xml:id="p120"/> les lui arrache, en s’écriant : Pourquoi voulez-vous lacérer ces papiers ? quel est votre dessein ? Il y a dans cette conduite quelque trahison, dont je ne peux deviner le but ; mais ces papiers me deviennent bien précieux, puisque vous avez tenté de les déchirer. – C’est, réplique Monjoly en pâlissant de nouveau, bien innocemment, je vous le jure. Que peut-il y avoir de curieux pour vous dans les lettres de deux frères, dans des papiers de famille ; mais je vous promets qu’ils ne sont pas de mon écriture, car c’est vrai que je ne sais ni lire ni écrire. – Cet acte est cependant tout entier de votre main ? – Qui peut le prouver ? c’est Rodolphe qui l’a écrit. Vous y auriez au moins mis une croix ? Rodolphe n’y aurait pas imité votre <pb n="121" xml:id="p121"/> signature, qui s’y trouve en toutes lettres. Celle de votre femme, qui est d’une autre plume, s’y trouve aussi en toutes lettres. – Vous êtes dans l’erreur, ni moi ni ma femme, n’avons écrit cela ; mais en supposant que nous ayons cédé nos enfans à notre frère Rodolphe, il est mort, Rodolphe, nous rentrons par conséquent dans tous nos droits. – Je vous prouverai bien le contraire, moi, ami intime de Rodolphe, son second lui-même, protecteur et plus père que vous de ces enfans. – Quoi ! vous les garderez malgré moi ? – Malgré vous. – Les lois vous prouveront… – Bien ! faites un procès. – Vous le perdriez. – Je le gagnerai, y dusse-je manger toute ma fortune.</p>
          <p>Montjoly se retourne vers la <pb n="122" xml:id="p122"/> porte, et revient en disant : Si M. le marquis de la Roche était ici, vous changeriez bien vite de langage. – Qu’est-ce que c’est qu’un marquis de la Roche dont vous me menacez ? Je ne le connais pas. – Vous en imposez, vous le connaissez très bien. – Insolent ! – Si je disais un mot… mais devant ces enfans… – Dites-le, ce mot. – Il vous… Il n’est pas encore temps. C’est mon maître qui vous le dira. – Si votre maître est un impertinent comme vous, je le ferai chasser par mes gens. Sortez.</p>
          <p>Jean et Jeannette entourent leur père, ils le conjurent d’employer, dans ses expressions, plus de douleur, plus de ménagemens. Monjoly les prend par la main, et veut les forcer de venir avec lui, en leur <pb n="123" xml:id="p123"/> disant : suivez-moi. – Mon père ! – Je vous l’ordonne.</p>
          <p>Le chevalier leur crie de sa place : Et moi je vous ordonne de rester ici.</p>
          <p>L’embarras des enfans est inexprimable. Commandés par la nature et par la reconnaissance, ils ne savent auquel des deux sentimens ils doivent céder. L’excellence de leur cœur leur indique cependant la conduite qu’ils ont à tenir. Jean dit à sa sœur : Que faire, Jeannette ? nous avons deux pères. – Lequel suivrons-nous, mon frère ? – La nature et le devoir exigent que nous suivions celui qui nous a donné le jour. Partons. Viens, ma sœur, partons, mon père.</p>
          <p>Monjoly, triomphant, les entraîne.</p>
        </div>
      <div><pb n="124" xml:id="p124"/> 
          <head>Chapitre V</head>
          <argument>
            <p>Le petit jardinier, la petite chambrière et la correction paternelle.</p>
          </argument>
          <p>Le chevalier de Saint-Amand court à eux en s’écriant : Enfans ingrats ! vous me quittez, vous abandonnez votre bienfaiteur.</p>
          <p>Jean lui répond de loin : Nous en mourrons, monsieur ; mais nous aurons fait notre devoir. – Oui, interrompt Jeannette en pleurant, oui, nous en mourrons ! nous étions si bien !</p>
          <p>En marchant tous deux dans la rue, aux côtés de Monjoly, ils continuent <pb n="125" xml:id="p125"/> leur naïf dialogue. C’est vrai, répond Jean, que nous étions si bien ! – Il nous faut tout quitter, mon frère ! – Table somptueuse, riches appartemens, des domestiques pour nous servir. – Un clavecin dont je jouais déjà à merveille. – Un superbe cheval que je montais tous les jours avec une adresse !… – Et vingt mille livres de rentes, mon frère ! – Oui, ma sœur, vingt mille livres de rentes ! – Oh ! que c’est triste ! oh ! que c’est triste !</p>
          <p>Elle pleure à chaudes larmes.</p>
          <p>Son frère, plus ferme et plus résigné qu’elle, lui dit en essuyant ses yeux et d’un ton très-calme : ; Néanmoins, ma sœur, il faut réprimer nos larmes, garder nos regrets dans notre cœur, ils seraient insultans pour notre père. Tu vois qu’il ne <pb n="126" xml:id="p126"/> nous dit rien ; c’est qu’il est offensé de nos gémissemens. – J’ai lieu de l’être, je crois, leur répond Monjoly. J’ai vu le moment où vous donniez la préférence à un étranger sur votre père, enfans rebelles !</p>
          <p>Jean se sent piqué de cette apostrophe ; il pense avec raison que le sacrifice qu’il fait est assez grand pour que son père au moins ne se permette pas de le gronder. Jean, d’ailleurs, n’aime pas, on l’assez vu, qu’on lui dise injustement des choses dures. Il répond froidement à Monjoly : Où avez-vous donc vu, mon père, que nous soyons des enfans rebelles ? Notre conduite vous prouve le contraire. N’avons-nous pas pris soudain notre parti, quand vous nous avez intimé l’ordre de vous suivre ? Des enfans rebelles <pb n="127" xml:id="p127"/> se seraient jetés dans les bras de leur bienfaiteur et n’en seraient pas sortis. – Vous l’auriez préféré à moi ? – Mon père, si quelque chose peut nous dédommager du sacrifice que nous faisons pour vous, c’est que vous voudrez bien nous permettre, dès ce moment et dorénavant, de vous dire toujours la vérité. Nom l’avons dite à des gens que nous devions plus redouter que vous. – Qu’appelez-vous la vérité ? – Par exemple, il est inconcevable que vous ne sentiez pas que M. de Saint-Amand est mille fois préférable à vous pour des enfans de notre âge. Si vous n’aviez pas le titre sacré de père, qui nous impose le respect et la soumission à vos ordres, aurions-nous quitté, pour vous suivre, un homme de condition <pb n="128" xml:id="p128"/> riche, aimable, qui nous chérit, qui voulait faire notre fortune, après nous avoir donné une brillante éducation ! Réfléchissez donc à ce que nous perdons pour faire notre devoir ! – Oh, oh ! mais !… Je vous l’ai déjà dit, vous êtes un raisonneur, monsieur Jean ! – M. Jean raisonnera pour vous, mon père quand vous ne voudrez pas raisonner. – Encore ? qu’est-ce que c’est donc que ce petit ton-là ? – J’ai sur le cœur enfans rebelles ; vous n’auriez pas dû prononcer ces mots dans une pareille situation ! – Ne faut-il pas que je vous en demande pardon ! – Non certainement, mais il faut, mon père que vous veuillez bien apprécier ce que nous faisons pour vous, et que vous nous traitiez avec douceur et bonté. Nous le <pb n="129" xml:id="p129"/> méritons ; j’ose vous dire que nous le méritons.</p>
          <p>On était alors vis-à-vis de S-Lazare. Montjoly s’arrêta tout court, en disant à Jean : Qu’appelez-vous ce que vous faites pour moi ? J’aime bien ce reproche, quand vous allez être à ma charge ; quand il va falloir que je vous donne du pain, des hardes, des souliers ! – Pourquoi, mon père, vous imposez-vous une charge qui vous fut étrangère jusqu’à présent, et qui paraît devoir vous gêner ? Il fallait nous laisser chez ce bon M. de Saint-Amand. Là, nous n’en demandions à personne. – Il fallait vous laisser !… Eh ! c’est par intérêt pour vous qu’on ne veut pas vous laisser chez ce bon M. de Saint-Amand, chez un méchant couvert de crimes, puisqu’il faut <pb n="130" xml:id="p130"/> vous l’apprendre. – Ah, bah ! mon père, on nous a déjà dit cela, et personne n’a pu le prouver. – On vous l’a déjà dit ? c’est la vérité, et je me charge, moi, de le prouver quand on le voudra. – Vous ne prouverez rien. – j’aime ce petit dépit d’un morveux comme vous. Parce que monsieur ignore la conduite de son Saint-Amand, il faut que tout le monde partage son admiration pour lui. Je vous dis, monsieur, que votre chevalier est un misérable. – Et, sans doute, mon oncle Rodolphe aussi, car on a prétendu qu’ils étaient aussi méchans l’un que l’autre. – Cela se pourrait bien, ils étaient si liés ; mais je ne sais rien de mon frère Rodolphe. Quelque jour, mes enfans, vous connaîtrez à fond ce M. de Saint-Amand, <pb n="131" xml:id="p131"/> et vous me bénirez de vous avoir retiré de son odieuse maison.</p>
          <p>Monjoly entra dans la sienne en disant ces mots, et sa femme fut ravie de voir qu’il lui ramenait Jean et Jeannette. Ils ont pleuré, dit-elle en les embrassant, – Oui, répondit Monjoly, tes enfans ont un si bon naturel, qu’ils ne m’ont suivi qu’en fondant en larmes. – Pardon, ma mère, interrompit Jean ; il est vrai que nous avons regretté, que nous regrettons encore la maison que nous quittons. Mettez-vous à notre place, et voyez tous les biens que nous perdons. Nous retrouvons, me direz-vous, un père, une bonne mère ; c’est sans doute un très grand bonheur pour nous ; mais il nous prive de vingt mille livres de rente, que <pb n="132" xml:id="p132"/> M. le chevalier allait constituer, ce jour même et par-devant notaires, à chacun de nous.</p>
          <p>Monjoly dit à sa femme : Écoute ton fils, Perrette, écoute-le, tu verras comme il est décidé et malhonnête dans ses petites réflexions. – Dame ; mon homme, répond Perrette, aussi qu’est-ce qu’il dit donc là ? que ce chevalier allait leur faire des rentes ? – Tu croirais ça, toi ! est-ce possible ? Quel intérêt aurait un étranger à faire d’aussi grands présens ? Il est vrai qu’il l’a dit ; mais dire et faire sont deux, comme dit le proverbe ; je n’en ai pas cru un mot.</p>
          <p>Jean réplique : M. de St-Amand n’a jamais menti, mon père. – Jamais ? Et il a menti devant nous, en nous assurant qu’il ne connaissait <pb n="133" xml:id="p133"/> pas M. le marquis de la Roche. – C’est qu’il ne le connaît pas. – Quand je vous dis, monsieur, qu’il le connaît. Mais, voyez donc quel entêté que ce petit garçon-là ! Pour savoir s’il a dit vrai, vous a-t-il fait part de ses secrets ? car il en a, et de toutes les natures. – Mon père, chacun a les siens ; vous avez bien les vôtres, vous, qui prétendiez ne savoir ni lire ni écrire.</p>
          <p>Ici, la mère Monjoly laisse tomber une cafetière qu’elle tenait, en retournant pour prêter l’oreille.</p>
          <p>Monjoly répond : Je l’ai soutenu, j’espère, et cela est vrai. – Cependant, M. le chevalier vous a montré un acte, des lettres que vous avez écrites à votre frère Rodolphe ? Il y a bien votre signature et celle de ma mère.</p>
          <p><pb n="134" xml:id="p134"/> La mère Monjoly rougit et s’écrie : Ma signature ? on a vu ma signature ? – Oui, ma mère, M. le chevalier la possède au bas de l’acte que vous avez fait à mon oncle, en nous cédant à lui. Mon père en a été si étonné qu’il a voulu déchirer cet acte et ses lettres. – Les as-tu déchirés, mon homme ? – Je n’ai pas pu, ma femme, répond Monjoly ; ce Saint-Amand les a arrachés de mes mains ! – Je frémis !</p>
          <p>Perrette change de couleur et paraît prête à se trouver mal ; son mari lui dit : Ce sont des papiers faux, tu le sais bien ; jamais nous n’avons écrit cela. Qu’on nous le prouve ! nous verrons. – Mais, mon père, lui dit Jean, quel mal y aurait-il d’avoir écrit à votre frère ; faut-il tant vous en défendre ? Rien <pb n="135" xml:id="p135"/> n’est plus simple ! plus naturel. – Oh ! c’est qu’il y a des gens qui vous font des crimes de tout. – C’est bien vrai qu’il y a des gens qui vous imputent des crimes sans en avoir la certitude, encore moins la preuve. Ici par exemple !… Je ne sais… mais, pardon, mon père, si je remarque l’embarras où vous êtes et le trouble violent dans lequel ma mère est plongée ! – Moi, répond Perrette en s’efforçant de sourire, je ne suis pas troublée du tout. – Ni moi embarrassé, réplique Monjoly. Mais quelle est cette enquête, s’il vous plaît, monsieur mon fils ? Cela prouve que, si nous avions quelque chagrin, il nous faudrait le cacher devant nos enfans. Seraient-ils nos premiers ennemis ? – Vos ennemis, mon père ! en quoi donc ! <pb n="136" xml:id="p136"/> vous nous parlez vraiment un langage inintelligible. – Et vous, monsieur, un langage indécent, déplacé, au-dessus de votre âge et du respect que vous me devez. Il vous sied bien de manquer ainsi aux auteurs de vos jours ! Vous faites assez voir à quel point vous les méprisez. Je saurai rabaisser ce ton de hauteur que vous devez aux belles maximes du seigneur qui vous a élevé. Pour commencer à vous remettre à mon niveau, descendez avec moi au jardin ; prenez cette bêche, que je vous apprenne un peu à retourner la terre : c’est le seul talent que je veuille vous voir exercer dorénavant.</p>
          <p>Le pauvre Jean sentit qu’en effet une humeur déplacée devant un père l’avait conduit trop loin ; il <pb n="137" xml:id="p137"/> prit la bêche en jetant à Jeannette un soupir qu’elle comprit, et il suivit Monjoly au jardin.</p>
          <p>Quel changement pour nos enfans ! cette dernière aventure est plus cruelle pour eux que toutes celles qui leur sont arrivées ! Eh quoi ! un charme qu’ils n’avaient point goûté jusqu’alors, ce qui fait le bonheur de tous les autres enfans, le bien si doux de retrouver un père et une mère est, pour eux seuls, un malheur inexprimable, la source de toutes les douleurs ! Tous les pères ne veulent que l’avancement et la félicité de leurs enfans ; tous les pères sont enchantés de les voir prospérer, protégés par quelqu’un qui s’occupe de leur éducation, de leur fortune à venir !… Celui de Jean, de Jeannette, est un égoïste <pb n="138" xml:id="p138"/> qui leur fait tout quitter pour l’aider, pour le soulager dans ses rustiques travaux. Parce qu’il est jardinier, il faut que son fils soit jardinier, que sa fille soit chambrière. Son ambition bornée ne va pas au-delà ! et loin de savoir gré à des enfans, élevés sans lui, du sacrifice qu’ils font pour lui, il les traite avec dureté, et pense qu’ils ne font que leur devoir quand il ne fait pas le sien ! car enfin le devoir d’un père est de rendre ses enfans le plus heureux et le plus riches qu’il le peut !</p>
          <p>Jean fait ces réflexions en allant au jardin. Monjoly lui désigne un carré de terre, et lui donne une première leçon de jardinage. Voilà donc Jean qui bêche, et qui pousse autant de gros soupirs qu’il donne de coups à la terre, Son père lui dit <pb n="139" xml:id="p139"/> de temps en temps : Ça n’est pas bien… Prends-y toi comme ça… Mets donc ton pied droit sur le fer de la bêche… Enfonce-la à présent… Laisse ça un moment, et regarde-moi faire.</p>
          <p>Le père, qui a l’habitude, enfonce d’un seul coup sa bêche jusqu’au manche. Jean est obligé de s’y prendre à deux et trois fois.</p>
          <p>Pendant que notre petit jardinier prend sa leçon, Perrette Monjoly en donne à sa fille une autre d’une espèce toute différente, mais non moins désagréable pour elle. Perrette l’envoie tirer un seau d’eau au puits. Ensuite elle lui fait éplucher des oignons pour faire la soupe ; puis il faut les faire roussir, assaisonner de gros vilains haricots, à moitié cuits, dans deux pintes <pb n="140" xml:id="p140"/> d’eau. Dame, lui dit Perrette, dame, mon enfant, voilà notre dîner à nous autres pauvres gens. Tu n’auras pas ici tous ces beaux mets qu’on servait sur la table de ton chevalier ; mais aussi tu auras ta mère près de toi, ta bonne mère, qui t’aime tant, et dont tu seras le soutien, ainsi que la consolation, n’est-ce pas mon enfant ? – Oui, ma mère, répond Jeannette en soupirant !</p>
          <p>Le dîner étant prêt, Perrette l’envoie chercher les travailleurs au jardin. Mon père, dit-elle, et toi mon frère, venez manger la soupe. – Ah ! dit Monjoly, la soupe est prête, bonne nouvelle. As-tu aidé ta mère, ma jolie Jeannette ? – Oui, mon père. – C’est comme Jean ; il a, ma foi, fini par bêcher presque aussi bien que moi. Il fera <pb n="141" xml:id="p141"/> quelque chose ; oh ! je ne suis pas embarrassé de lui. Vous vous regardez, mes enfans, avec chagrin, je vois ça. Je sais bien que ça vous change ; ah, sans doute, il y a de la différence entre ce que vous êtes aujourd’hui et ce que vous étiez hier ; mais cela ne pouvait pas être autrement ; non, en vérité ; quelque jour, vous approuverez nos raisons ; elles sont fortes ; elles vous prouveront que nous ne sommes pas si durs, ni si insensibles que vous le croyez pour vous avoir retirés d’une maison riche, et fait rentrer dans la nôtre, qui est celle de l’honnête artisan ! vous verrez cela. Voyons, embrassez-moi tous deux, Jean et Jeannette ; et plus de chagrin, plus de bouderie ; votre père est bon, il vous le prouvera.</p>
          <p><pb n="142" xml:id="p142"/> Il y avait du sentiment dans l’expression que mit Montjoly à prononcer ces mots : Jean et Jeannette lui en surent gré et l’embrassèrent avec moins de froideur.</p>
          <p>On se mit à table, où nos enfans mangèrent très peu. Perrette attribua cela à la grossièreté de ses mets ; Jean et Jeannette l’en dissuadèrent, en lui objectant qu’un si grand changement pouvait bien leur ôter l’appétit pour un jour-seulement ; qu’ils le retrouveraient le lendemain et s’habitueraient sans peine à partager la nourriture simple de leurs parens.</p>
          <p>Après le dîner, Monjoly leur dit : Ah ça, mes enfans, je ne suis pas turc ; je ne veux pas, pour le moment, qu’on travaille du matin au soir. Allez vous promener au jardin ; <pb n="143" xml:id="p143"/> mais ne vous avisez pas d’ouvrir la porte de la rue, et de m’échapper pour aller retrouver votre grand seigneur. Promettez-moi de ne pas abuser de la liberté que je vous laisse ? Sans cela, ma foi, mes petits amis, je vous renfermerais, je vous mettrais en cage comme des oiseaux ! – Ah, mon père ! répondit Jean, nous prenez-vous pour des enfans qu’il faille surveiller ? Ne sommes-nous pas venus librement, de notre pleine volonté ? Nous ne vous quitterons point ; rapportez-vous en à notre parole d’honneur ? – J’y compte, allez.</p>
          <p>On juge de la foule des réflexions que durent se communiquer le frère et la sœur, quand ils se virent seuls ! Tout ce qu’ils avaient éprouvé depuis leur arrivée à Paris ne leur <pb n="144" xml:id="p144"/> paraissait rien en comparaison de cette dernière aventure qui fixait pour jamais leur sort. Plus de grandeur, plus de fortune, plus d’occasions de faire briller les divers talens qu’ils possédaient. C’était inutilement qu’ils avaient profité si rapidement des leçons de leurs maîtres ; tout cela ne devait plus leur servir. Il leur fallait apprendre, au contraire, des choses ignobles, basses ; telles qu’à faire la soupe ou des chambres, pour Jeannette ; pour Jean, à travailler à la terre ou à faire, auprès du marquis, le service d’un petit jokei.</p>
          <p>Tantôt ces pauvres enfans pleuraient amèrement, tantôt ils se reprochaient d’avoir trop vite abandonné le chevalier de Saint-Amand, qui paraissait avoir des droits à faire <pb n="145" xml:id="p145"/> valoir sur Monjoly, et qui pouvait, peut-être même en justice, retenir ses enfans malgré lui Mais, d’un autre côté ajoutait Jean, quel rôle aurions-nous joué dans tout cela ? Celui d’enfans dénaturés, qui préfèrent un étranger à leur père, qui se déclarent même, avec cet étranger, les ennemis des auteurs de leurs jours. Est-ce beau ? est-ce dans la nature ? est-ce dans les bonnes mœurs ? et la société a-t-elle jamais offert un exemple d’une pareille rébellion, surtout dans des enfans de notre âge ? On nous aurait méprisés, montrés au doigt. En nous rencontrant, les mères auraient dit à leurs petites filles, à leurs petits garçons : Voyez-vous, ces enfans-là ? ce sont de petits misérables ; ils ont presque renié leurs père et <pb n="146" xml:id="p146"/> mère ; du moins ils n’ont pas voulu rentrer chez eux, et cela parce qu’ils étaient pauvres, fi ! les petits vilains. Fi ! les dénaturés… Voilà ce qu’on aurait dit, Jeannette, et nous fussions devenus les objets du mépris de toutes les classes de la société.</p>
          <p>Jeannette répondit : Tu as bien raison, mon frère ; il vaut mieux •être pauvres et malheureux chez nos parens, que riches et gâtés dans la maison d’un seigneur. Nous aurons fait notre devoir, et ce sera toujours pour nous une grande consolation. – Jeannette, une autre réflexion doit encore nous consoler ; comme a dit notre père, sommes-nous les enfans d’un homme de condition ? notre père n’est-il pas jardinier, fils de jardinier ? Si nous ne l’avions jamais <pb n="147" xml:id="p147"/> quitté, il nous aurait élevés à faire son métier ; le sort ne nous avait pas appelés à un autre poste que celui-là. Nous y serions habitués dès l’enfance, et nous n’aurions pas des regrets de ce que nous ne connaîtrions pas. Je saurais bêcher, labourer, porter des fardeaux ; toi, tu saurais éplucher des légumes, faire la cuisine, des lits, des chambres, que sais-je ? Et nous n’en murmurerions pas ! Il faut donc nous faire une raison, ma bonne petite sœur, oublier le sort brillant dont nous avons joui quelques mois, comme ces songes heureux qui s’évanouissent au réveil. Fils de domestiques, prenons-en les travaux ; habituons-nous à faire ce qu’ont fait nos pères, et que l’éducation que nous avons reçue ne <pb n="148" xml:id="p148"/> nous serve qu’à bien nous conduire dans le monde et à mériter l’affection de nos supérieurs. – Voilà, mon frère, une philosophie bien louable ; mais sera-t-elle facile à pratiquer ? Hélas ! notre oncle ne nous avait pas destinés à cet état grossier. C’était même pour nous y soustraire qu’il nous avait retirés à nos parens. Ah ! notre oncle Rodolphe nous aimait mieux que notre père !</p>
          <p>Jean ne répondit rien à cette exclamation ; il sentait qu’elle avait quelque chose de vrai, et dans la résolution qu’il avait prise de remonter le courage de sa sœur, il ne voulait pas lui donner raison sur une réflexion dont il appréciait toute la justesse.</p>
          <p>Ils remontèrent dans l’appartement <pb n="149" xml:id="p149"/> sans meubles où se tenaient leurs père et mère. Le soir vint ; on alluma une mauvaise lampe ; on soupa des tristes restes du dîner ; puis Monjoly, ayant fait coucher son fils avec lui, Jeannette partagea le lit de sa mère, et l’on dormit si l’on put !</p>
          <p>Le lendemain, Jean voyant qu’on lui donnait, ainsi qu’à sa sœur, un morceau de gros vilain pain sec pour son déjeuner, hasarda cette réflexion : Mon père, il paraît que, malheureusement, vous êtes bien gêné ? – Qui vous a dit cela ? – Mais je le vois par la frugalité avec laquelle vous vous nourrissez, et par le peu de meubles qu’il y a ici. – Nous avons l’habitude de cette nourriture ; quant aux meubles, nous nous en procurerons quelques-uns <pb n="150" xml:id="p150"/> de plus ; des lits, par exemple, il en faut pour toi et ta sœur. – Si vous permettiez, mon père, nous avons une petite bourse bien arrondie, où il y a des louis d’or, beaucoup, assez du moins pour vous être bien utiles, si vous voulez les accepter. – D’où vous viennent ces louis ? – Des cadeaux de M. le chevalier. Nous avons aussi laissé à son hôtel une foule de petits bijoux, d’effets d’habillement qu’il nous renverra sans doute. – Et moi, je ne veux pas les recevoir. – Vous ne voulez pas ? – Je rougirais d’accepter le moindre bienfait de cet homme, et si vous faisiez bien, vous lui renverriez ses louis. – Je n’aurai garde, mon père, ce serait lui témoigner un mépris qu’il ne mérite pas. – Qu’il mérite. – <pb n="151" xml:id="p151"/> Dans votre idée, mon père, et vous avez sans doute des motifs qu’il ne me convient pas d’approfondir ; mais nous, nous ne le connaissons que sous le rapport des grandes obligations que nous lui avons. –  Laissons, cela. Avez-vous cette bourse ? – Oui, mon père. – Donnez-là moi. – La voilà.</p>
          <p>II leur prend leur argent !… Et les pauvres enfans s’en laissent dépouiller sans murmurer… Voilà, dira-t-on, un bien mauvais père ! On pourrait avoir tort. Monjoly était lourd, commun ; mais il aimait ses enfans. Peut-être, par la suite, nous expliquera-t-il le motif de sa conduite ; car il est certain qu’il les traite avec une dureté, une sévérité qui annoncent assez combien, il apprécie peu leur douceur, leur esprit, <pb n="152" xml:id="p152"/> leur raison, et surtout le sacrifice qu’ils ont fait en le suivant. Si Monjoly était là, il nous objecterait, sans doute, qu’ils n’ont fait que leur devoir… Cela est vrai, M. Monjoly, lui répondrions-nous ; c’était leur devoir de suivre leur mère ; mais ils avaient affaire à un protecteur qui, s’ils ne l’eussent pas quitté, vous aurait peut-être ôté tous vos droits sur eux ; il avait plus d’un moyen. Au moins s’ils ont fait leur devoir, ces chers enfans, sachez-leur en donc gré, et traitez-les avec plus de bonté, puisque vous ne pouvez pas leur offrir l’équivalent de ce qu’ils ont perdu.</p>
          <p>Ce matin-là, Monjoly leur apporta de petites hardes communes ; il leur ordonna de les endosser sur-le-champ, et de quitter les habits <pb n="153" xml:id="p153"/> propres qu’ils avaient. Ils sont, leur dit-il, trop brillans pour votre nouvel état, et d’ailleurs leur vue me choque, en ce qu’ils me rappellent l’homme méprisable qui vous les a donnés.</p>
          <p>Voilà donc Jean avec un pantalon commun et une petite veste sans manches, en véritable jardinier. Jeannette a un déshabillé de toile blanche, un tablier bleu, et sur sa tête une cornette de villageoise ; elle n’en est que plus jolie comme cela.</p>
          <p>Monjoly emmène son fils travailler avec lui au jardin ; mais cette fois notre Jean est moins docile que la veille ; le chagrin de ne posséder plus sa bourse, ses beaux habits, le rend répondeur ; il murmure tout bas ; il est véritablement en colère.</p>
          <p><pb n="154" xml:id="p154"/> Le rustaud de Monjoly se fâche tout de bon contre lui, et, devant sa bêche, il lui en assène, sur le dos, un coup violent.</p>
          <p>Jeannette est là, dans la cour, où elle tire un seau d’eau du puits. Elle est témoin de cette brutalité, et, levant ses beaux yeux au ciel, elle s’écrie : Quel changement douloureux pour mon frère et pour moi ! quel traitement, mon Dieu, lui fait-on subir ! Et c’est un père qui nous rend plus malheureux que ne l’ont jamais fait des étrangers !</p>
          <p>Quant à Jean, furieux de se sentir frappé, il jette au loin son outil de jardinage, et, jurant qu’il ne veut plus travailler, il va trouver sa mère en fondant en larmes. Perrette est bonne ; elle est indignée de l’action de son mari ; elle console <pb n="155" xml:id="p155"/> Jean, essuie ses pleurs, le caresse ; puis, descendant au jardin, elle gronde Monjoly, qui lui répond que c’est un mouvement de vivacité dont il n’a pas été maître. Il lui promet d’être moins emporté à l’avenir. ; et pour faire oublier à son fils cet acte de violence, il lui ordonne de passer un petit habit gris qu’il lui a acheté pour les dimanches. Il va, dit-il, l’emmener promener, et songer en même temps aux acquisitions dont l’a chargé M. le marquis de la Roche. Jean, sans dire un mot, sort avec son père.</p>
        </div>
      <div><pb n="156" xml:id="p156"/> 
          <head>Chapitre VI</head>
          <argument>
            <p>Le pour et le contre. Qui donc croire ?</p>
          </argument>
          <p>Le long du chemin, Monjoly parla à son fils avec plus de douceur, et même avec tendresse : c’est ton humeur seule, lui dit-il, qui a causé ma vivacité. Grand nigaud, tu ne sais pas ce que je médite, ni qui me fait agir envers toi d’une manière qui t’étonne ; je devine toutes tes pensées, quoique tu ne me croies pas malin. Si je ne m’explique pas à présent, c’est qu’encore une fois tu es trop jeune pour me <pb n="157" xml:id="p157"/> comprendre. Tu vas me répondre, comme tu le fais toujours en pareil cas, que je suis dans l’erreur, que tu as toute la raison du monde. Eh bien, moi, je n’en crois rien, et j’attendrai que j’en sois convaincu d’ailleurs, ce que j’aurais à te dire est le secret d’un autre, et il me faut sa permission pour te le révéler. Quand M. le marquis sera arrivé, il te racontera son histoire, lui, s’il te juge digne de l’entendre. Jean répondit : Je l’attendrai, mon père ; peut-être daignera-t-il me rendre plus de justice que vous. Mais est-ce qu’il est en province, ce monsieur de la Roche ? – Oui, il est encore à Rochefort, où je l’ai laissé. – Ah ! vous venez de Rochefort, mon père. – Il y a deux jours que nous en sommes arrivés, que <pb n="158" xml:id="p158"/> nous sommes à Paris, et mon premier désir a été de revoir mes enfans. Ah ça, toi qui sais lire, mon garçon, déchiffre-moi cette lettre, dans laquelle monsieur le marquis fait une longue énumération de tous les objets qu’il veut que je lui achète pour meubler sa nouvelle maison du faubourg Saint-Denis.</p>
          <p>Jean prend la lettre, la lit, et, la rendant à Monjoly, il lui dit : Mon père, j’ai dans ma tête, maintenant, tout ce qu’il faut à monsieur ; c’est un ameublement complet pour une maison de deux appartemens. Allons au faubourg Saint-Antoine, nous y trouverons presque tout ce qu’il demande. Sans doute, il vous a laissé de l’argent ; car tout cela coûtera. – Son notaire, que j’ai vu ce matin, n’a pas pu me faire tous les <pb n="159" xml:id="p159"/> fonds que je voulais, et sur lesquels monsieur comptait, mais j’ai ta bourse, elle suppléera au reste.</p>
          <p>Le père et le fils, en causant ainsi, cheminent et font tous les boulevards. Quand ils sont à celui dit du Pont aux-Choux, une dame qui paraît réfléchir, heurte fortement Jean : elle lève la tête pour lui faire des excuses, et Jean reconnaît madame Richard ! Mon père, voilà une dame à qui nous avons bien des obligations.</p>
          <p>Madame Richard répond, étonnée : Votre père, Jean ? Vous avez donc retrouvé votre père ? Oui, madame, le voilà. – J’en suis enchantée. Mais cet habillement ?… Ne seriez-vous plus chez ce monsieur de Saint-Amand ? – Mon père nous a forcés, ma sœur et moi, à le quitter. <pb n="160" xml:id="p160"/> – Il a eu raison ; vous avez bien fait, monsieur. Demandez à votre fils ce que je lui ai dit sur le compte de cet homme-là. – Il est vrai, mon père que madame nous en a fait un portrait bien repoussant.</p>
          <p>Monjoly dit à madame Richard : Vous le connaissez, à ce qu’il paraît madame ? – Non ; seulement j’ai des amis qui ne l’ont que trop connu. – Et moi aussi, madame, j’ai des amis auxquels il a fait des horreurs. – Des horreurs, c’est le mot ! mais c’est le secret de mes amis. – C’est aussi le secret des miens. – Je n’en sais qu’une très-faible partie, que je ne dois pas me permettre… – Moi, qui sais tout, j’ai des raisons pour me taire. – On assure qu’il va recevoir bientôt la punition de ses crimes. – L’espère-t-on ? <pb n="161" xml:id="p161"/> – Il faut qu’il y ait quelque chose comme cela. Quelqu’un, qui l’a vu hier, a dit à une dame de mes amies qu’il avait l’air agité par les remords et la crainte ; il a parlé d’un trésor qu’on lui avait enlevé, apparemment certaine cassette… Mais ma langue est bien imprudente. Il est toujours constant qu’il s’est enfermé toute la journée avec son Bernard et un avocat ; on croit que c’est pour faire un mémoire justificatif, en cas qu’on l’accuse en justice…</p>
          <p>Monjoly pâlit et réplique : Vous avez parlé d’une cassette, madame ; vous savez donc l’histoire de… ? – Chut ! taisons-nous devant ces enfans… qui pourraient parler !… La moindre indiscrétion déshonorerait deux familles ! – Je vous entends. <pb n="162" xml:id="p162"/> Et vous présumez qu’on va l’attaquer en justice. – On en parle. – J’en doute. – Il le mériterait bien. – Qui l’a mérité plus que lui ! Allons, adieu, monsieur ; adieu, mon aimable petit Jean. – Un instant, madame ; puisque vous eûtes des bontés pour mon fils, à ce qu’il dit, promettez-moi de venir le voir, ainsi que sa sœur, chez moi ; il va vous donner notre adresse.</p>
          <p>Pendant que Jean tire son crayon, du papier, et qu’il écrit l’adresse de son père, celui-ci s’approche de madame Richard, et lui dit à demi-voix : Il paraît, madame, que vous en savez, sur Saint-Amand, plus que vous n’en dites ; venez me voir, nous… nous en causerons.</p>
          <p>Madame Richard le promet, <pb n="163" xml:id="p163"/> prend l’adresse des mains de Jean, et se retire.</p>
          <p>– Eh bien, mon fils, dit Monjoly, vous voyez, vous entendez ! pour un peu, vous auriez, hier, traité votre père de calomniateur. – Mon père, madame Richard nous avait déjà dit tout cela. D’autres personnes ont eu la même opinion qu’elle sur monsieur le chevalier ; mais comment croire à tant de noirceur ? comment supposer une ame criminelle à un homme si bon ? Grand dieu ! lui ! commettre des horreurs ! et l’on parle de l’attaquer en justice ! faut-il donc que l’on me force à croire que c’est un scélé… Je n’oserai jamais prononcer ce mot. – Il est pourtant bien applicable à ce monstre. – En voilà un nouveau !… Il est certain cependant <pb n="164" xml:id="p164"/> que vous êtes un homme croyable, mon père, et que madame Richard est une femme des plus respectables. Je ne l’ai jamais entendue médire de personne il faut qu’elle soit bien sûre de son fait pour parler ainsi du Chevalier ! – Peux-tu en douter ! – Ah ! tous mes amis se sont donné le mot pour me rencontrer, ce matin, sur les boulevards ? Voyez-vous, mon père ce grand monsieur qui vient à nous avec ces deux enfans ; c’est un bien brave et honnête homme, chez lequel on nous a mis en pension pendant quelques mois, rue des Postes. C’était en effet le bon Sombreman, qui, reconnaissant de loin son ami Jean, accourait vers lui avec Auguste et Laure. – Que je suis bien aise de vous revoir, mon cher <pb n="165" xml:id="p165"/> Jean, lui dit Sombreman : est-ce là monsieur votre père ? – C’est lui-même, monsieur Sombreman. – J’ai appris tout cela hier. Ce cher, cet estimable Saint-Amand m’a fait mander. Il m’a raconté que vous l’aviez quitté ; il en était pénétré de douleur. C’est, m’a-t-il dit, un trésor qu’on m’a enlevé ? et un trésor plus cher, plus précieux pour moi que toute ma fortune !</p>
          <p>Jean dit à Monjoly : Voyez-vous, mon père, voilà déjà l’explication d’une partie de ce que vient de nous dire madame Richard, que monsieur le chevalier se plaignait, hier, qu’on lui eût enlevé un trésor. Quelqu’un aura mal interprété cette exclamation si naturelle. Je vous dis qu’il y a du mal-entendu dans tout cela !</p>
          <p><pb n="166" xml:id="p166"/> Sombreman réplique :</p>
          <p>– De quel mal-entendu parlez-vous, mon cher Jean <anchor xml:id="__DdeLink__94429_839239842"/>? – Ce n’est rien, monsieur Sombreman, veuillez continuer. – Votre perte lui a vraiment arraché des larmes. Mais tout-à-coup, il s’est écrié en essuyant ses yeux : « qu’on aille me chercher M. Dujoly, mon avocat ; je veux frapper les grands coups, puisqu’on m’y force. Une lumière subite vient de m’éclairer. Cet indice… Il est fort ! si je puis découvrir je perdrai les coupables, et les traîtres seront punis !… Oui, mettons à la fin au grand jour des crimes qui font frémir la nature ! »</p>
          <p>« Certainement, ce n’est pas de ses crimes qu’il parlait ; car cet excellent homme a le cœur pur comme l’innocence ; mais des méchans l’ont <pb n="167" xml:id="p167"/> persécuté ; il a éprouvé de bien grands malheurs. Puissent les misérables qui l’ont plongé dans l’état douloureux où il tombe tous les ans, à l’automne, être punis d’avoir ainsi troublé la sécurité d’un homme si respectable !</p>
          <p>Monjoly change de couleur. Jean qui ne s’aperçoit point de son trouble, lui dit avec l’accent de la joie :</p>
          <p>– Vous l’entendez, mon père.</p>
          <p>Sombreman continue : Enfin, son avocat est venu ; il s’est enfermé avec lui et Bernard, dans son cabinet, et j’ai su, ce matin, par Bernard, qui est venu me voir, qu’on avait fait une découverte de papier bien importans dans une cassette ; que ces papiers enfin ont été examinés jusqu’à neuf heures du soir.</p>
          <p><pb n="168" xml:id="p168"/> Monjoly est prêt à perdre connaissance.</p>
          <p>Jean répond à Sombreman : Ah ! tant mieux, tant mieux ; ainsi, il va faire éclater, son innocence. – Son innocence ! est-ce qu’on l’accuse ? – Hélas ! oui. – Qui ose l’accuser ? – Il y a des gens… – Il n’y a que des malhonnêtes gens qui aient l’audace de ternir sa réputation. Elle est sans tache. – Je le crois. – Soyez-en sûr. Il y a dix-huit ans que je le connais, et sa conduite a toujours été sans reproche, je puis l’attester sur l’honneur. À présent, vous qui m’appréciez, mon cher Jean, vous ne pouvez douter de la vérité de ce que je vous dis. – Je n’en doute point ; cependant, une dame que j’ai rencontrée tout-à-l’heure, nommée madame Richard, m’a fait frémir <pb n="169" xml:id="p169"/> en me reparlant toujours des prétendus crimes de M. le chevalier, en m’assurant qu’il allait être bientôt accusé en justice. – Qui l’oserait ? est-ce cette odieuse madame Herbert ? – Qu’est-ce que c’est que madame Herbert ? – Vous ne connaissez pas ?… Vous ne savez donc rien des aventures de M. de Saint-Amand ? – Rien du tout. – Il ne vous les a pas racontées ? – Il ne nous en a pas dit un seul mot ; il paraît qu’il attend pour cela une époque… – Qui ne peut être éloignée ; car le goutteux est bien malade. – Quel goutteux ? – Mais, pourquoi cette madame Richard calomnie-t-elle ainsi un homme honnête, qu’elle ne connaît peut-être pas ? – Elle ne l’a jamais vu. C’est sur des ouï dire, sur des rapports de ses <pb n="170" xml:id="p170"/> connaissances. Par exemple, quelqu’un a dit à une dame de ses amies (elle s’exprime toujours dans ces termes vagues), que M. le chevalier avait, hier, l’air agité par le remords et par la crainte. – Lui, des remords ! lui craindre ! quand, d’un mot, s’il le voulait, il pourrait perdre ses ennemis.</p>
          <p>Monjoly frémit. Jean réplique :</p>
          <p>On lui a dit aussi, que M. le chevalier s’était enfermé, hier, dans son cabinet, avec un avocat et M. Bernard ; mais on prétend qu’il s’occupait d’un mémoire justificatif, attendu qu’on allait le traduire en justice. – Un mémoire justificatif ! en a-t-il besoin ? C’est plutôt un acte d’accusation qu’il va faire, et encore une fois, que tous ses ennemis tremblent, quels qu’ils <pb n="171" xml:id="p171"/> soient, quelque part où ils se trouvent.</p>
          <p>Sombreman n’a pas dit ces derniers mots pour Monjoly, qu’il ne connaît pas, et cependant ce dernier parait frappé au point qu’il lui prend un tremblement remarquable.</p>
          <p>Qu’avez-vous, mon père, s’écrie Jean qui le voit chanceler. – J’ai, répond Monjoly très-troublé, j’ai… Je ne me sens pas bien. Il y a longtemps que tu me tiens-là sur mes jambes, et monsieur aussi, que tu déranges peut-être de ses affaires avec tes questions indiscrètes…</p>
          <p>Sombreman répond : Il n’y a pas d’indiscrétion dans les demandes qu’il me fait. Il aime, comme moi, à parler d’un homme que nous chérissons tous deux également. Mais, <pb n="172" xml:id="p172"/> adieu, messieurs. Je crois, Jean, que votre sœur et vous, vous aurez bientôt des nouvelles de votre protecteur.</p>
          <p>Jean embrassa Auguste et Isaure qui lui rendirent caresses pour caresses, en l’appelant leur bienfaiteur, et l’on se sépara.</p>
          <p>Jean et son père continuèrent leur route.</p>
          <p>Eh bien ! dit Jean, comment vous sentez vous ? – Mieux, beaucoup mieux. – J’en suis charmé. Vous voyez, mon père, que tout le monde n’est pas de votre avis… – Ah ! vous allez me parler encore de cet homme ! vous n’avez donc pas vu que c’était cela qui me faisait souffrir. – Ce monsieur en disait tant de bien ! – C’est qu’il ne le connaît pas comme moi. J’aurais<anchor xml:id="__DdeLink__883_743602830"/> <pb n="173" xml:id="p173"/> pu l’interrompre, le désabuser sur le compte de son ami, établir une discussion là, sur le boulevart ? mais je souffrais !… Je ne doute pas que ce monsieur ne soit un honnête homme, et c’est ce qui fâche, de voir les honnêtes gens être les dupes d’un méchant tel que le chevalier ! j’en crois plutôt la version de madame Richard. La punition du coupable s’approche ; monsieur et madame Herbert ne le ménageront pas. – Voilà la première fois que ce nom frappe mon oreille. Y a-t-il de l’indiscrétion à vous demander, mon père, ce que sont ces personnes-là ? – Oui, il y en a. Plus tard vous le saurez. – Vous les connaissez ? – Beaucoup. Ils furent bien malheureux par… par la faute du chevalier de Saint-Amand. <pb n="174" xml:id="p174"/> – Par la faute… je ne comprends pas. – En voilà assez. Je vous défends, mon fils, de me faire à l’avenir de pareilles questions, et de me parler de votre chevalier, en bien surtout ; son éloge choque mon oreille.</p>
          <p>Jean se contenta de dire : Voilà deux rencontres véritablement singulières. L’une traite M. le chevalier comme un misérable ; l’autre le peint comme un modèle d’honneur et de probité ; lequel croire ? En vérité, M. le chevalier pourrait bien passer pour l’homme à deux réputations !… Mais mon père me regarde avec courroux ; je ne parlerai plus de M. le chevalier, mon père, je vous le promets. – À la bonne heure.</p>
          <p>Le père et le fils firent, au faubourg <pb n="175" xml:id="p175"/> Saint-Antoine, les emplètes dont ils avaient besoin, ce qui les mena fort tard dans la journée ; le lendemain, d’autres acquisitions commencèrent à meubler la maison, qui, au bout de huit jours, se trouva prête à recevoir son maître.</p>
          <p>Son retard n’était point ce qui étonnait nos enfans ; ils étaient bien affligés de ne recevoir aucune nouvelle du chevalier de Saint-Amand. Est-ce qu’il ne pensait plus à ses jeunes amis ? Cela était impossible à croire ; il leur avait donné trop de marques de son affection ; il avait eu tant de peine à s’en voir séparé ! Il les regrettait même comme un trésor, comme s’il avait perdu toute sa fortune ! il ne les oubliait donc pas ? La preuve, c’est qu’il ne leur renvoyait point leurs petits effets, apparemment dans l’espoir que ces <pb n="176" xml:id="p176"/> chers enfans ne seraient pas longtemps perdus pour lui… Une réflexion frappe Jean : Ô Dieu ! dit-il à sa sœur, on a parlé d’avocat, de justice, de papiers importans, d’une cassette visitée !… M. le chevalier serait-il en effet engagé dans un procès ? criminel sans doute, puisqu’on lui impute des crimes, et qu’il en accuse les autres. Soit qu’on lui fasse un procès, ou qu’il en ait intenté un, il plaide, cela est certain, et c’est ce qui occupe tous ses momens !</p>
          <p>Jean et sa sœur étaient dans la cour, occupés de ces réflexions, lorsqu’un carrosse s’arrêta à la porte cochère. Comme ils étaient tour à tour portiers, attendu qu’il n’y en avait point, Jean courut ouvrir, et resta bien joyeux quand il vit descendre <pb n="177" xml:id="p177"/> de la voilure M. le chevalier de Saint-Amand, accompagné de son intendant Bernard. Lui sauter au col, l’embrasser tendrement fut l’affaire d’un moment pour nos deux enfans. Ils s’écrient : Vous voilà ! quel bonheur de vous revoir ! Êtes-vous malade, M. le chevalier ? comme vous êtes changé ! – Privé de vous, mes enfans, ai-je pu me bien porter ! Mais ne perdons pas de temps : où est votre père ou votre mère ? – Ils sont là-haut, au premier. – J’y monte.</p>
          <p>Les enfans l’ont précédé. Ils entrent en sautant de joie, en disant : Mon père, ma mère ; voilà M. le chevalier !</p>
          <p>Monjoly est bien étonné ; un funeste pressentiment le fait pâlir, ainsi que sa femme. Le chevalier les <pb n="178" xml:id="p178"/> regarde d’un œil sévère, et dit : Monjoly, comme il n’entre pas dans mon caractère de compromettre un père aux yeux de ses enfans, souffrez que je vous parle en particulier, ainsi qu’à votre femme ? – Monsieur, répond Monjoly un peu troublé, monsieur peut parler tout haut, nous ne craignons rien. – Le voulez-vous ? Vous vous en repentirez après, je vous en avertis. – Pourquoi ? Nous ne sommes pas coupables de crimes, nous. – Ah, vous vous croyez bien innocens ! Vous vous imaginez peut-être qu’avec la cassette on a reporté à Herbert les papiers qu’il avait perdus ? Ces papiers sont toujours en ma puissance. Moi et mon avocat, aidés d’experts en écritures, nous avons reconnu…</p>
          <p><pb n="179" xml:id="p179"/> Perrette l’interrompt, en disant à son mari :</p>
          <p>C’est assez, Monjoly ; entre dans l’autre pièce avec monsieur ; vous vous expliquerez sans témoins.</p>
          <p>L’explication ne fut pas longue ; car le chevalier sortit bientôt du salon avec Monjoly, à qui il dit ces mots comme étant la suite de leur conversation :</p>
          <p>À cette condition, et pour l’honneur de vos enfans, je vous promets de ne vous compromettre en rien dans cette affaire. (S’adressant à Jean et à sa sœur.) Mes chers amis, revenez avec moi à mon hôtel ; votre père vous cède à votre protecteur.</p>
          <p>Monjoly, pâle et glacé d’effroi, ne peut que prononcer ces mots :</p>
          <p>– Allez, mes enfans, je vous <pb n="180" xml:id="p180"/> rends votre liberté… Mais monsieur connaîtra un jour toute mon innocence ! Ah, si M. le marquis de la Roche était ici !… – Que ferait votre marquis, que je ne connais pas ? m’empêcherait-il de reprendre ces enfans ? – Il nous justifierait au moins à vos yeux… Mais je ne puis parler sans sa permission… Ne m’embrassez pas, mes enfans. Je ne vois que trop dans vos yeux briller votre joie de quitter un père pour… – Encore, Monjoly ! allons-nous recommencer ?… Ces pauvres enfans, comme ils sont vêtus ! n’aviez-vous pas de honte de… – J’avais des raisons pour me conduire ainsi. Quelque jour je les communiquerai à monsieur, et il les approuvera. – C’est ce que nous verrons, Monjoly ; je ne vous priverai pas, <pb n="181" xml:id="p181"/> non plus que votre femme, du plaisir de voir vos enfans ; vous pourrez venir à l’hôtel tant que vous voudrez. – Oh ! je n’irai que quand M. le marquis me l’aura permis. – Quel empire a donc sur vous ce marquis de la Roche, que je voudrais bien voir ! – Cela sera peut-être plutôt que nous ne devons tous le désirer. – Oh, je ne crains ni ne désire la présence d’un inconnu qui n’a aucun droit sur ces enfans.</p>
          <p>La mère Monjoly, qui pleure à chaudes larmes, les embrasse avec tendresse, et leur dit.</p>
          <p>Oh bien, moi, j’irai vous voir, si votre père n’y va pas ; j’irai vous voir souvent.</p>
          <p>Jean et Jeannette, sensibles à l’affliction de cette bonne femme, lui protestent qu’ils ne seront heureux <pb n="182" xml:id="p182"/> qu’autant qu’elle viendra les visiter. Le Chevalier prend la main de Jeannette ; Jean donne la sienne à Bernard ; tous quatre descendent l’escalier et montent en voiture, au grand étonnement de Monjoly et de sa femme, qui rentrent chez eux immobiles, comme des êtres inanimés. Laissons-les, et suivons les petits héros de cette histoire.</p>
          <p>– Eh bien, Bernard, dit en route le Chevalier, ai-je pris un bon moyen pour les reprendre ? – Oserai-je, interrompt Jean, demander à M. le Chevalier quel est ce moyen ? – Vous l’apprendrez, mes enfans, qu’il vous suffise, pour le moment, de savoir que je n’ai pas pu l’employer tout haut, devant vous, pour ne pas forcer votre père à rougir à vos yeux. – Mon père serait-il <pb n="183" xml:id="p183"/> coupable de quelques ?… – Votre père fut un imprudent, voilà tout. Un méchant, à ce qu’il paraît, abusa de son peu d’éducation, de son ignorance : vous saurez comment ; car je veux, dès aujourd’hui, vous faire le récit de mes malheurs ; ils vous intéresseront, j’en suis sûr. Mais changeons de propos. Vous vous êtes sans doute imaginés que je vous abandonnais, voyant quinze grands jours s’écouler sans que je vous donnasse de mes nouvelles ? – Cela nous affligeait, il est vrai. – Je travaillais pour vous, pour pouvoir vous redemander à vos parens, sans en essuyer un refus. Enfin, je vous revois, et nous ne nous séparerons plus, je l’espère. Regarde donc, Bernard, comme ce jeune garçon <pb n="184" xml:id="p184"/> a les mains noires et calleuses ! Est-ce que son aimable père l’aurait fait travailler à la terre ?</p>
          <p>– Jean répond.</p>
          <p>Oui, M. le Chevalier, c’était mon état, et il nous donnait avec cela du pain bien noir, des haricots ; que sais-je ?</p>
          <p>Et moi, dit Jeannette, j’aidais ma mère à faire la soupe, à balayer les chambres. Mais je n’en murmurais pas : c’était pour soulager mon père et ma mère. – Ils sont charmans, réplique le Chevalier, toujours les mêmes. Vous allez quitter, en rentrant, ces habits plus que modestes, puisque vous retrouverez, chacun dans votre appartement, votre garde-robe, vos bijoux, vos effets. Nous dînerons, et, tantôt nous nous enfermerons tous les trois <pb n="185" xml:id="p185"/> dans mon cabinet, où je vous raconterai mes aventures. J’attendais pour cela, un… un… événement. Il n’arrive pas ; mais, d’après les découvertes que j’ai faites, je vois que n’ai plus de ménagemens à garder. Votre père vous a-t-il parlé de moi ? – Oh, oui, monsieur, plusieurs personnes, comme la mère Saint-Ambroise, nous ont parlé de vous, les unes en bien, les autres en mal. – Expliquez-vous librement, je le veux. – Selon tout le monde, vous êtes un parfait honnête homme, pur de mœurs comme de conduite ; selon d’autres gens… – Eh bien ? – Vous êtes un méchant, au moins ! vous avez commis des crimes, enlevé une femme, assassiné son mari ; mon oncle Rodolphe vous a aidé <pb n="186" xml:id="p186"/> dans ces beaux exploits, et M. Bernard a été aussi votre complice.</p>
          <p>M. de Saint-Amand baisse les yeux, soupire et répond : Hélas ! il n’est que trop vrai que j’ai été coupable ! une première faute a été la cause de toutes les autres !</p>
          <p>Pour le coup, nos enfans restent bien étonnés ; ils ne savent plus qui ils doivent croire, ou de M. Sombremann, ou de madame Richard.</p>
          <p>Revenus à l’hôtel, ou nos enfans furent embrassés par tout le monde ils changèrent de vêtemens. On dîna, et, l’après-midi le chevalier, enfermé avec eux dans son cabinet, leur fit le récit suivant.</p>
          <p>Fin du quatrième tome.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
