<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:45+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Ducray-Duminil, François, <hi rend="i">Les Petits Orphelins du hameau</hi>, 2<hi rend="sup">e</hi> éd., Paris, Le Prieur, 1802, t. 1/4.</p>
      <head>Les Petits Orphelins du hameau</head>
      <label>AVIS</label>
      <p>Nous, soussignés, déclarons que les ouvrages du Cit. DUCRAY-DUMINIL : savoir Lolotte et Fanfan, 4 vol. in-18, fig. Alexis ou la Maisonnette dans les Bois, 4 vol. in-18, fig. Petit Jacques et Georgette, ou les petits Montagnards, 4 vol. in 18, fig. Codicile Sentimental, 2 vol. in-18, fig. Les Soirées de la Chaumière, ou les Leçons du vieux Père, 8 vol. in-18, fig. Victor ou l’Enfant de la Forêt, 4 v. in-18, fig. Cœlina ou l’Enfant du Mystère, 6 vol. ; in-18, fig. Les Cinquante francs de Jeannette, 2 vol. 1 in-18, fig. Les Contes de Famille, 6 vol. in-18, fig. Paul ou la Ferme abandonnée, 4 v. in-12, fig., Ne se trouvent, avoués par l’Auteur, quai chez LE PRIEUR, Libraire, rue Saint Jacques, qui en est le seul propriétaire ; que toute autre édition serait une contrefaçon, et que nous poursuivrons les contrefacteurs devant les Tribunaux. DUCRAY-DUMINIL. LE PRIEUR.</p>
      <epigraph>
        <p>Oh, sauvez-nous, secourez-nous ?
<lb/>Enfans si doux si timides si bons qu’avez-vous donc fait aux hommes !</p>
      </epigraph>
      <div>
        <head><pb n="5" xml:id="p5"/> Chapitre premier</head>
        <argument>
          <p>Annales du Hameau</p>
        </argument>
        <p>On se préparait à célébrer une fête champêtre au hameau d’Olival, situé dans la Provence, ce berceau des joyeux Troubadours, au pied de la jolie petite ville de Lambesc, et non loin des bords de la Durance. Le printems ramenait tous les ans cette fête consacrée à la reconnaissance, et toujours présidée par le doyen d’âge de cette délicieuse habitation. Gervais (c’était le nom du patriarche du hameau), Gervais avait déjà prévenu, affiché même à la main sur toutes les chaumières, que le 20 mars de la présente année 1750, les jeunes filles et les jeunes <pb n="6" xml:id="p6"/> garçons du hameau se rendraient tous, parés de fleurs et de rubans, au champ des citronniers, pour y former des danses légères, des concerts champêtres, et embellir l’hymen de la plus sage. Cette jeune pastourelle, la plus vertueuse du hameau, qu’on devait unir le jour de la fête, était toujours choisie par les vieux laboureurs réunis, et dans un conseil secret. Cette année, le bon Gervais avait la satisfaction de voir que le choix du vénérable aréopage était tombé sur Louise, la plus jeune fille de son fils. Gervais était grand-père, et c’était un de ses petits-enfans qu’on allait offrir aux autres pastourelles, comme le modèle de la vertu ! Gervais en ressentait une vive satisfaction ; mais, observant le secret exigé en pareil cas, il se gardait bien d’apprendre à son fils Martin l’honneur qui était réservé à sa jeune fille : Gervais voulait ménager à ce bon père une surprise agréable, et il détournait même les soupçons ou les vœux de Martin, quand <pb n="7" xml:id="p7"/> celui-ci le questionnait sur le nom de la pastourelle déjà désignée.</p>
        <p>Martin allait donc devenir le plus heureux des pères, comme il était déjà le plus fortuné des époux. Martha, sa femme, ou plutôt Martine, ainsi qu’on la nommait dans le hameau, était un trésor d’économie et de piété conjugale fit maternelle : il l’avait épousée par inclination, et son père Gervais avait béni son union, fondée sur les convenances du cœur plutôt que sur les spéculations de l’intérêt. Martin avait trois enfans, Paul, Marie et Louise. Paul aidait son père aux travaux des champs : Marie avait renoncé à l’hymen pour seconder sa mère dans les soins du ménage, et Louise partageait les occupations de sa mère et de sa sœur avec une tendresse et une activité qui la faisaient chérir de tout le monde. Martin avait sa chaumière et ses propriétés séparées de celles de son père Gervais ; mais il avait engagé Gervais à venir demeurer chez lui, pour <pb n="8" xml:id="p8"/> épargner à ce vieillard les ennuis de la solitude, et lui prodiguer des soins plus tendres que ceux des étrangers salariés. Gervais avait en conséquence fermé sa chaumière, et il vivait, depuis quelques années, au milieu de ses enfans et de ses petits-enfans, avec ce calme, cette sérénité, cette gaieté qui sont, dans la vieillesse, la récompense d’une vie active et exempte de remords.</p>
        <p>Ainsi Gervais savait seul la prochaine élévation de Louise ; je dis élévation, et c’en était une véritable ; car, outre l’honneur, l’estime et le respect qui rejaillissaient sur la plus sage qu’on mariait à la fête de la reconnaissance, chaque propriétaire du hameau (et l’on en comptait cinquante à-peu-près) était obligé de lui donner un agneau et un instrument de labourage ou de ménage. C’était une petite dot qui se composait des bienfaits de tous, et toutes les femmes s’empressaient de joindre une pièce de toile il son trousseau.</p>
        <p><pb n="9" xml:id="p9"/> Le choix que la plus sage faisait d’un époux parmi les garçons du hameau, était toujours respecté ; et d’ailleurs on le connaissait d’avance : on savait, par exemple, que Louise aimait Justin et en était aimée. Justin était le fils du père Michelin, bon agriculteur, et il n’y avait qu’une voix sur le mérite de Justin : les pères s’étaient déjà entendus sur le prochain mariage de Louise et de Justin ; mais Gervais sachant que le couronnement de la plus sage allait avancer l’époque de ce mariage, feignait de vouloir le différer jusqu’après la moisson, pour détourner les soupçons, et s’amuser du dépit, ainsi que du bonheur prompt et inattendu des deux amans. Martin, sans approfondir les vues de son père, paraissait respecter ses intentions, et Michelin lui-même consentait à reculer l’hymen de son fils jusqu’à l’époque que fixait la famille Gervais. Les pères étaient ainsi d’accord ; mais Louise et Justin étaient désolés de ce <pb n="10" xml:id="p10"/> retard, et se proposaient même de feindre une indisposition, pour éviter d’aller à la fête de la reconnaissance, et pour ne pas être témoins du bonheur des amans qu’on devait y marier.</p>
        <p>Les choses en étaient là, lorsque le père Gervais assembla, le 19 mars au soir, après les travaux, tous les habitans du hameau, pour leur apprendre, suivant l’usage annuel, en quelle intention, par qui et comment avait été fondée la fête de la reconnaissance. Les bons agriculteurs, revenus des champs, se réunirent en conséquence sur la place du hameau, autour du vénérable syndic, qui, monté sur un banc de bois, leur tint ce discours, débité avec toute l’éloquence du sentiment :</p>
        <p>« Mes bons amis, mes chers concitoyens, c’est demain la fête la plus chère à vos cœurs sensibles ; c’est de, main l’époque la plus intéressante dans les annales de notre hameau. Les pères <pb n="11" xml:id="p11"/> qui m’entendent, savent, comme moi, l’histoire de la fondation de notre hameau ; mais vous, jeunes gens, qu’un seul printems a fait passer de l’enfance à la virilité, vous qui, trop enfans l’année dernière pour nous entendre, êtes devenus des hommes cette année, et des hommes laborieux, sensibles et raisonnables, écoutez-moi : c’est pour vous que je parle, pour vous, qui devez un jour transmettre à vos enfans le récit touchant que je vous fais aujourd’hui.</p>
        <p>« Sachez donc qu’il y a quarante ans environ que le lieu que vous habitez n’était qu’une plaine, cultivée à la vérité, mais sans abri, et qui s’étendait depuis la ville de Lambesc jusqu’au canal de Crapone. Un grand Seigneur y le comte de Castelli t jeune alors, et que des malheurs ont sans doute plongé dans le tombeau, avait fait l’acquisition de la terre des Blaves, qui longe la Durance, là-bas, pendant l’espace <pb n="12" xml:id="p12"/> de plusieurs milles. C’était le modèle de toutes les vertus : bonté, bienfaisance, sensibilité, humanité, il avait toutes les qualités du cœur, au milieu de quelques légers défauts qu’il devait à la faiblesse de son caractère, ainsi qu’à la force de ses passions. Un homme aussi bienfaisant, et riche en même tems à millions, ne pouvait pas manquer d’attirer beaucoup d’habitans dans ses terres. Tous les agriculteurs désertaient les villages voisins pour venir habiter le village des Blaves, qui dépendait de monsieur le comte. C’était, comme je vous le dis, une désertion totale dans les environs ; et monsieur le comte avait à lui seul plus de vassaux que cinquante des seigneurs d’alentour, dont les terres étaient même plus grandes et meilleures que la sienne : c’était une bénédiction, mes amis, pour tous ceux qui venaient vivre près de ce brave homme. On ne connaissait ni la misère t ni la douleur ; il <pb n="13" xml:id="p13"/> adoucissait l’une et consolait l’autre. Ses bienfaits allaient chercher l’indigent sur son grabat, et tout le monde le chérissait comme un père. »</p>
        <p>« Cependant monsieur le comte était marié, et il s’en fallait de beaucoup que son épouse eût son bon cœur, ses rares qualités. Autant monsieur le comte était bon, généreux, autant madame la comtesse était altière, inhumaine, acariâtre et méchante. On le plaignait d’être si mal assorti ; mais on souffrait peu dans les commencemens, des hauteurs de la comtesse, tant il savait arrêter les maux qu’elle voulait faire, ou y remédier. Sans doute ils faisaient un très mauvais ménage : elle lui reprochait certainement sans cesse ce qu’elle appelait ses prodigalités ; car monsieur le comte devint tout-à-coup taciturne, froid, misantrope et très-réservé avec nous. Je dis avec nous, mes amis ; car j’ai eu le bonheur de le connaître : j’étais un de ses vassaux, et je puis dire qu’il m’honorait <pb n="14" xml:id="p14"/> de son amitié, même de sa confiance. Je voyais monsieur le comte s’enfermer des journées entières, pleurer comme un enfant, et trembler devant sa femme. Je savais que son fils était peu propre à le consoler. Le jeune chevalier de Castelli, âgé à peine de quinze ans, offrait déjà tout le caractère de sa mère, et s’entendait avec cette mégère pour causer des chagrins à notre respectable seigneur. Je le plaignis, ainsi que tout la monde, et l’intérêt qu’il inspira devint si fort, que plusieurs des habitans parlèrent tout haut de quitter le village, et de retourner dans les habitations qu’ils avaient abandonnées. »</p>
        <p>Il apprend cette nouvelle, et vole au milieu de nous : Vous voulez me quitter, s’écrie-t-il ! Eh quoi, mes bons amis, est-il bien vrai que vous formiez le projet de me laisser seul à ma douleur ? Que vous ai-je fait, ingrats ! que vous ai-je fait ! Je vous reçois, je vous accueille, je vous aide dans vos <pb n="15" xml:id="p15"/> momens d’embarras, j’établis vos enfans, vous êtes mes amis, et vous voulez m’abandonner ! Oh ! que les hommes sont injustes !…</p>
        <p>« Nous gardions le silence ; personne de nous n’osait lui dire que c’était madame et non pas lui qu’on voulait fuir : à la fin j’eus le courage de lui adresser la parole. Monseigneur, lui dis-je en me précipitant à ses pieds, ô monseigneur ! ne nous accusez pas d’ingratitude ! ce reproche injuste nous ferait tous mourir de douleur ! Non, nous ne sommes point ingrats ; non, nous n’oublierons jamais vos bienfaits, votre excellent cœur ; mais, Monseigneur, tout le monde ne vous ressemble pas. Il est des personnes qui se font un malin plaisir de défaire votre ouvrage, et qui comblent le sillon pendant que vous le tracez d’un côté. Monseigneur souffre, il a des chagrins ; et nous, souffrant à notre tour de sa douleur, ne pouvant faire cesser les maux de notre ami (pardon de cette <pb n="16" xml:id="p16"/> expression), nous préférons nous en séparer – Je vous entends, me répond-il d’un ton calme et concentré ; je vous entends, je vous comprends à merveille. Eh bien, acceptez donc encore le dernier service qu’il me soit permis de vous rendre ? Madame la comtesse. Oh ! qu’elle me fait souffrir ! N’importe, j’aurai toujours mes amis à quelque distance de moi : je viendrai les voir, et ils me recevront, et ils me consoleront. Écoutez-moi ? Mais d’abord, que ceux qui se déplaisent dans ce village, que ceux qui veulent le quitter, aient le courage de se faire connaître à moi. Je vous jure qu’ils n’encourront point ma haine, mais qu’ils recevront au contraire des preuves de mon estime. J’ai du papier, mon crayon, je suis prêt à inscrire leurs noms.</p>
        <p>« Persuadé de la sincérité et des sentimens de cet excellent homme, je m’avance le premier. Moi d’abord, lui dis-je fermement, Martin-Gervais Desbordes.</p>
        <p><pb n="17" xml:id="p17"/> « Il écrit Martin-Gervais Desbordes… Un second se présente : c’est Philippe Michelin ; il inscrit Philippe Michelin : un troisième, un quatrième, ainsi de suite ; il s’en présente jusqu’à vingt. Le pauvre comte avait la mort dans le cœur, et nous attendions tous en silence le résultat de son opération. Il soupire, il lève les yeux au ciel, puis il s’écrie : Eh bien, mes amis, ajoutez donc à votre inhumanité celle de refuser ce que je vais vous proposer ! Vous savez tous que cette plaine vaste et cultivée qui s’étend là-bas près de Lambesc m’appartient : elle contient trois cents arpens ; je vous la cède, à vous qui me fuyez : vous êtes vingt ? c’est quinze arpens que je donne à chacun de vous. Je fais plus ; j’y fais bâtir vingt habitations, et je ne vous demande qu’une chose ; c’est de rester ici le tems nécessaire pour que les ouvriers les construisent : vous le voyez, enfans ingrats, vous avez la cruauté de me quitter, <pb n="18" xml:id="p18"/> et moi, je ne puis me séparer de vous !… Je fonde pour vous une espèce de petite colonie ; vous irez l’habiter : vous ne serez plus sous ma domination ; sous celle de mon épouse ; vous n’aurez plus de maître, et vous vous donnerez vous-mêmes les lois qui vous plairont ; mais n’étant plus votre seigneur, j’espère que vous ne me refuserez pas d’être votre ami. Vous me permettrez d’aller vous voir, de passer des journées entières au milieu de vous. Je partagerai votre frugale colation, et vous souffrirez que j’y joigne quelquefois les mets qui me seront destinés. On n’aura pas le droit de m’interdire cette jouissance ; et c’est parmi vous que je retrouverai le bonheur, la paix et la tranquillité que me refusent l’hymen et la paternité ! Parlez, mes amis : acceptez-vous cet arrangement ?</p>
        <p>« Pourrai-je vous peindre, mes compatriotes, l’excès de notre surprise et de notre reconnaissance ! Nous tombons <pb n="19" xml:id="p19"/> tous, d’un mouvement unanime, aux pieds de ce bon seigneur, et nous les baignons de nos larmes. Nous ne pouvons que nous écrier : Quel cœur ! quel excellent cœur ! Non, non, il ne faut point l’abandonner : restons, restons tous ici, près de lui, et qu’il oublie à jamais l’ingratitude dont nous nous sommes rendus coupables ! »</p>
        <p>« Il nous relève, il insiste, il exige que nous acceptions ses offres, et nous sommes forcés de lui obéir ; mais en lui promettant bien de le chérir comme un père, et de le regarder toujours comme notre seigneur, comme le propriétaire d’un bien dont nous ne voulons être que les fermiers.</p>
        <p>« Il se retire pénétré de sensibilité, et un mois après, il nous fait avertir que le jeudi suivant 20 mars, il nous conduira tous lui-même au nouveau hameau qu’il a fondé pour nous. En effet, son architecte, les ouvriers avaient fait une telle diligence, que les vingt chaumières <pb n="20" xml:id="p20"/> étaient déjà construites et prêtes à recevoir des agriculteurs et leur suite. Nous ignorâmes les chagrins que lui suscita ce nouveau bienfait de la part de la mégère qui faisait le tourment de sa vie : nous apprîmes seulement que la comtesse renfermée chez elle, ne voulait plus voir son époux, et qu’elle jurait de troubler bientôt le bonheur qu’il voulait faire goûter à ses protégés, à des manants, des rustauds : telles étaient ses expressions. Ces menaces ne purent nous effrayer, et nous nous tînmes toujours prêts, moi et mes dix-neuf autres compatriotes, à quitter les Blaves le jour indiqué par notre bienfaiteur.</p>
        <p>« Ce jour arrive enfin, et nous partons, accompagnés de monsieur le comte, et précédant nos effets, nos troupeaux et nos ustenciles de labourage. C’était une véritable fête. Tous les habitans des Blaves, soupirant après le bonheur dont nous allions jouir, mais non jaloux de notre félicité, nous accompagnèrent <pb n="21" xml:id="p21"/> jusqu’à la moitié du chemin, avec les ménétriers du village, et parés de fleurs et de rubans. Les airs retentissaient des éloges de monsieur le comte, et des cris mille fois répétés de vive, vive à jamais notre bon seigneur ! Il pleurait de joie, ce brave homme, et nous le serrions tour-à-tour dans nos bras. Nous arrivâmes enfin ici, où nous trouvâmes des habitations aussi propres que commodes, et tout es d’une égale dimension. Le comte nous en donna les clefs, et eut la bonté de nous y installer lui-même, après nous avoir laissé le choix des chaumières, ce qui se fit entre nous sans humeur, comme sans jalousie. Nous voulions nommer ce nouvel asyle le hameau de Castelli ; le comte s’y opposa : sa modestie souffrait trop de cet honneur ; lui-même nous proposa le nom de hameau d’Olival, que nous approuvâmes, attendu qu’il se rapportait avec la superbe plantation d’oliviers qu’il nous cédait. »</p>
        <p>Cette journée se passa en festins, en <pb n="22" xml:id="p22"/> danses, en jeux, en fêtes de toute espèce ; et pour terminer l’inauguration de ce séjour enchanté, le comte, qui avait amené son notaire, nous fit donner à tous des actes qui constatèrent notre propriété à chacun d’une chaumiére et de quinze arpens dans la plaine. Ce fut un moment bien douloureux pour nous, quand la nuit vint nous séparer de ce rare bienfaiteur. Il fallait cependant qu’il rentrât chez lui : nous le serrâmes contre notre cœur reconnaissant, et nous le reconduisimes assez loin. Enfin il nous força de retourner sur nos pas, et nous quitta en nous promettant de revenir bientôt visiter ses enfans, nom qu’il nous donna, et qui nous fut bien cher. Il tint parole, mes amis, et pendant quelques années, il nous visita avec assez d’assiduité ; mais le malheur vint fondre sur sa maison. On parla de crimes, d’horreurs exercées contre lui par sa famille elle-même ; et, une nuit, nuit affreuse ! le feu consuma son château et son village des Blaves <pb n="23" xml:id="p23"/> en entier ; il ne resta que l’église, qui, un peu isolée des habitations, ne devint point la proie des flammes dévorantes, allumées sans doute par les furies. »</p>
        <p>Le comte se sauva de cet horrible incendie, et depuis ce moment (il peut y avoir de cela sept à huit ans) nous ignorons absolument ce qu’est devenu la famille entière des Castellis, qui s’était considérablement accrue depuis la fondation de notre hameau. Moi, Michelin, Simon mon frère, ce bon vieillard que vous appeliez tous le père Simon, et quelques autres notables du pays, nous connaissons bien une partie des malheurs arrivés aux Castellis ; mais ce n’est pas d’eux dont je dois vous entretenir ici ; c’est du but de la fête qui se prépare pour demain, et dont vous savez maintenant l’origine. C’est en mémoire de ce don gratuit fait à des vassaux par le Seigneur le plus généreux, que, depuis quarante ans, nous célébrons ici, chaque année, la fête de la <pb n="24" xml:id="p24"/> reconnaissance, le jour de la fondation du hameau d’Olival. Le comte a souvent assisté à cette fête annuelle, qui s’embellissait alors par la présence de notre bienfaiteur ; mais depuis son absence nous ne l’en avons pas moins célébrée, cette fête si chère à nos cœurs, que rendent religieuse les cérémonies sacrées que célèbre, ce jour-là, le pasteur de l’église des Blaves, qui maintenant n’a plus que nous pour paroissiens. »</p>
        <p>Vous concevez, mes amis, que notre hameau s’est depuis considérablement accru, tant par les constructions que nos enfans y ont faites, que par la réunion de quelques-uns de nos compatriotes après l’incendie du village des Blaves. Nous sommes aujourd’hui cinquante chefs de famille, et à-peu-près deux cent cinquante habitans en tout. Des villages éloignés, des villes voisines même descendent chez nous le jour de notre fête, et tout contribue à sa solemnité.</p>
        <p><pb n="25" xml:id="p25"/> « Ô vous tous qui m’écoutez, apportez-y donc un cœur pur, sensible, une ame reconnaissante et pieuse ! que le bonheur qui attend la plus sage des pastourelles n’allume point la jalousie de ses compagnes ! que toutes brûlent au contraire de mériter son sort l’année prochaine, et que l’amour, l’hymen, la reconnaissance et la religion ne fassent ici qu’une colonie de frères, d’amis, d’époux fidèles, et de citoyens respectables !</p>
        <p>« Mon frère est absent, mes amis : vous l’aimez tous, vous l’estimez tous, ce bon, ce vénérable père Simon, qui est l’âme de vos plaisirs et de vos jeux. Il revient ce soir ; adressez-vous à lui : c’est lui qui vous indiquera l’ordre et la marche de toutes les cérémonies qui ont été réglées pour demain par les huit patriarches à qui vous avez donné votre confiance et l’exécution de vos lois. Mes amis, le soleil vient de nous priver de sa lumière ; qu’il ne nous la <pb n="26" xml:id="p26"/> rende demain que pour éclairer la joie naïve et le bonheur touchant d’une réunion d’hommes honnêtes, sensibles, pieux et reconnaissans. »</p>
        <p>Ainsi parle le vieux Gervais ; et tandis que les jeunes gens l’aident à descendre du banc de bois sur lequel il est monté, un murmure confus s’élève dans l’assemblée : on entend dire : Voilà le père Simon ! le voilà, ce vieillard si gai, si bon, que nous chérissons tous comme un père.</p>
        <p>Père Simon paraît en effet ; il court à son frère Gervais, l’embrasse, et bientôt il est embrassé lui-même par tous les habitans du hameau : en un instant il est pressé contre tous les cœurs, serré dans tous les bras. Père Simon était le frère puiné de Gervais : ce vieillard avait toujours gardé le célibat, mais il avait une famille dans les enfans, dans les petits-enfans de son frère, et en général dans toutes les habitations du hameau. C’était le père des orphelins, l’ami des <pb n="27" xml:id="p27"/> infortunés, le chef des plaisirs de la jeunesse, et l’oracle du hameau. Rien de plus gai que ce vieillard, mais en même-tems rien de plus probe et de plus respectable. Plaisant, grivois même avec les jeunes garçons, il était d’une gaieté décente avec les pastourelles, et les jeunes gens des deux sexes le mettaient de toutes leurs parties. C’était lui qui réglait la danse, c’était lui qui chantait les rondes, c’était lui qui disait, qui excitait le mot pour rire, et qui versait le jus de la treille sous les tentes où l’on se réunissait pour jouer au siam les jours de repos. C’était en un mot l’ami de tous les âges, et le boute-en-train du hameau, si je puis me servir de cette expression triviale, mais qui peint.</p>
        <p>L’arrivée du père Simon, absent depuis deux jours, causa un vif plaisir à tout le monde. On l’entoura, on le questionna ; il assigna à chacun son rôle, choisit les rubans pour les pastourelles, <pb n="28" xml:id="p28"/> les houlettes pour les pastoureaux, régla les marches, contre-marches, les heures du départ, de la danse, du tire à-l’oiseau, et cette soirée se passa ainsi gaiement en préparatifs pour la fêtera lendemain.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre II</head>
        <argument>
          <p>Fête interrompue</p>
        </argument>
        <p>L’aurore commençait à peine à déchirer les voiles de la nuit, lorsque les sons d’un flageolet attirèrent Louise à la petite fenêtre de sa chambre, qui donnait sur une ruelle. Son cœur bat délicieusement en reconnaissant Justin son amant, qui lui dit en secouant la tête : Eh bien, Louise, t’habilles-tu pour aller à la fête ? – Sitôt, Justin ! Tout le monde se lève déjà dans le hameau. – Tout le monde est bien heureux ! – Oh oui, Louise, tout le <pb n="29" xml:id="p29"/> monde est bien heureux !… sur-tout ce grand Bertrand : il est tout radieux d’espérance et d’orgueil, car il se doute bien que c’est Cateau Deslandes, son amante, qui sera proclamée la plus sage. – Crois-tu, Justin ? (son cœur se serre). – Dame, tout le monda le dit. – Elle le mérite, Justin ; apparemment qu’elle le mérite puisqu’elle est choisie : je ne suis pas jalouse de son sort. – Non ; mais seras-tu témoin de son bonheur ? – Et toi, Justin ? – Louise !… c’est ce grand Bertrand dont la félicité m’importune. Avec cela, il a déjà un air de triomphe qui m’humilie. – Eh bien, Justin, restons, restons chacun chez notre père : feignons une indisposition subite. – Bien, Louise : nos pères ont retardé notre– union ; ne doublons pas nos souffrances en nous rendant témoins de celle de deux amans plus heureux que nous. Je vais rentrer, feindre un violent mal de tête ; fais en autant, ma Louise, et <pb n="30" xml:id="p30"/> laissons se réjouir ceux dont le cœur est ouvert au plaisir, à la joie. Adieu, Louise ; adieu. – Adieu, Justin : demain nous nous réunirons.</p>
        <p>Louise va fermer la croisée ; mais un particulier passe dans la ruelle, et frappe sur l’épaule de Justin. Justin se retourne, et reconnaît le grand-oncle de Louise, le père Simon. Déjà levé, père Simon ? lui dit Justin. – Bah ! il y a une heure que je cours, et que je fais l’office d’une cloche, en avertissant tout le monde qu’il est près de cinq heures, qu’il n’y a pas un moment à perdre pour se rendre à l’église des Blaves, et pour commencer la cérémonie. Viens avec moi, mon garçon ? – Moi, père Simon ? – Toi-même : ne t’ai-je pas dit hier, que je comptais sur toi pour placer la couronne de roses sur la tête de la plus sage ? – Père Simon ! – Eh bien, c’est un honneur, je crois, un grand honneur pour toi : t’y refuserais-tu ? –  Père Simon, une migraine <pb n="31" xml:id="p31"/> affreuse me force. – Qu’est-ce que c’est, monsieur, qu’une migraine ? est-ce que l’on doit connaître ces maux-là au village ? Viens chez moi : une petite goutte d’un excellent ratafiat, que je fais moi-même ; va te rendre la santé. – Père Simon, jamais, le matin, je ne prends de liqueurs. –  Non ? eh bien, j’en bois, moi : tu me regarderas… Comment ! tu refuserais de te trouver avec Louise, ta bien-aimée ? Tiens, la voilà : demande-lui si cela lui ferait plaisir de te voir absent d’une fête qu’elle doit embellir ? – Comment ! vous dites qu’elle doit. – C’est elle qu’on a choisie pour offrir le bouquet de myrte à celui qui doit épouser la plus sage.</p>
        <p>Louise pâlit : père Simon entraîne Justin, qui n’ose résister à ses instances, et Louise voit bientôt entrer chez elle son père et sa mère, qui viennent présider à sa toilette. En vain elle s’excuse, en vain elle cherche à s’absenter de la fête ; <pb n="32" xml:id="p32"/> ses parens, qui devinent son motif, sourient, et lui ordonnent de leur donner cette preuve de son obéissance : elle cède, et s’habille nonchalamment. Le petit chapeau de paille, la pannetière, la houlette et les rubans verts, tel était l’ajustement des pastourelles. Le vert étant le symbole de l’espérance, et toutes les jeunes filles ayant l’espoir d’être choisies, il fallait qu’elles portassent celte couleur à la fête ; mais la plus sage ayant été proclamée, on devait lui ôter ses rubans verts pour lui en donner des blancs ; ce qui, ainsi que la couronne de roses, pouvait la distinguer de ses compagnes.</p>
        <p>Louise frémit en se parant de la cou– leur de l’espérance. Sa modestie lui faisait craindre de n’être point choisie, et il ne fallait rien moins que l’ordre de ses parens pour la forcer à se présenter à la fête.</p>
        <p>Cependant la fanfare d’une trompette annonce qu’il faut se réunir sur la place <pb n="33" xml:id="p33"/> du hameau. Chacun s’y rend : les pères se placent en ordre à côté de leurs fils, et les mères accompagnent leurs filles. Les huit notables du hameau, parmi lesquels on distingue Gervais, Michelin et d’autres vieillards, sont en tête de ces deux colonnes, et le père Simon est partout, qui aligne la marche, et préside au bon ordre. Ce cortège champêtre, paré de fleurs et de rubans, se met enfin en route pour se rendre à l’église des Blaves, où l’on doit célébrer une grand’messe. Au milieu de ce groupe on distingue un palanquin de feuillages jonchés de fleurs, sur lequel on porte en silence et avec respect les vingt actes de propriété donnés aux premiers habitans du hameau par le comte de Castelli. Le buste de ce bon seigneur suit ce palanquin, et plusieurs flammes agitées par le zéphir, laissent lire sur leurs banderoles ce mot mille fois répété : Reconnaissance !</p>
        <p>Une foule immense de curieux <pb n="34" xml:id="p34"/> accompagne cette marche silencieuse ; mais personne que les seuls habitans au hameau, n’a le droit de figurer dans le cortège. Une musique, composé de musette, de fifres et de hautbois ; joue en route des airs gais ou tendres tour-à-tour, et tout cela arrive, après une heure de marche, à l’église des Blaves, bâtiment simple, mais antique, isolé au milieu des décombres et des ruines de l’ancien village ; un litec funèbre ceint tout autour les murs de cette église ; et ce cordon noir sur lequel on voit de distance en distance, sur les contre– forts du mur, les armes des Castellis peintes en blanc, annonce à tous les yeux que l’église renferme la sépulture des anciens de cette maison généreuse, mais trop infortunée.</p>
        <p>L’intérieur de l’église invite encore à la mélancolie. Au lieu de la nef, sous un manteau ducal suspendu à la voûte, s’élève un sarcophage drapé d’argent, entouré de cierges, et sur lequel on lit : <pb n="35" xml:id="p35"/> Peut-être n’existe-t-il plus, ce bien faiteur ! mais ses bienfaits ne s’effaceront jamais de la mémoire des hommes. Les notables du hameau versent des larmes en se rappelant les traits doux ; l’âme bonne et sensible du comte de Castelli, et la cérémonie sacrée commence. Le silence religieux des assis bas, les chants d’église, les sons harmonieux des instrumens à vent qui suppléent à l’orgue, et frappent les voûtes sonores de ce vieil édifice ; tout porte à p. piété, tout invite au recueillement et la prière.</p>
        <p>Le pasteur a enfin célébré la grand’messe, et la joie doit succéder aux cérémonies sacrées. On sort de l’église ; des tentes sont dressées partout ; une collation frugale appelle tout le monde dans plaine, et c’est le père Simon, qui, véritable Silène, promène à la ronde les cruches de vin, et en verse tous les convives. Les cœurs se serrent néanmoins involontairement, quand <pb n="36" xml:id="p36"/> fixe les débris d’un village que des malheurs inconnus ont empêché le propriétaire de rétablir. Chacun, persuadé que le comte de Castelli est mort (car alors il aurait près de quatre vintgs ans, et l’infortuné ne prolonge pas si longtemps sa carrière !) ; chacun, dis-je, examine de loin les décombres de ce vaste château qu’habitait cet homme généreux on croit y voir son ombre errer au milieu des ruines, – et sourire encore aux marques de tendresse et de souvenir de ceux qu’elle a chéris. Là où pousse cette bruyère, il se promenait souvent seul, rêvant à quelque belle action. Ici, dans cette rue encombrée de pierres et d’herbes sauvages, il allait visiter le pauvre, le malheureux, et l’air était frappé des bénédictions qu’on lui donnait. Il n’est plus sans doute, mais il vivra à jamais dans le hameau d Olival : la trace que laisse sur la terre l’homme probe, le juste bienfaisant, est ineffaçable !</p>
        <p>Ainsi pensait chaque assistant, sans communiquer <pb n="37" xml:id="p37"/> aux autres ses tristes réflexions ; et les notables du hameau, qui virent l’impression douloureuse que produisait l’aspect de ces lieux sur l’âme sensible de chacun de leurs compatriotes, se hâtèrent de ramener le cortège au hameau, où l’attendaient les jeux et les plaisirs.</p>
        <p>De retour à Olival, chacun fut libre de prendre part aux plaisirs divers qu’on y avait préparés. Là les jeunes gens s’amusaient au tire-à-l’oiseau, ou patigo. Ici c’était le tire-à-l’arc ; plus loin l’arquebuse ; par ici la boule et le jeu da bague ; par-là les quilles, le siam et l’escarpolette. Les jeunes filles causaient entr’elles, ou regardaient les joueurs, et leur distribuaient les prix qu’ils avaient remportés ; les mères fixaient avec volupté ce tableau du bonheur, et les pères buvaient avec père Simon, qui leur faisait des contes.</p>
        <p>Des banquets dressés dans chaque habitation réunirent bientôt tous les <pb n="38" xml:id="p38"/> habitans ; et l’après-midi, on se rendit de nouveau dans le champ des oliviers pour y procéder à la nomination de la jeunesse du hameau, qui attendait avec le plus d’impatience. Louise et Justine soupiraient, se regardaient ; et auraient desiré être à cent lieues de la fête. Le grand Bertrand au contraire passait, allait, revenait avec un air de triomphe ; et Catau Deslandes semblait dire à ses compagnes : regardez– moi, c’est moi, qui vas l’emporter sur vous. Gervais et le père Simon jouissaient de l’embarras des uns et de la sotte vanité des autres. Ils voyaient s’approcher le moment où leur famille allait recevoir le plus grand honneur, et ils se plaisaient à tourmenter le pauvre Justin en éloignant tous ses soupçons sur Louise.</p>
        <p>L’heure arrive enfin de nommer la bachelette. Les huit notables se réunissent. L’abbé Durand, pasteur de l’église des Blaves, est près d’eux, et c’est ce bon ecclésiastique qui doit proclamer le choix <pb n="39" xml:id="p39"/> du vénérable aréopage. Tontes les filles sont rangées d’un côté avec leurs mères, tous les garçons sont de l’autre côté, tenant le bras de leurs pères. Ces pauvres jeunes gens souffrent horriblement : on les voit haletans d’inquiétude, soupirer, se regarder et faire des signes à leurs amantes. Ils sont pâles, prêts à tomber en faiblesse, si l’on ne se hâte de les tirer de cet état douloureux. Enfin M. Durand prend la parole :</p>
        <p>« Jeunes gens qui m’écoutez, dit-il à haute voix, s’il est une douce satisfaction pour les notables de ce hameau, c’est de voir que jamais leur choix n’a été plus difficile à faire que cette année. En effet, sur qui devait-il tomber, quand toutes les pastourelles se sont montrées des modèles de mœurs et de vertus ! quand tous les jeunes garçons ont fait briller une égale sagesse, une égale activité pour le travail ! Vos notables se sont vus au moment de se séparer sans adjuger le prix, faute de trouver quelqu’un <pb n="40" xml:id="p40"/> qui le méritât mieux que tout autre. Cependant ils se sont rappelés le but de cette louable institution : ils ont vu dans le code de leurs lois qu’ils ne pouvaient se dispenser de nommer ; et, au milieu d’un champ de roses, ils ont cueilli celle qui leur a paru un peu plus brillante d’attraits que les autres. Une jeune personne de ce hameau a refusé, cette an– née, les offres brillantes d’un riche voyageur qui lui proposait de l’épouser secrètement, dans l’intention sans doute de la tromper, de la séduire ; cette jeune pastourelle a été fidèle à son amant, et sa famille dont elle est l’ornement ; elle mérite le prix de la sagesse ! Je vais vous la nommer.</p>
        <p>Tout le monde frémit. Le pasteur lit : C’est Louise-Geneviève, fille de Martin, et petite-fille de Martin-Gervais Desbordes.</p>
        <p>Les fanfares de la trompette se font entendre, des applaudissemens partent de tous les côtés ; et tandis que le grand <pb n="41" xml:id="p41"/> Bertrand et sa Catau Deslandes se retirent furieux de jalousie, le pasteur va prendre la main de Louise, qui, surprise au dernier degré, s’avance rouge de timidité et de modestie. Toute la famille Gervais accompagne la plus sage, et bientôt l’heureux Justin reçoit l’ordre de poser sur la tête de son amante la couronne de roses qui doit parer la vertu. Monsieur Durand proclame à haute voix le nom de l’amant de la rosière, et an– nonce que demain ils seront unis. Ensuite Louise donne à Justin le bouquet de myrte qui lui est destiné, et l’on s’empresse de dépouiller la plus sage des couleurs de l’espérance, pour la parer de celles de la candeur et de la félicité. Quel jour heureux pour Louise et Justin ! leurs mains sont réunies ; ils sont parés de fleurs et de rubans : on les promène en triomphe au doux son des instrumens, au bruit des applaudissemens universels ; et ils reçoivent les caresses de leurs heureux parens, dont ils sont l’honneur et la <pb n="42" xml:id="p42"/> consolation ! Quelle joie brille en effet dans les yeux humides de Michelin, de Martin, de Gervais et du père Simon ! Il semble qu’ils disent à leurs concitoyens : Nous sommes près d’entrer dans le tombeau ; mais vous direz, quand nous ne vivrons plus : ils furent vertueux, et ils nous ont laissé des enfans vertueux comme eux.</p>
        <p>Cependant Gervais, ce vénérable syndic du hameau, met un terme aux félicitations universelles, aux éclats bruyans de la joie : il monte sur une chaise, et adresse ce discours aux assistans : </p>
        <p>« Vous avez entendu, mes amis, proclamer le choix de vos notables : ce choix honorable est tombé sur ma famille ; il ne m’est donc pas permis de faire la moindre réflexion sur la jeune pastourelle qui en est l’objet : je ne vous parlerai que des avantages inappréciables qui résultent de ce choix flatteur. Indépendamment de la dot que je destine à Louise, vous savez que chaque habitant du hameau donne <pb n="43" xml:id="p43"/> la plus sage quelque objet utile à son ménage ? Vous savez qu’elle et son époux font exempts de payer à l’état aucuns droits pendant quatre ans, et que ce couple intéressant est mis sous la sauvegarde de tous les habitans, qui doivent les secourir s’ils tombent dans quelque danger. Ô mes amis ! que tant d’honneurs, que tant de bienfaits me font regretter que nous ne puissions remplir une des plus importantes conditions qu’on ait attachées à cette fête auguste ! La loi que nous nous sommes proposée nous-mêmes, en l’instituant, exige que le jour du couronnement de la plus sage soit marqué par quelque belle action à laquelle tout le hameau puisse prendre part. Dans les commencemens on se faisait un devoir, on se faisait un plaisir de suivre cette loi, soit par quelque cotisation au profit des indigens, soit par l’adoption de quelque orphelin. Mais ce devoir est tombé, depuis quelques années, en désuétude. La douceur de nos <pb n="44" xml:id="p44"/> lois, l’activité de nos travaux, l’union qui règne parmi nous, tout est cause qu’il n’y a point d’infortunés dans notre sein ; tout le monde y jouit d’une honnête aisance, et tout le monde y est heureux : nous ne pouvons donc remplir en entier le but de notre institution. O mes amis ! que nous serions tous heureux, si, en mémoire des bienfaits que nous avons reçus, nous pouvions en exercer aujourd’hui à notre tour ! Combien le ciel nous favoriserait, s’il nous envoyait quelqu’infortuné à secourir ! Mais non : malheureusement pour nous, ce jour n’est fait que pour le bonheur ; on n’y doit verser que des larmes de joie. Voilà qu’il finit ce jour solennel : déjà l’astre du jour a fait place à l’étoile du soir : la nuit commence à couvrir la nature, et pour prolonger vos plaisirs, vous allumez mille feux étincelans<note place="bottom">[NdA] Il commençait en effet à faire nuit, et tous les habitans illuminaient la façade de leurs maisons.</note>. Il est écrit que nous <pb n="45" xml:id="p45"/> ne pourrons pas sanctionner cette fête par un acte de bienfaisance ! Eh bien, jurons tous qu’à la première occasion qui s’offrira de soulager un malheureux, tout le monde y contribuera ; que chacun se rendra sur cette place, et fera le bien que le sort nous prive de faire aujourd’hui.</p>
        <p>Gervais est interrompu par mille Oui, oui, oui ; ajournons la bienfaisance ! Nous jurons tous de chercher l’infortune, et de la secourir !</p>
        <p>Gervais continue : Que ce mouvement unanime est beau ! qu’il est sublime ! Ô mes amis ! pourquoi le malheur va-t-il frapper à la porte de ceux qui le rebutent toujours ! et pourquoi ne s’adresse-t-il pas plutôt aux cœurs sensibles qui brûlent de le découvrir, de le consoler ! Je reçois vos sermens, et je desire que le ciel me procure bientôt le bonheur de vous les rappeler.</p>
        <p>Gervais dit, et soudain un bruit confus frappe son oreille : il croit que ses compatriotes répétant le serment qu’ils <pb n="46" xml:id="p46"/> viennent de lui faire ; mais il entend crier : Au secours ? à l’aide ? À qui parler ici ? qui nous soulagera ? Ô mon Dieu ! qui aura pitié de nous ?</p>
        <p>Ces cris de douleur surprennent Gervais. Les voix qui les poussent, semblent appartenir à des enfans ou à des pastourelles. Il voit qu’on se heurte, qu’on crie, qu’on murmure, qu’il s’élève en un mot en un désordre général. Gervais et ses ami s frémissent : ils veulent s’informer de la cause de ce tumulte : les cris continuent. Les uns disent : Qu’on les chasse… Les autres s’écrient : Allez trouver Gervais, et expliquez-vous.</p>
        <p>Les notables tremblent qu’il ne soit arrivé quelque malheur. Bientôt la foule se sépare ; et, pendant que Gervais questionne ceux qui l’entourent, il voit accourir vers lui deux enfans inconnus, couverts de sueur, de poussière, et qui, en se précipitant à ses pieds, s’écrient avec l’accent le plus douloureux : Oh, sauvez-nous ! secourez-nous ! <pb n="47" xml:id="p47"/></p>
        <p>Cet événement glace de terreur tous les assistans, qui, muets autour de Gervais, attendent l’explication de cette scène touchante. La plus sage et son amant, les notables, les jeunes gens, tout ce monde est pétrifié ; et ce tableau, éclairé par mille lumières, fait un contraste singulier avec celui de la joie et de la fête qui est soudain interrompue. Gervais fixe ces deux petits inconnus, qui versent à ses pieds des torrens de larmes. Qu’avez-vous, mes enfans, leur dit-il ? – Ayez pitié de nous ; oh, secourez-nous ! nous sommes au désespoir. – Au désespoir ! si jeunes ! Oh, qui sont les méchans qui vous affligent ? – Nous l’ignorons. – Grand Dieu ! et que nous demandez-vous ? – L’hospitalité. – Parlez l’un après l’autre : voyons, que l’un de vous nous réponde seul ? Les deux enfans s’accordent mutuellement le droit de parler. Parle, mon frère ? – Non, toi plutôt, mon frère ? je suis trop troublé. <pb n="48" xml:id="p48"/></p>
        <p>À la fin, l’un des deux s’écrie en sanglottant : Nous sommes sans asyle, sans parens, sans amis, et nous venons de perdre notre mère ! – Votre mère n’est plus ? – Elle est tombée là-bas, sur la route, morte ! morte ! à nos côtés. – Ciel ! et vous avez abandonné son corps inanimé ? – Oui, pour venir nous jeter aux pieds de quelque homme sensible, pour le prier de nous sauver du désespoir ; car j’allais mourir sur le corps de notre pauvre mère : c’est mon frère qui ne l’a pas voulu. – Ton frère avait raison. Ta mère se nomme ? – Laurence ; voilà le seul nom que nous lui sachions. – Et ton père ? – Nous ne l’avons jamais connu. – Jamais ! Vous, l’on vous appelle ? – Moi, Achille, et mon frère, Bénédit. Nous sommes jumeaux : je ne sais pas trop ce que veux dire ce mot ; mais on nous a appris que nous étions jumeaux. – Jumeaux ! pauvres enfans ! Mais ce corps, sur cette route ! est-ce bien loin <pb n="49" xml:id="p49"/> d’ici ? -O mon Dieu, non ; là-bas. Elle expirait au moment même où, la nuit venant obscursir les objets, nous avons vu de loin allumer beaucoup de flambeaux. Nous avons présumé que ce lieu était habité, et nous sommes venus y implorer la pitié des hommes sensibles, s’il y en a ici ; car notre mère nous a dit souvent qu’on n’en trouvait plus sur la terre. – Il y en a encore, oh, oui, encore, mes bons enfans ; et vous allez l’éprouver, si tout ce que vous m’avez dit est vrai. – Vrai, vrai ! oh, très vrai ! j’en atteste Dieu qui nous écoute ! – Vous n’avez point d’asyle ? – Point d’asyle. – – Point de parens ? – Point de parens, ni d’amis ! – Mais d’où venait votre mère ? – D’une grande ville, bien éloignée. – Où vous conduisait-elle ? – Elle ne nous l’a pas dit : elle pleurait tant ! elle souffrait tant ! Mes enfans, nous disait-elle tout le long du chemin, vous n’avez plus que moi sur la terre, et vous allez me perdre ! je sens <pb n="50" xml:id="p50"/> que vous allez me perdre ! Oh ! qu’est-ce que vous deviendrez, pauvres petites créatures ! Maman pleurait ; nous tâchions, mon frère et moi, de la consoler par nos caresses ; mais, hélas ! elle est tombée nous voulions la porter nous n’étions pas assez forts ; et puis elle est morte ! ô mon Dieu !</p>
        <p>Les deux enfans font retentir de nouveau les airs de leurs gémissemens. Tout le monde verse des larmes autour d’eux ; leurs malheurs, la faiblesse de leur âge (ils paraissaient avoir huit à neuf ans), la candeur, l’ingénuité de leurs discours, leurs petites figures jolies et intéressantes, tout excitait la compassion et la sensibilité. On ne pensait plus à danser ; tous les habitans du hameau étaient pénétrés, debout autour d’eux, et leur éloge volait de bouche en bouche.</p>
      </div>
      <div>
        <head><pb n="51" xml:id="p51"/> Chapitre III</head>
        <argument>
          <p>Joie et tristesse.</p>
        </argument>
        <p>Le vénérable Gervais, aussi ému que ses compatriotes, prend les deux en fans dans ses bras, leur prodigue les plus tendres caresses ; puis, adressant la parole à tous les assistans, il s’écrie à haute voix : Le voilà enfin, mes amis, le voilà arrive, ce bonheur que nous desirions tant il n’y a qu’un instant. Le ciel nous procure l’occasion d’exercer la bienfaisance. Voyant dans vos cœurs le desir d’adopter l’orphelin, il vous envoie l’orphelin ; sachant que vous brûlez de soulager le malheur, il vous adresse deux petits infortunés à qui il n’a enlevé leur mère que pour leur donner des pères tendres et généreux. Amis, que ces enfans deviennent les enfans du hameau, <pb n="52" xml:id="p52"/> et qu’ils y soient élevés aux dépens de la bourse commune.</p>
        <p>Un cri unanime d’approbation s’élève ; et déjà les offrandes, jusqu’au denier de la veuve, tombent dans le chapeau que Justin s’empresse de faire courir à la ronde. Les en fans, pénétrés de reconnaissance, ne peuvent que s’écrier : Quel bonheur ! ô mon frère ! qui l’aurait dit ! mais notre pauvre mère ! – Votre mère, mes enfans, leur répond Gervais, on va la transporter ici, et demain nous lui ferons rendre les honneurs funèbres. Je voudrais bien pouvoir vous éviter la douleur de revoir encore ses restes inanimés mais vous seuls connaissez l’endroit où elle est tombée : il faut absolument que vous accompagniez ceux que j’y vais envoyer ; mais un seul de vous deux suffit pour cela. – Non, non, non, nous irons nous deux, mon frère ; nous la reverrons cette malheureuse mère ! nous voulons encore l’inonder de nos larmes, la couvrir de nos baisers !</p>
        <p><pb n="53" xml:id="p53"/> Gervais admire la piété filiale de ces enfans, et il permet qu’ils accompagnent ensemble son frère, le père Simon, qui veut absolument aller relever, aidé de deux garçons du hameau, corps de l’infortunée Laurence. Ce triste groupe part ; et, pendant son absence, le hameau, que cet événement un peu troublé, reprend sa sérénité ? t se livre aux plaisirs que l’arrivée des orphelins avait interrompus. Laissons es bons agriculteurs rire et danser ; laissas Gervais s’entretenir avec ses compatriotes de cet événement singulier, former des doutes, des conjectures, se proposer d’interroger les enfans à leur retour ; et suivons père Simon, qui, ciste, silencieux, précède la voiture funèbre que conduisent ses deux compagnons, et tient par la main Achille et Bénédit, qui ne cessent de gémir et le sanglotter.</p>
        <p>Après avoir marché pendant plus d’une heure, et tourné un peu sur la <pb n="54" xml:id="p54"/> gauche les montagnes qui ceignent la jolie ville de Lambesc, le chemin devient rapide, et n’offre plus que des broussailles et des halliers. Tout-à-coup les enfans s’arrêtent. Y est-elle encore, s’écrient-ils ? Oui, oui, la voilà ; ô mon Dieu, la voilà ! – Où donc, leur demande père Simon qui cherche sur la route ? – Là, là, dans ce fossé. C’est nous, nous qui l’y avons placée de peur qu’elle ne fût foulée aux pieds par les voyageurs, ou enlevée peut-être ! Ô ma mère ! ô notre bonne mère !</p>
        <p>Se jeter dans le fossé, s’étendre sur le corps insensible de Laurence, le couvrir de baisers, tout cela est l’affaire d’un instant pour ces bons petits cœurs. Enfans, s’écrie père Simon, enfans, retirez-vous ? Venez ici, venez, vous dis-je, je vous l’ordonne.</p>
        <p>Les enfans paraissent cloués sur le cadavre ; ils n’entendent rien, et sanglottent de la manière la plus douloureuse. Père Simon a recours à la force. <pb n="55" xml:id="p55"/> Ses deux compagnons arrachent les enfans du corps de leur mère, les amènent à père Simon qui les contrai nt ; et, pendant ce tems, on place dans la voilure de ferme les restes de Laurence, qu’on couvre soudain d’un voile pour les dérober aux regards de tout mortel. La voiture reprend la route d’Olival, et père Simon, remarquant que, de cet endroit, on distingue parfaitement les illuminations du hameau, ne s’étonna point que les enfans s’y soient rendus après la mort de leur mère. Le triste cortège revient ainsi au milieu des lamentations continuelles des enfans, jusqu’à la chaumière de Gervais : on sait que ce dernier ne l’habite plus depuis qu’il vit avec Martin son fils : mais père Simon a les clefs de cette habitation : on y dépose le corps de Laurence ; et bientôt Gervais lui-même, se dérobant aux plaisirs bruyans de ses compatriotes, s’y rend accompagné de Michelin et du bon pasteur des Blaves. Les enfans sont <pb n="56" xml:id="p56"/> écartés, remis aux soins de Martha qui les console ; et les notables procèdent à l’examen du corps de l’infortunée Laurence.</p>
        <p>C’est une femme qui parait avoir de trente-deux à trente-cinq ans : elle a eu des traits séduisans, et sa mise, quoique simple, annonce qu’elle n’a point été élevée dans la classe indigente du peuple. Sur elle on ne trouve point d’argent, mais seulement une boîte qui renferme les portraits d’Achille, de Bénédit, et celui d’un vieillard très-cassé, dont les traits ne paraissent point inconnus à Gervais. Point de lettres, point de papiers ; on ne trouve aucun renseignement sur l’état, le nom de famille, le sort en un mot de la malheureuse Laurence. Elle n’est plus, et l’état de marasme, auquel elle est ré– duite, prouve qu’elle est morte de besoin, ou de fatigue, ou de chagrin. Quand cet examen est terminé, on ensevelit le cadavre, on le cloue dans sa <pb n="57" xml:id="p57"/> dernière demeure, et l’abbé Durand le bénit, en attendant qu’on puisse, le jour suivant, le porter et l’enterrer dans l’église des Blaves.</p>
        <p>La famille Gervais ayant trop d’embarras ce soir-là pour avoir le tems d’interroger les petits orphelins, les recommandé aux soins de Martha. Cette bonne femme leur offre quelques alimens qu’ils refusent ; puis elle les conduit dans une chambre à deux lits, où elle les laisse de libres se livrer au repos. Les infortunés avaient trop de chagrin : ils ne purent que s’entretenir, toute la nuit, de leurs aventures, et du bonheur que le ciel leur avait ménagé, en leur faisant rencontrer des hommes sensibles qui avaient, pitié de leur état déplorable.</p>
        <p>Cependant les danses du hameau se prolongèrent dans la nuit, Louise et Justin, accablés d’éloges et de marques d’estime, en firent les honneurs ; puis ils se retirèrent en soupirant après la <pb n="58" xml:id="p58"/> matinée du lendemain qui devait couronner, par l’hymen, leur amour pur et constant.</p>
        <p>L’aurore ramenait déjà le père du jour, lorsque nos deux enfans se levèrent pour aller respirer le frais dans le verger de la chaumière, mais ils furent bien étonnés de voir qu’on les avait enfermés dans leur chambre, et ils sentirent qu’on n’avait pris cette précaution que pour les empêcher d’aller gémir auprès de leur mère qui était déposée dans une pièce voisine. Un instant après on ouvrit leur porte, et Ils reconnurent le père Simon, ce bon vieillard qui leur avait témoigné déjà tant d’intérêt. Martha l’accompagnait : Martha annonça à nos enfans qu’ils allaient rester enfermés encore pendant toute la matinée ; mais quelle leur enverrait quelques jeunes garçons du humeau, et de leur âge, pour les distraire et leur tenir compagnie. C’est ce matin, ajouta Martha, qu’on doit rendre les derniers <pb n="59" xml:id="p59"/> devoirs à votre mère ; vous sentez bien que vous ne devez pas… – Ô madame, madame ! nous nous jetons à vos pieds : permettez-nous d’être témoins de cette cérémonie ? – Pas possible, mes enfans, pas possible. Voulez-vous que nous ayons le malheur de vous voir mourir de douleur ? – Non, madame ; nous aurons bien du chagrin, il est vrai, mais nous ne mourrons pas ; nous vous promettons de ne pas mourir.</p>
        <p>Martha et père Simon sourirent de la naïveté de cette promesse, et voulurent résister aux vœux des enfans, mais il leur fut impossible de les refuser. Achille, qui paraissait plus vif, plus turbulent que son frère, jura qu’il sauterait plutôt par la fenêtre, que de manquer l’enterrement de sa maman : il allait donc consentir à les emmener.</p>
        <p>Martha retourna auprès de sa fille ; et comme elle avait tout prévu d’avance, les ajustemens de la mariée étaient prêts. Louise se para de la belle cornette <pb n="60" xml:id="p60"/> à barbes flottantes, elle mit le beau deshabillé de taffetas changeant, avec le tablier pareil ; Justin vint la trouver avec le gros bouquet au côté, les parens se réunirent, et les habitans du hameau accompagnèrent cette noce joyeuse jusqu’à l’église des Blaves, où l’abbé Durand unit les jeunes amans par des nœuds indissolubles. Ce mariage terminé, tout le monde revint à Olival, à l’exception de Gervais, de Michelin et du père Simon, qui restèrent pour Assister à la cérémonie funèbre qui devait éteindre les flambeaux de l’hymen. On vit bientôt arriver le triste cercueil de Laurence, suivi de ses deux en fans noyés dans les larmes. L’abbé Durand chanta une messe de Requiem, et Laurence ; fut déposée pour jamais dans un caveau du vaste et pieux monument. On fut obligé de retenir de force les enfans qui voulaient se précipiter dans la fosse Combien leurs adieux furent touchans I que de baisers ils envoyèrent à leur <pb n="61" xml:id="p61"/> malheureuse mère ! Enfin, après avoir constaté sur un registre les circonstances de cet événement, les notables prirent les petits orphelins par la main, et revinrent au hameau, où l’on ne songea plus qu’à se livrer aux nouveaux plaisirs qu’allait offrir cette journée. Les enfans, trop tristes pour jouir de la joie des autres, restèrent à la chaumière de Gervais, et la noce de Louise occupa les bons agriculteurs jusqu’au soir.</p>
        <p>Gervais avait donné sa ferme à Justin : celui-ci y conduisit son épouse, et dès ce moment, Gervais quitta Martin pour venir demeurer avec ses petits enfans, dans la propre chaumière qu’il leur avait cédée, et surtout pour y veiller, pour y élever les petits orphelins adoptés par le hameau, mais qui devaient demeurer chez lui, attendu qu’il était syndic des plus vieux agriculteurs. Une noce de village occupe quelquefois pendant quatre ou cinq jours ; Quand les fêtes auxquelles celle-ci donna lieu <pb n="62" xml:id="p62"/> furent terminées, quand la première douleur des petits orphelins fut un peu calmée, Gervais s’enferma avec eux, et il exigea qu’ils lui racontassent ce qui leur était arrivé depuis que leur mémoire leur permettait de retenir les événemens de la vie. Ce fut Acchille qui se chargea de ce récit, et qui le fit en ces termes. On sent bien que, moi son historien, je suis obligé de mettre de l’ordre dans ses idées, et de suppléer à la clarté qu’un enfant de son âge n’a pu mettre dans un pareil récit : je tâcherai néanmoins d’employer ses expressions naïves, et de ne rien oublier de ce qui peut faire briller sa candeur, sa franchise et sa délicatesse. Gervais est donc seul avec les enfans, et c’est Achille qui prend la parole.</p>
        <p>« Nous n’avons jamais connu notre père, bon Gervais ; nous avons même toujours ignoré son nom et son état. Autant que mon frère et moi nous pouvons nous en rappeler, nous fûmes <pb n="63" xml:id="p63"/> confiés, très-jeunes, aux soins d’une vieille femme qui avait pour nous beaucoup de soins. Quand maman venait nous voir, ce qui arrivait souvent, cette femme avait pour elle les plus grands égards, et la traitait avec autant de respect, qu’un fils doit en avoir pour sa mère. Elle était pourtant bien plus âgée que maman, cette bonne madame Aubry, ainsi elle ne pouvait pas être la fille de maman. Maman n’arrivait jamais sans prendre les plus grandes précautions : elle était mise très-mal, elle avait un grand mantelet ; non, c’était comme une gaze qui lui couvrait la figure. Elle regardait partout dans la chambre, dans les cabinets avant de nous embrasser, et elle n’oubliait jamais de demander à madame Aubry : est-il venu ? mais cela avec un ton de crainte et de peur qui nous faisait trembler. Nous étions alors si enfans, que de toutes les conversations qu’a pu avoir maman avec madame Aubry, nous ne nous rappelons <pb n="64" xml:id="p64"/> aujourd’hui que ce est-il venu ? parce que ces mots-là nous frappaient davantage que tous les autres. »</p>
        <p>Gervais interrompit Achille pour lui dire : Et que répondait cette madame Aubry au est-il venu de ta maman ? T’en souviens-tu ?</p>
        <p>Achille réplique : « Madame Aubry lui répondait toujours non, et maman soupirait : elle nous embrassait, nous serrait dans ses bras, et nous, nous pleurions tout comme elle. Un jour madame Aubry rentra en versant des larmes ; elle nous prit sur ses genoux, et nous nous rappelons bien qu’elle nous dit : Pauvres petits ! ils ne reverront donc plus leur mère ! Ô les méchans ! – Qui sont ces méchans, lui demandai-je, qui font pleurer maman ? – Mon ami, puisses-tu ne les jamais connaître !</p>
        <p>« Madame Aubry nous inonda de ses larmes ; et en effet, nous fûmes bien long-tems depuis ce moment sans revoir maman. Nous la demandions sans cesse, <pb n="65" xml:id="p65"/> et madame Aubry, pour nous appaiser sans doute, nous répondait qu’elle viendrait demain. Demain arrivait, et maman ne venait pas. Tous les lendemains on nous faisait la même promesse, et nous ne voyions pas venir maman. Cela nous faisait bien de la peine ; car, outre que nous l’aimions bien, elle nous apportait toujours des joujoux ou des bonbons et c’était une véritable fée pour nous, quand nous avions le bonheur de la voir.</p>
        <p>« Enfin un vieillard, mais bien vieux, presque aussi vieux que vous, père Gervais, vint un jour chez madame Aubry. Cette femme se leva, et se prosterna comme si elle avait vu passer le bon Dieu. Madame, lui dit-il, point de nouvelles : je ne sais ce que ces barbares en ont fait Il se mit à pleurer, madame Aubry aussi, et nous aussi ; car on ne faisait que pleurer dans cette vilaine maison-là. Le vieillard dit ensuite, en nous regardant : Les voilà donc ? – Oui, <pb n="66" xml:id="p66"/> monsieur, ce sont eux, répondit madame Aubry. Mais avez-vous encore l’in– justice de croire ? – Taisez-vous, madame, lui dit le vieillard d’un ton qui nous fit trembler.</p>
        <p>« Ô père Gervais ! ce taisez-vous là est resté gravé dans notre mémoire, tant il nous fit peur. Avec cela ce Vieillard avait des yeux, oh ! des yeux qui n’étaient pas bons. On nous renvoya nous deux mon frère, et au bout de quelque tems, c’étai ! sans doute à l’heure de dîner, car nous avions bien faim, madame Aubry nous rappela, nous habilla de nos habits les plus propres, mit tous nos autres effets dans une petite cassette ; puis nous montâmes en voiture avec madame Aubry, le vieillard, et Ion nous conduisit dans une maison où il y avait beaucoup d’autres petits enfans ; on nous apprit que nous étions dans une pension ; et le vieillard, ainsi que madame Aubry, se retirèrent après nous avoir bien caressés. <pb n="67" xml:id="p67"/></p>
        <p>« D’abord nous nous mimes à pleurer ; mais bientôt d’autres enfans de notre âge nous ayant engagés à jouer, nous nous consolâmes. Dès ce moment, rien ne nous manqua. Un domestique venait régulièrement payer notre maître, et nous accabler de cadeaux. Il y a deux ans même qu’on nous donna à chacun une montre d’or, des boucles d’argent et toutes : sortes d’autres jolis bijoux ; mais nous étions privés de la vue de maman ; madame Aubry ni le vieillard ne venaient plus nous voir, et nous ne correspondions qu’avec ce domestique dont je vous ; ai déjà parlé, et qui jamais ne répondait à une seule de nos questions.</p>
        <p>« Un jour il vient une grande dame visiter toute la pension. Ô quelle femme ! qu’elle avait l’air méchant ! Le maître semblait trembler devant elle, et elle examinait et questionnait tous ses petits enfans l’un après l’autre, comme si elle : allait ordonner le massacre des innocens dont nous avons lu l’histoire. Mon Dieu, <pb n="68" xml:id="p68"/> mon Dieu, la méchante femme ! n’est-ce pas, mon frère ?</p>
        <p>Bénédit répond : Oh ! c’est bien vrai ! Gervais prie Achille de continuer, ce qu’il fait ainsi : »</p>
        <p>Quand vint notre tour de passer en revue devant elle, je ne sais pourquoi nos cœurs sautèrent comme des billes dans notre estomac : mes genoux se ployèrent à moi, et je crus que j’allais me trouver mal. – Comment se nomment ceux– ci ? demande d’un ton sec la méchante femme au maître d’école. – Madame, lui ré– pond le maître, ils sont frères, et s’appellent Achille et Bénédit. – Achille ! Bénédit ! voilà de singuliers noms ! Leur père, que fait il ? – Il est mort. – Et leur mère ? – Aussi.</p>
        <p>« Nous nous mettons à pleurer en apprenant une si triste nouvelle, et la méchante femme s’écrie : Ils ont l’air bien commun : ce sont quelques enfans d’artisan ? – Comme dit madame, répond le maître. <pb n="69" xml:id="p69"/></p>
        <p>« Comment, m’écriai-je à mon tour ; comment, M. Bobinet, notre pauvre mère est morte ? et on nous l’a caché !</p>
        <p>« Le maître d’école devient rouge. « Petit sot, qu’il dit ! voyez comme il pleure ! on lui a si bien caché la mort de sa mère, que son oncle l’orfèvre est venu ici la lui apprendre lui-même, ainsi qu’à son frère. C’est que leur oncle est le plus habile ouvrier de Marseille.</p>
        <p>Gervais interrompt Achille : Comment Marseille, mon petit ami ? Tu étais donc alors à Marseille ? Oui, père Gervais, répond Achille ; nous étions en pension A Marseille : est-ce que je ne vous l’ai pas dit-M. Bobinet tenait son école tout près de l’abbaye Saint-Victor : il avait pour enseigne sur sa porte : MENS SANA IN CORPORE SANO.</p>
        <p>« Ce sont des mots latins que j’ai bien retenus ; car nous étions bien savans déjà, lorsqu’on nous retira de chez M. Bobinet, nous allions entrer en septième… <pb n="70" xml:id="p70"/> Enfin, pour en revenir à la méchante femme, elle nous quitta en murmurant entre ses dents, -et nous n’en entendîmes ; plus parler. Quand elle fut partie, notre maître me prit à part ; et voyant que je pleurais toujours, il -me dit tout bas Petit imbécille ! votre mère n’est pas : morte, ou du moins je ne le crois pas J’ai eu des raisons pour le dire à madame la baronne. Une autre fois, quand vous vous aviserez de m’interrompre ou de parler devant du monde, vous aurez du martinet.</p>
        <p>« La menace du martinet, et sur-tout la vue de ce terrible instrument de vengeance que portait toujours M. Bobinet, me fit renfoncer mes larmes, et je me consolai.</p>
        <p>« Quelle que soit la main invisible qui avait soin de nous, elle nous accablait de bienfaits ; nous étions même devenus des objets de jalousie pour nos camarades, tant nous avions de beaux bijoux, de beaux livres et de beaux habits. Oh <pb n="71" xml:id="p71"/> venez ; ceux-ci ne sont pas mal je crois ? Regardez la veste de mon frère, comme elle est toute brodée d’or ! mon habit à moi, comme il a un beau galon d’argent ! et des bas de soie, et de beaux pois ! de belles chemises fines ! Hein ? je crois qu’on avait bien soin de nous !… Mais toujours notre domestique se taisait quand nous lui faisions des questions. Pas de nouvelles de maman, de madame Aubry, non plus que de ce certain vieillard au taisez-vous, que nous n’avions que deux fois. Cette ignorance de notre pille nous désolait, nous humiliait même ; car nos camarades, pour se venger de la jalousie que nous leur inspirions, se moquaient de nous, et nous entendions souvent se dire entr’eux : Achille ! Bénédit ! va, ce n’est pas grand’choses ! Des petits bâtards et voilà tout ! Des petis bâtards ! Ce mot-là me révoltait, moi ! Mon frère est très endurant ; il ne disait rien ; mais moi, je lapais à tort et à travers : eh, pan, un <pb n="72" xml:id="p72"/> coup de poing à celui-ci ; paff, un coup de pied à celui-là ; ils n’y revenaient plus, allez. Il est vrai que souvent, dans ce scènes-là, je déchirais mes beaux ajustemens ; mais ça m’était égal ; on m’en donnait d’autres ; ça faisait pester me camarades, et j’en étais enchanté. »</p>
        <p>« Enfin, un jour, il y a trois mois d ça, une dame se présente. O bonheur ! c’était notre mère ! Nous volons dans ses bras ; nous l’accablons di caresses ; à peine si elle reçoit nos embrassemens. Il faut vous sauver, mes enfans ; nous dit-elle ; il faut fuir d’ici ou vous êtes perdus.</p>
        <p>« Elle n’attend pas que nous la questionnions, elle dit deux mots à M. Bobinet, nous emmène, nous fait mont dans une voiture, et nous voilà partis munis de nos petits paquets, que Bûti avons faits à la hâte. Dans la voiture maman gémissait, levait les yeux au ciel, nous serrait tour-à-tour dans les bras, ou versait des larmes en <pb n="73" xml:id="p73"/> abondance. O mon Dieu, lui dis-je, ma chère maman ! qui sont donc les méchans qui veulent nous faire du mal, à toi ou à nous ? Serait-ce cette méchante baronne qui est venue une fois chez M. Bobinet ? – Quelle baronne, me demande maman ? – Je lui raconte l’espèce de revue que cette femme a faite de tous les enfans de la pension, et maman s’écrie : C’est elle-même ! Femme scélérate ! Oh ! méfiez-vous en, mes enfans ! méfiez-vous d’elle, si vous la rencontrez jamais ! elle est capable de vous perdre.</p>
        <p>« Puis maman continue : Femme cruelle, atroce ! le ciel te comble de biens, et moi, il m’accable d’infortune ; il fait réussir tous tes projets, tandis qu’il arrange tous les événemens pour me faire croire criminelle, coupable, et de quel crime encore ! Non, l’enfer seul a pu vomir une pareille trahison. – Laquelle, maman ? – Je ne puis vous la dire, mes enfans ; j’en rougirais trop, <pb n="74" xml:id="p74"/> et il est essentiel pour votre propre sûreté, que vous ignoriez les malheurs de votre famille, jusqu’à ce qu’un père injuste…</p>
        <p>« Maman ne put en dire davantage ; n’est-ce pas, mon frère ? Elle s’arrêta là pour recommencer à pleurer. Oh ! com me cela nous faisait du mal ! Maman fit arrêter dans une petite ville, où elle renvoya la voiture, et nous fit entrer dans une auberge. Là…</p>
        <p>« Ici on vint avertir Gervais que le dîner était servi, que Louise et Justin l’attendaient. Gervais pria Achille de suspendre son récit : il prit par la main les deux orphelins du hameau, et descendit avec eux chez ses petits-enfans, époux heureux, fils respectueux, qui s’empressèrent de lui témoigner tous les égards dûs à son grand âge et à son titre d’aïeul. Le diner fut gai ; père Simon en fit les honneurs, et les rasades furent versées par lui à la ronde.</p>
        <p>L’après-midi, Gervais remonta avec <pb n="75" xml:id="p75"/> les enfans de Laurence dans le logement qui leur était assigné, et il engagea l’orateur Achille à continuer son intéressante narration.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre IV</head>
        <argument>
          <p>Aventure en route.</p>
        </argument>
        <p>« J’en suis resté au moment où maman nous fit entrer dans une auberge, après avoir renvoyé sa voiture. Là, seule avec nous dans une petite chambre, elle se mit à gémir de nouveau. Mes enfans, nous dit-elle, comment oserai-je vous dire ce que je désire de vous ? – Parle, oh parle, maman ! – Non mes enfans, je ne le puis je voudrais que vous puissiez comprendre… mais si votre cœur est disposé à deviner ce que je veux, la faiblesse de votre raison vous empêche de m’entendre. <pb n="76" xml:id="p76"/> – Maman, si tu disais la naïvement ce que tu veux à ton Achille, à ton Bénédit ? – Mes enfans, votre père ! homme injuste ! – Je suis chassée t proscrite, obligée de fuir, de me soustraire aux traits de mes ennemis… Mes chers enfans, je n’ai pu me passer de votre présence, du bonheur de vous avoir près de moi ; mais, ce que vous ignorez heureusement encore, c’est que l’argent est nécessaire pour vivre, et votre mère n’en a point.</p>
        <p>« Mon frère et moi, nous nous écrions soudain ensemble : N’est ce que cela, maman ? nous en avons, nous. – Vous en avez ? – Oui, maman ; une somme considérable. Moi, j’ai un louis, et mon frère en a presque autant., Tiens, tiens, les voilà. Tiens, prends encore ces montres, ces boucles, cet étui, ces porte-crayons ; prends tout. Dame ! c’est tout en or, en argent ! En vendant cela, on aura du pain, n’est-ce pas ? – Pauvres enfans ! s’écrie maman. <pb n="77" xml:id="p77"/> Moi, vous dépouiller, et de cadeaux que vous devez à un autre ! Non’, non, ils doivent être trop précieux pour vous, par la main qui vous les a faits. – J’ai toujours pensé que c’était papa qui nous donnait tout cela. – Papa ! que dites-vous ? est-ce que vous connaissez votre père ? Est-ce qu’il se serait fait connaître à vous ? – Hélas, jamais, chère maman ! Mais si c’était ce vieillard qui nous a retirés de chez madame Aubry, pour nous placer chez M. Bobinet ? – Ce vieillard ! ô ciel ! ne le croyez pas gardez-vous de le croire. Mes enfans, mes enfans, ne communiquez jamais à personne vos soupçons, quels qu’ils soient.</p>
        <p>« Maman disait cela avec un feu ! Ses joues étaient toutes rouges ; ses yeux étaient brillans. 0 mon Dieu, dit mon frère pour la calmer, nous n’en croyons pas un mot ; car je ne sais pas où Achille a été chercher cela. Ce vieillard nous a paru trop rude pour être notre père. Il <pb n="78" xml:id="p78"/> dit un jour à madame Aubry un certain taisez-vous ! Oh ! comme il avait l’air méchant dans ce moment-là !</p>
        <p>« Maman parut plus tranquille ; elle nous serra contre son cœur, et refusa long-tems de prendre nos montres, nos bijoux que nous lui offrions. À la fin, elle prit le tout, le mit dans sa poche ; mais elle ne s’y décida que lorsque Bénédit, mon frère, lui dit : O maman ! quand nos cœurs, toute notre personne sont à toi, pourrais-tu refuser de recevoir ce qui est ton bien, puisque c’est à nous ! Maman parut bien contente de ce que Bénédit venait de lui dire, et elle prit quelque nourriture, ainsi que les consolations que nous lui offrîmes. Nous restâmes deux mois dans cette auberge ; maman écrivait continuellement, et elle envoyait souvent des lettres, mais toujours par differens commissionnaires. Quand on lui en rapportait les réponses, elle se livrait quelquefois au désespoir, et je crois qu’elle serait morte là, si elle <pb n="79" xml:id="p79"/> n’avait pas eu ses enfans près d’elle ; Enfin, nous quittâmes l’auberge, et nous partîmes, mais à pied ; et mon frère sait combien nous avions de peine à marcher tous les trois ! Nous voyageâmes je ne sais combien de jours, restant dans un endroit, maman écrivant, attendant des réponsés qui ne vinrent plus. Elle changeait à vue-d’œil, cette pauvre femme ; cela nous faisait une peine ! Ce fut sur-tout dans une grande ville, la dernière que nous ayons rencontrée avant de venir ici, et dont le nom nous est échappé, que notre pauvre mère tomba sérieusement malade dans une auberge. Elle n’avait plus d’argent. ; elle nous le déclara ; elle l’avait employé, disait-elle, à récompenser des gens qui travaillaient à notre bonheur commun. Tout-à-coup elle prit un parti violent ; et, quelque malade qu’elle fut, elle se leva, s’habilla, nous engagea à l’attendre, à ne point sortir qu’elle ne fût revenue ; puis elle nous quitta sans nous dire où elle <pb n="80" xml:id="p80"/> allait. Ô père Gervais ! combien nous pleurâmes pendant deux jours entiers qu’elle ne vint pas ! Nous la crûmes morte, enlevée, perdue pour nous. Nous étions abandonnés, sans pain, sans ressources, sans parens, et nous serions morts de faim, si l’aubergiste, à qui nous inspirions de l’intérêt, n’avait eu pitié de nous. Mais de quelle dureté il accompagna ses bienfaits ! Allons, allons, nous dit-il, ne pleurez pas, ne vous lamentez plus ; je veux bien vous nourrir une quinzaine de jours encore ; mais après cela, vous irez où il vous plaira ; et, en attendant, vous me rendrez la chambre que votre mère m’avait louée, et dont elle m’a payé heureusement un mois d’avance. Vous coucherez quelque part dans la maison, à l’écurie ; c’est bon pour vous.</p>
        <p>« A l’écurie ! lui dis-je ; est-ce que vous nous prenez pour des chevaux ? Est-ce là qu’on doit coucher des hommes ? Il se mit à rire de mon expression, et nous <pb n="81" xml:id="p81"/> envoya quelques restes des mets que lui achetèrent les voyageurs. Bon gré, mal gré, il nous fallut coucher dans sa maudite écurie ; et c’est dans ce funeste état que maman nous retrouva lorsqu’elle revint, pâle, échevelée, égarée, plus malade encore qu’avant son départ : nous l’embrassions, nous lui faisions mille questions ; elle ne nous répondait que par des sanglots et des gémissemens ; quelquefois elle s’écriait : Pauvres enfans ! faut-il qu’ils soient réduits à mendier leur subsistance, au lieu de jouir du sort brillant qui devait les attendre ! Ô femme scélérate !</p>
        <p>« Il paraît qu’elle en voulait toujours beaucoup à cette méchante femme qui était venue chez M. Bobinet. Maman se jeta aux genoux du maître de l’auberge, pour le prier de nous garder encore quelques jours. Cet homme dur la repoussa, en lui disant : Non, non, partez ; j’aime mieux que vous emportiez l’argent que vous me devez ; ma maison <pb n="82" xml:id="p82"/> me vaut mieux vide, que remplie de pratiques telles que vous. » Maman lui fit des reproches amers de son inhumanité ; il lui tourna le dos en riant. Maman nous prit tous les deux par la main, et nous nous mîmes en route de nouveau, sans savoir où aller, où trouver des bons cœurs Mon Dieu ! qu’est-ce que c’est donc que le malheur, père Gervais ! Qu’on est heureux d’avoir du bonheur comme ces petits garçons de notre pension, qui étaient choyés, caressés sans cesse de leur papa, de leur maman ; qui ne sortaient, les jours de congé, que pour aller dans leur famille, et qui ne revenaient que couverts des baisers de tous leurs parens ! Qu’ont-ils donc fait au bon Dieu de plus que nous, qui, depuis notre sortie de l’école, n’avons eu pour partage que les pleurs, la misère, et le tableau déchirant de la douleur d’une mère !</p>
        <p>« Enfin, le jour même où nous avons en le bonheur de trouver ici des amis, <pb n="83" xml:id="p83"/> maman se sentit plus malade que le jour précédent. Elle craignit de mourir en route, et cette crainte hâta le malheur qu’elle voulait éviter. Si j’avais la force d’aller, nous disait-elle, jusqu’à la ville prochaine, ô mes enfans ! je pourrais au moins vous y recommander à la charité de quelques-uns de ses habit ans. Allons.</p>
        <p>« Elle faisait des efforts pour marcher ; nous la soutenions ; je veux dire qu’elle appuyait chacun de ses bras sur nos deux épaules, car elle était au milieu de nous. Nous sentions qu’elle était bien lourde ; mais cela nous était égal, et nous nous gardions bien de lui dire ; au contraire, nous faisions semblant d’être bien forts, bien portans, et nous la faisions asseoir de tems en tems, pour qu’elle pût réparer ses forces épuisées. À la descente rapide de la route, l’infortunée, perdant tout sentiment, tomba tout-à-coup ; ce qui nous fit jeter des cris lugubres. Ce n’est rien, mes enfans, nous dit-elle d’une voix faible ; j’ai du courage, oh ! j’ai <pb n="84" xml:id="p84"/> beaucoup de courage pour mes enfans ! Mais si vous me perdez. Et vous allez me perdre, ne pleurez point ; réprimez vos cris ; les momens sont précieux. Si je meurs, mes enfans, n’oubliez pas que je vous recommande de fuir les grands ; de ne jamais chercher à découvrir le nom de votre père. Vous avez des ennemis, et qui vous poursuivront pendant tout le cours de votre vie, s’ils vous découvrent. Il vaut mieux vivre ignoré, que chercher la fortune aux dépens du bonheur. Je l’ai éprouvé. Je ne serais pas si malheureuse, si j’avais voulu vivre dans l’obscurité ; mais j’étais mère, et je devais vous conserver le nom, le rang f les grands biens de votre père. Impossible ! le sort s’y oppose ; je vais mourir, et vous, qu’allez-vous devenir ! N’importe ! Dieu, qui protège l’orphelin, ne vous abandonnera pas : je finis, pleine de confiance en sa bonté paternelle ; car il est bien le père commun de tous les hommes. Je voudrais pouvoir vous <pb n="85" xml:id="p85"/> apprendre mais vous êtes si jeunes ! et d’ailleurs, mes yeux déjà couverts d’un nuage, ma langue embarrassée ! Oh ! oh ! que j’ai soif !…</p>
        <p>« Maman dit ce oh, que j’ai soif, d’un ton qui nous glace l’âme. Tandis que mon frère la soutient, je cours de tous côtés pour chercher à découvrir de l’eau. Je ne vois devant nous qu’une mare infecte, et je n’ose lui en donner. Elle me fait signe du doigt qu’elle veut boire de cette eau. Je frémis ; mais pour ne pas lui désobéir, j’en prends dans mes deux mains réunies, et je porte ce breuvage corrompu jusqu’à ses lèvres desséchées, qui s’en humectent avec une espèce de sensualité. Elle détourne ensuite la tête, et fronce le sourcil, comme dégoûtée de l’amertume de cette boisson ; puis elle nous dit : marchons. Elle veut se lever, elle ne le peut : elle regarde le ciel ; et voyant la nuit qui s’approche, elle s’écrie : Si tard sur une route ! Ah, malheureuse Laurence ! <pb n="86" xml:id="p86"/> quelle triste punition d’une seule faute ! Et cette femme ! pourquoi la ménagerai-je ! Apprenez son nom, mes enfans ; et un jour en lui perçant le cœur, reprochez-lui la mort de votre mère. Elle s’appelle mais non, non ! Ô mon Dieu ! pardonnez-moi ce désir de vengeance ; c’est la dernière faute de ma vie. Mon Achille, mon Bénédit, si jamais vous retrouvez votre père, dites-lui que je fus innocente, lui bien injuste et que ni ses titres ni ses biens.</p>
        <p>« Ah, père Gervais ! pourrai-je continuer ! Notre pauvre mère, ah, mon Dieu ! elle nous presse de ses deux bras contre son cœur ; elle lève les yeux au ciel, comme pour lui recommander son âme, et elle tombe morte, morte ! »</p>
        <p>Ici Achille s’interrompt pour verser encore des larmes, et Bénédit en répand aussi. Gervais les console, et bientôt lui-même laisse couler de ses paupières quelques pleurs de sensibilité. Enfin, <pb n="87" xml:id="p87"/> chacun essuie ses yeux, et Gervais tient ce discours aux petits orphelins du hameau. Il me paraît, d’après votre récit, enfans sensibles et reconnaissans, que vous êtes les fils d’un homme bien riche et titré : je crois découvrir dans votre mère une victime de la séduction, comme il y en a tant, et dans cette femme qui la poursuivait, une épouse jalouse, outragée et furieuse. Oui, ce ne peut être que cela. Vous êtes les enfans de l’amour. Votre mère, qui se reprochait une faute, le mystère qui a entouré votre éducation, cette affectation à cacher à tout le monde, à vous-mêmes, votre véritable nom, tout me le prouve. C’est une intrigue sombre, obscure, dont vraisemblablement nous n’aurons jamais le fil ; car votre mère le possédait, et elle n’existe plus. Votre père, infidèle sans doute envers son épouse pour votre mère, se sera repent i, et il vous a abandonnés. Qui pourra donc voua instruire ? personne, que le temps, le <pb n="88" xml:id="p88"/> temps qui dévoile tout. En attendant, bénissez le ciel qui vous a fait rencontrer des amis, des parens dans les habitants de ce hameau ; et en moi un pète, lui véritable père. Vous voilà devenus nos enfans ; vous êtes adoptés par le hameau ; vous ne manquerez de rien. On vous donnera même l’éducation qui convient à la première que vous avez reçue, et, par la suite, un état. Oubliez donc vos malheurs passés, et ne songez plus qu’à mériter les bienfaits dont oh va vous accabler. Bons enfans, embrassez-moi. (Il les embrasse.) Vous m’avez tout dit, n’est-ce pas ? tout ce que vous avez pu découvrir de votre sort ?</p>
        <p>Tout, père Gervais ; répond Achille, mais d’un air indécis, et en regardant son frère comme pour le consulter. Gervais s’aperçoit de ce mouvement d’Achille, et s’en inquiète. Pourquoi, lui– dit-il, pourquoi, mon ami, fixes-tu ton frère ? Pourquoi hésites-tu, en m’assurant que tu m’as tout dit ? Écoute ; il <pb n="89" xml:id="p89"/> faut que tu me donnes ta confiance toute entière ; je la mérite, mes enfans : un homme de mon âge est prudent, discret ; et si vous avez quelque secret encore à me révéler, je vous jure que je le garderai avec la plus scrupuleuse fidélité. Voyons, parlez-moi, contez moi tout. Après la mort de votre mère, vous êtes accourus, n’est-ce pas, sur-le-champ vers le hameau dont l’illumination vous frappa ?</p>
        <p>Achille ne répond point, et Bénédit baisse les yeux. Ce silence inquiète, afflige Gervais, qui voit que les enfans lui cachent quelque chose. Il craint qu’ils ne soient coupables de mensonge, dé dissimulation, et son front devient sévère. Mes amis, leur dit-il d’un ton très sérieux, pour recevoir des bienfaits, il faut les mériter ; pour émouvoir des âmes sensibles, il faut se rendre intéressans. La pitié devient déplacée quand elle s’adresse à des gens qui n’en sont point dignes. Mes enfans, vous avez <pb n="90" xml:id="p90"/> des secrets pour moi ; je puis à présent soupçonner que vous m’en imposez, que vous m’avez déguisé la vérité à moi, votre ami ; votre second père, le plus âgé et peut-être le plus estimé de ce hameau ! Cela est très mal, mes enfans, et vous me faites bien de la peine !</p>
        <p>Les enfans gardent toujours un silence morne ; Gervais continue : Eh, pourquoi vous témoigné-je tant de curiosité ? Pourquoi désiré-je tant connaître tout ce qui vous regarde ? C’est pour vous être utile, ingrats ! c’est pour pouvoir vous aider de mes soins, de mes lumières, de mes avis, de mon appui même s’il le faut. Voulez-vous que j’ignore qui je reçois chez moi ? Le puis-je ? et ne dois-je pas savoir si je donne l’hospitalité à des enfans qui le méritent ? votre réserve me ferait soupçonner…</p>
        <p>Ô notre bienfaiteur ! interrompt Achille, ne formez contre nous aucun <pb n="91" xml:id="p91"/> soupçon, nous sommes malheureux, et nous vous avons dit l’exacte vérité. – Je le crois ; j’ai vu même briller la candeur et la sincérité dans votre récit ; mais ce que vous me cachez !</p>
        <p>Achille regarde Bénédit : Mon frère, qu’en dis-tu ?</p>
        <p>Bénédit lui répond : Vois, mon frère.</p>
        <p>« C’est que c’est un secret ; poursuit Achille en s’adressant à Gervais : oui, notre bienfaiteur, on a exigé de nous le secret, et, en vous le communiquant… – Il en sera toujours un ; il ne sortira pas plus de mon sein que du vôtre. – Mais… – Vous hésitez encore ? – Adieu. – Arrête, ah ! arrête, bon Gervais ! nous allons te dire tout. Apprends donc qu’à peine notre mère avait fermé les yeux, que le bruit d’un cavalier à cheval nous effraya. Il galoppait, galoppait, et semblait venir droit vers nous. Dans notre douleur, nous n’oublions pas de défendre l’objet sacré que nous pleurons : nous nous rangeons mon frère et moi, <pb n="92" xml:id="p92"/> devant le corps de Laurence, et nous attendons avec inquiétude que ce cavalier soit passé. Il approche, il s’arrête nous regarde, et s’écrie : Laurence ! Laurence ! où êtes-vous ? – La voilà, lui dis-je en pleurant, la voilà ; mais elle est morte. – Morte ! ah, ciel ! ah, moi pauvre maître ! ce coup va le tuer aussi. – Quel est votre maître ? – Que faire que faire ? retourner ? non, oui, je retourne ; les momens sont précieux, il expire, il est peut-être expiré aussi. N’importe : pauvre Laurence ! voilà dont ses enfans ! Enfans, prenez ce paquet prenez-le gardez-le avec soin ; ne dites à personne que vous le possédez : il contient votre bonheur, si vous suivez de bons avis ; votre infortune, la prison, la mort si vous le décachetez trop tôt.</p>
        <p>Cet homme est troublé : il nous remet une grosse lettre, que nous prenons en tremblant, et verse quelques larmes sur le corps inanimé de notre mère. Nous l’accablons de questions : il a trop <pb n="93" xml:id="p93"/> de douleur pour nous répondre : il dit en sanglotant : Pauvre Laurence ! ce n’est pas ma faute ! j’ai fait mon possible ! qui lui rendra les derniers devoirs ? Obi monsieur est mort ! il doit être mort à présent ! Et si l’on m’a suivi ! Adieu, adieu, pauvres enfans. Tenez, voilà ma bourse ; mais ce paquet, gardez le bien, consultez, consultez avant d’agir.</p>
        <p>« L’inconnu entend le bruit de plusieurs chevaux ; il parait effrayé, remonte sur son cheval, et disparait au grand galop. Vous jugez, père Gervais, et notre étonnement, de tout notre effroi. Nous serrons le paquet, la bourse, et cet événement s’efface bientôt par la couleur que nous éprouvons de la perte de notre mère. Nous nous roulons sur ton corps, nous voulons la ranimer par la chaleur de nos baisers, tout cela est inutile ; elle devient froide comme un marbre, et nous remplissons l’air de nos gémissemens. Cependant la nuit devient obscure ; nous remarquons au loin de <pb n="94" xml:id="p94"/> grands feux allumés ; et, ne doutant que le lieu où brillent ces illumination ne soit habité, nous nous y acheminons en courant ; mais après avoir eu la précaution de traîner notre pauvre mère dans un fossé, derrière une bruyère, p~ la soustraire aux regards des passai C’est dans cet état de désespoir que no sommes venus nous jeter à vos pied interrompre, par la douleur, une où ne devait régner que la joie, et implorer votre miséricorde pour deux pauvres orphelins. Voilà tout, père Gervais oh ! voilà bien tout à présent ! Vous pouvez nous en croire ; nous le jurons Dieu, notre créateur : voilà ce secret que nous voulions vous cacher ; mais vous nous promettez de le garder comme nous, et nous sommes tranquilles. »</p>
        <p>Gervais, charmé de la confiance de ces bons enfans, les embrasse, les serre contre son cœur ; puis il les prie de montrer cette bourse et ce paquet mystérieux. La bourse ne contenait qu’à-peut <pb n="95" xml:id="p95"/> près sept livres dix sols en petite monnaie ; pour le paquet, il était assez lourd, paraissait renfermer beaucoup de papiers les uns sur les autres, et était cacheté par-tout avec le plus grand soin. Gervais interrogea les enfans, qui lui répondirent tour-à-tour. Cet homme, leur dit-il, qui vous a remis ce paquet, l’avez-vous reconnu ? – Pas dans le moment ; mais en nous rappelant depuis ses traits, nous avons présumé que c’était le même domestique qui correspondait avec nous chez M. Bobinet ; mais à l’heure de la mort de notre mère, nous étions si troublés, cet homme lui-même était si pâle, si égaré ! – J’entends. Ha ça, depuis votre départ de Marseille, ne m’avez-vous pas dit que vous vous êtes arrêtés dans une grande ville où votre mère vous ~laissés seuls pendant deux jours ? – C’est vrai. – Cette ville ne s’appelle-t’elle pas Aix ? – Aix ? oui, c’est cela. – C’est Aix, et sans doute c’est de là que venait ce domestique quand il vous a remis ce paquet <pb n="96" xml:id="p96"/> sur la route de Lambese. – Nous ne savons. – Votre père, l’époux ou l’amant de Laurence, demeure à Aix, il n’y a pas de doute, mais quel est-il ? – Voilà ce que nous ignorons. – Et voilà ce que ce paquet nous apprendrait ! Je vous le rends, mes enfans, et vous jure de n’en parler à qui que ce soit. Ne le perdes pas ; demain nous causerons encore ensemble, et je réfléchirai jusques-là ; oui, j’aurai fait, pour votre bonheur, des réflexions que je vous communiquerai. Bonsoir mes amis ; je vais rejoindre Louise, Justin, toute ma famille : vous descendrez aussi pour souper, n’est-ce pas ? et nous aurons l’air de ne nous être point entretenus de ce qui vous regarde. Je ne sais mais je crois entrevoir dans vos aventures un mystère qu’il est essentiel que je connaisse seul. Regardez-moi donc comme votre confident, votre ami, votre père et soyez sûrs que votre confiance m’est bien chère, que je n’en userai que d’après votre aveu, et seulement pour votre <pb n="97" xml:id="p97"/> félicité. Adieu, mes jeunes et intéressant amis.</p>
        <p>Gervais quitta les enfans, qui bientôt vinrent se joindre à la société réunie dans la chaumière, et la colation du soir fut prise au milieu de cette gaieté franche qui n’abandonne jamais des cœurs heureux et paisibles.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre V</head>
        <argument>
          <p>Conjectures inutiles.</p>
        </argument>
        <p>Quand les enfans furent rentrés chez eux et seuls ils réfléchirent sur les aveux qu’ils avaient faits au père Gervais. C’est un bien honnête homme, dit Achille. Oh ! un cœur excellent, répondit Bénédit. – Sois bien sûr qu’il s’intéresse à nous. – Oui, mais je suis un peu fâché que tu lui aies raconté l’aventure du paquet. – Pourquoi ? – O mon frère ! cela peut <pb n="98" xml:id="p98"/> nous attirer mille désagrémens. D’abord, que penses-tu que nous faire de ce paquet ? – Le garder. – Sans le décacheter, sans doute ? – Sans le décacheter. – Comme tu dis. Ne te rappelles-tu pas que notre mère nous’ dit à ses derniers momens : Je vous défends de chercher jamais à découvrir le nom de votre père ? C’est un ordre cela, et que nous devons respecter. Elle nous le défendait ; parce qu’elle disait que nous avions des ennemis intéressés à nous perdre, et qu’il valait mieux rester ignorés, que chercher la fortune aux dépens du bonheur ; ce sont ses mêmes expressions. Ensuite, ce domestique qui nous recommande de ne dire à personne que nous possédons ce paquet. Nous avons joliment observé sa recommandation ! – Dame, Bénédit, je t’ai consulté des yeux. – Oui, et tu n’en as fait qu’à ta tête. – Ce bon père Gervais aussi ! il se fâchait déjà ; il nous aurait crus menteurs et faux. – Si ce <pb n="99" xml:id="p99"/> paquet contient notre malheur, comme cette boîte que M. Bobinet disait avoir été donnée à une certaine dame nommée Pandore, pourquoi l’ouvririons-nous ? – Et ne devons-nous pas plutôt profiter de l’hospitalité qu’on nous donne et de la tranquillité des bienfaits qu’on nous promet ici, dit Achille ? – Tu as raison. – Si par hasard nous découvrions, dans ce paquet, que nous sommes les fils d’un grand, grand, grand seigneur, qui n’était pas marié… père Gervais appelle cela, je crois, être les enfans de l’amour. Hein, qu’en dis-tu ? Nous ferons-nous mépriser comme en pension, où l’on nous appelait bâtards ? Irons-nous nous exposer aux méchancetés de nos ennemis, et notre ignorance sur ce point ne vaut-elle pas mieux que les chagrins que nous éprouverions, là ? – Parbleu ! Voilà donc où tu as eu tort de dire cela au père Gervais. – Mais je ne vois pas. – Ah ! tu ne vois pas ? Eh bien, je vois, moi. Père <pb n="100" xml:id="p100"/> Gervais, par amitié, oh ! par intérêt pour nous ! va nous conseiller d’ouvrir ce paquet ; nous céderons. S’il y a de bonnes choses, père Gervais, qui est grand, lui, qui est un homme, nous dira : Ne craignez rien, n’ayez pas peur ; je me charge de cela, moi ; je veux que vous ayez un rang, de la fortune ! Achille, il nous mettra peut-être dans l’embarras ; et si la méchante femme, qui a persécuté maman, poursuit quelqu’un, ce ne sera pas père Gervais qu’elle perdra, ce sera nous ! – Un moment, Bénédit. Le domestique nous a dit : Prenez des avis ; consultez avant d’agir. Qui pouvons-nous mieux consulter que père Gervais ? – O mon Dieu ! quand nous serons grands, nous nous consulterons bien nous-mêmes ! Attendons que nous soyons grands ; cela ne sera pas long : cinq ou six ans encore ; car nous avons déjà neuf ans ; et a neuf ans, on n’est plus des enfans ! – Certainement, certainement. <pb n="101" xml:id="p101"/> Mon avis est donc, pour éviter toute tentation, que nous cachions ce paquet si bien, que personne ne puisse le trouver ; et nous ne dirons pas au père Gervais où nous l’aurons mis. – Mais il nous le demandera. – Nous lui dirons que nous l’avons perdu. Mentir, ah ! – Eh bien, je trouverai un moyen, un prétexte, bah ! ne t’inquiète pas ; c’est ce qui m’embarrasse le moins. – Bénédit, pour le tromper ainsi, il aurait mieux valu ne lui rien dire. – Sans doute, et c’est toi qui es vif, brouillon, qui parles toujours comme cela ! moi, je réfléchis plus, je suis prudent. – Ah ! oui, belle prudence, de cacher ce paquet, et de ne savoir plus que dire après ! – Aimes-tu mieux qu’on l’ouvre, que cela fasse du bruit, et que la méchante femme vienne nous tourmenter ? L’idée seule m’en fait frémir ! Puisque maman, qui savait tout cela, a été malheureuse, que ne ferait-on pas à nous, pauvres enfans, qui <pb n="102" xml:id="p102"/> peut-être sommes la cause innocente de quelque grand malheur dans la famille d’un seigneur ! – Je sens bien que tu as raison, oui : il vaudrait mieux négliger ce paquet jusqu’au moment où nous serons grands, en état de nous défendre, mais où le cacher ? – Je l’ai trouvé dans un endroit où personne n’ira le chercher, va. – Où, encore ? – Dans le tombeau de notre mère !…</p>
        <p>Achille trouva cette cachette très-ingénieuse, et il consentit à tout. Les enfans, après s’être raffermis dans leur projet par mille raisons de prudence que leur suggéra le souvenir des menaces et des avis de leur mère, se promirent de partir le lendemain matin de très-bonne heure, pour l’église des Blaves, et de ne dire à qui que ce fût le motif de leur absence. En conséquence, dès que l’aurore eut remplacé la nuit, ils s’esquivèrent sourdement de l’habitation de Gervais, avant que quelqu’un y fût levé, et sans être vus de personne. <pb n="103" xml:id="p103"/> Les voilà qui courent jusqu’aux Blaves sans s’arrêter, et regardant sans cesse s’ils sont poursuivis, aussi timides en un mot que s’ils allaient faire une mauvaise action. Ils arrivent au moment où le sacristain ouvre la porte de l’église aux fidèles déjà agenouillés sur les marche en attendant l’angelus. Achille et Bénédit entrent aussi dans cette église ; et, lorgnant de loin la pierre sépulcrale qui couvre le caveau où sont déposés les restes de leur mère, leur cœur bat violemment. Bénédit, comme le plus grave des deux, se charge de gagner le sacristain. Il le prend à part. Mon ami, lui dit-il, tu mous reconnais sans doute ? – Avec peine. – Tu ne te rappelles pas nous avoir vus, il y a quelques jours, suivant l’enterrement de notre mère qu’on a mise là-bas, dans la cave qui est au pied de la chapelle de la Vierge ? – Ah ! oui, je m’en souviens. – Eh bien, mon ami, voilà six francs pour toi, si tu consens à nous laisser descendre, une minute seulement <pb n="104" xml:id="p104"/> et seuls, dans ce caveau. -Qu’y voulez– vous faire, mes enfans ? – Pleurer encore, et voir notre mère pour la dernière fois. – Quelle folie ! y pensez-vous ? – Accorde-nous cette faveur ! – Vous auriez dû plutôt en demander la permission à M. le curé. S’il apprend… – Par qui ? nous ne le lui dirons pas. Est-il levé, M. l’abbé Durand ? – Non : il ne fera jour chez lui que dans une heure ou deux. – Eh bien, tu vois que nous avons tout le tems : nous ne te demandons qu’un quart d’heure ; ce n’est pas beaucoup. – Mais cela est vraiment impossible. – Voilà six francs. – Je les vois bien, mais… – Six francs, à toi ! -Allons, venez donc. »</p>
        <p>Nos enfans suivent, enchantes, le sacristain, qui les mène dans une basse église : là, ils descendent des degrés, et se trouvent dans une cave d’une vaste étendue. Le sacristain s’est muni d’un flambeau ; il guide les pas tremblens de nos jeunes héros, qui ne sont pas plus <pb n="105" xml:id="p105"/> rassurés qu’il le faut, au milieu de tant de cercueils et de tombeaux. Leurs petits genoux ploient sous eux ; et, sans se communiquer leur effroi, ils s’encouragent réciproquement, en se disant : Marche donc, mon frère, – C’est toi qui ne vas pas, mon frère. -Tu t’arrêtes ; on dirait que tu trembles. – Oh bien oui ! moi, trembler ! c’est bon pour des enfans ! – Tiens, donne-moi le bras.</p>
        <p>Les enfans se soutiennent ; et après avoir traversé de vastes souterrains, ils entrent enfin dans un petit caveau, où le sacristain leur montre une bière, en leur disant : Voilà votre mère ! – Oh ! que nous la voyions ! Michel, fait que nous la voyions !</p>
        <p>Le sacristain refuse : une pièce de petite monnaie que Bénédit fait briller à ses yeux, le rend complaisant : il décloue un ais de cette boîte funèbre, et soudain le visage de Laurence se découvre, aussi radieux, aussi serein qu’au moment même de sa destruction. Les enfans ne <pb n="106" xml:id="p106"/> peuvent ni pleurer, ni se jeter sur le cadavre ; ils sont pétrifiés et restent immobiles d’effroi. À la fin, Achille, sous prétexte d’embrasser cette figure décolorée, glisse adroitement, dans la bière, le paquet mystérieux qu’il a enfermé dans une petite boîte de fer-blanc trouvée par lui dans la ferme à Gervais. Nos enfans versent des larmes, adressent les plus, touchans adieux à ces froides reliques puis ils engagent le sacristain à les recouvrir devant eux. Michel remet la planche, sans se douter, sans s’être aperçu de l’action d’Achille ; et nos enfans se hâtent de quitter cet asyle funèbre de la mort et de l’oubli. Vois-tu, Michel, dit Achille au sacristain quand il fut remonté dan l l’église, vois-tu que nous ne t’avons pas tenu trop long-tems ? Eh bien, mon ami J nous te donnerons six francs par mois si tu nous promets de mettre à part le cercueil de notre mère, et de nous le représenter chaque fois que nous t’en prierons. <pb n="107" xml:id="p107"/></p>
        <p>Le sacristain, enchanté de l’offre de cette petite rente, promit tout, et nos enfans lui ayant recommandé le secret ; revinrent tristement à la ferme de Gervais, où l’on ne s’était pas encore aperçu le leur absence. Gervais était sur la porte lorsqu’ils rentrèrent. – Eh ! comment, mes amis, leur dit-il, vous étiez sortis ? – Oui, bon Gervais ; nous venons de faire un tour dans ces campagnes, que nous avons trouvées très-belles. – Ha, a ! je suis charmé qu’elles soient de notre goût. – Oh ! vraiment elles sont superbes, tout-à-fait bien cultivées. Cela vous prouve le zèle et l’activité des laborieux habitans du hameau d’Olival ci, vous ne trouverez pas un petit coin de terre de perdu. Les bras sont toujours actifs ; parce que le cœur est porté vers l’amour du travail. Cela doit nous faire penser mes enfans, et vous dire que vous êtes appelés aussi à travailler. Rester dans l’oisiveté à votre âge, et dans votre position, serait un <pb n="108" xml:id="p108"/> crime, et vous avez trop de sentiment pour vouloir vivre comme des petits paresseux, à charge aux autres comme à vous-mêmes. – C’est bien dit, père Gervais ; mais indique-nous le genre de travail que tu exiges de notre âge et de notre faiblesse. Nous ne savons point travailler à la terre ; cependant, si tu l’exige nous apprendrons ce métier-là, il en vaut bien un autre. – À coup sûr mes enfans, il en vaut un autre ; mai je n’ai pas l’injustice de le mettre au-dessus de tous les états, comme de pré tendus philosophes ne cessent de le répéter dans ce siècle. Ces gens-là ne parlent toujours que de l’agriculture, que des estimables agriculteurs. À les entendre, nous sommes les seuls hommes utiles bons, honnêtes, respectables mais qu’il y ait sur la terre : voyez-les dans nos campagnes, ces philosophes ; leur conduite est bien différente de leurs discours ; ils nous méprisent, ils nous vexent ils nous regardent comme des manans <pb n="109" xml:id="p109"/> et tous ces seigneurs à principes nous traitent plutôt comme leurs esclaves, que comme leurs vassaux. J’excepte néanmoins de ce nombre le digne fondateur de ce hameau, le vertueux comte de Castelli, qui nous traita toujours comme des hommes ; comme des amis. Mais je vous fais là de la morale peut-être au-dessus de votre âge ; laissons ce sujet, et montons tous les trois chez moi. Là seuls, enfermés ensemble, je vous communiquerai les réflexions que m’a suggérées votre confidence, et sur-tout l’aventure du paquet qu’on vous a donné. Venez, mes amis.</p>
        <p>Gervais marche devant, et nos enfans le suivent, en se regardant d’un air embarrassé. Bénédit semble dire à Achille : Voilà le moment redoutable ; et Achille paraît lui répondre : tire-nous d’affaire ; c’est toi qui l’as voulu…</p>
        <p>Gervais entre chez lui, ferme la porte sur les deux orphelins, et les fait asseoir près de lui. Achille, leur dit-il, et toi <pb n="110" xml:id="p110"/> Bénédit, écoutez-moi avec la plus grande attention.</p>
        <p>« Je suis vieux, mes enfans ; j’ai de l’expérience, la pratique des hommes et le jugement nécessaire pour calculer les événemens de la vie. Je connais le cœur humain, je sais de combien d’erreurs il est susceptible, de quelles passions il est dominé. Deux grands mobiles règlent seuls les actions des hommes ; l’amour et l’intérêt : l’ambition n’est qu’une nuance de l’intérêt, et la jalousie n’est qu’un égarement de l’amour. Or, ces deux mobiles puissans me paraissent avoir influé singulièrement sur votre naissance, et sur les malheurs de votre mère. Vous êtes les enfant d’un homme très-puissant et très-riche ; il n’en faut pas douter d’après les exclamations de votre mère et ses demi confidences. La femme méchante et impérieuse qui a poursuivi votre mère, qui peut vous poursuivre encore, est où la femme légitime de votre père, ou une première <pb n="111" xml:id="p111"/> passion, une rivale, dont voire naissance détruit ou entrave les espérances. Il n’y a pas de doute qu’elle n’ait calomnié Laurence, rendu votre père injuste envers cette infortunée. À présent, rapprochons les événemens. Votre mère proscrite, chassée, suivant ses expressions, de la ville d’Aix, où sans doute elle avait employé deux jours à résister aux traits de vengeance de son ennemie, meurt sur une route. À peine est-elle morte, qu’un domestique, le même qui, a pris soin de vous dans votre pension, apporte un paquet, non à vous, mais à elle : observez bien ce point, qui prouve qu’on savait la route qu’elle suivait. Il se récrie, ce domestique, voyant votre mère expirée ; il dit : Mon pauvre maitre ! ce coup va le tuer ! Son maître, votre père, sans doute, s’est donc repenti de sa dureté envers Laurence ; et ce paquet qu’il lui adresse, ne peut que contenir des preuves de ses remords, de sa libéralité, de sa justice, et peut-être <pb n="112" xml:id="p112"/> de votre naissance qu’il a pu légitimer. Peut-être, dans ce paquet, la met-il, ainsi que vous, à l’abri des coups de ses ennemis ; peut-être la reconnaît-il pour son épouse : que sais-je ! Vous devez donc sentir qu’il est du plus grand intérêt pour vous, que nous décachetions ensemble ce paquet, qui contient votre bonheur c’est l’expression du domestique, si vous suivez de bons avis. Ces bons avis, je me flatte de pouvoir vous les donner. Vous ne pouvez abandonner légèrement une fortune, un nom peut-être, à ceux qui ont persécuté votre mère ; et il est de votre devoir de songer à votre sort à venir. »</p>
        <p>Mais, père Gervais, interrompit Bénédit, qu’avons-nous besoin de courir après la fortune, après les honneurs ? Est-ce qu’on ne peut pas être heureux sans être un grand seigneur, donc ? Oui, mes enfans, ou peut être heureux dans toutes les classes de la société ; mais il y a toujours de la faiblesse, de la <pb n="113" xml:id="p113"/> bassesse même à s’obstiner à vivre dans l’obscurité, quand on peut, avec justice, et raison, s’élever à un état brillant et considéré. En second lieu, songez que, si vous ne voulez rien faire pour vous, vous devez travailler au moins pour votre mère, pour ses mânes plaintifs et peut-être déshonorés. S’il est en votre pouvoir de lui rendre l’honneur, la réputation, ne devez-vous pas le faire ? et ne seriez-vous pas coupables, de laisser planer le soupçon du vice et de l’infamie sur une mère vertueuse dont l’innocence doit éclater au grand jour ? – Ah, père Gervais ! vous nous faites trembler ! nous n’avions pas fait cette réflexion. – Elle est forte, n’est-ce pas ? Elle doit vous décider. Allons, voyons ce paquet ? – Père Gervais !… -Nous le lirons, mes amis. Si ce qu’il contient nous offre des difficultés, une perspective de malheurs, nous le recachèterons, et nous oublierons que nous l’avons lu : si au contraire il nous présente le bonheur, nous le <pb n="114" xml:id="p114"/> saisirons avec empressement. – Père Gervais ! – Vous hésitez, mes enfans ? qui peut causer votre indécision ? Écoute, père Gervais, tu as réfléchi ; mais nous avons réfléchi aussi, nous. – Oui ? eh bien, voyons le résultat de vos réflexions.</p>
        <p>C’est Bénédit qui prend la parole : « Notre père, notre bienfaiteur, tiens, ne te fâche pas si nous te refusons l’ouverture de ce paquet mystérieux ; mais nous nous sommes consultés nous deux mon frère ; nous nous sommes dit : Qu’y verrons nous ? Que nous sommes les fils de M. le comte ou de M. le duc un tel ; que nous sommes, comme tu le crois, des enfans de l’amour, ce qu’on appelait des bâtards chez M. Bobinet. Eh bien, si nous faisons des démarches, des procès, la méchante femme, qui est plus grande et plus riche que nous, nous tourmentera, et et finira peut– être par avoir raison. Alors que de maux ! que de chagrins ! que de persécutions ! <pb n="115" xml:id="p115"/> Non ; il vaut mieux attendre que nous soyons grands, là, tout-à-fait. Quand nous serons des hommes, nous pourrons résister à la malice de nos ennemis ; nous nous battrons contr’eux, s’il le faut, et nous les tuerons s’ils veulent nous tuer. Jusques-là, restons tranquilles, et ne nous occupons que de nous instruire. Nous sommes adoptés par le hameau ; nous sommes ses enfans ; profitons de ses bienfaits ; et quand nous aurons l’âge et la force de rentrer dans nos biens, si nous en avons, nous viendrons récompenser dignement tous ceux qui auront tendu une main protectrice à notre faible enfance. Nous dirons aux bons habitans de ce hameau : Nous sommes vos enfans ; des enfans doivent tout sacrifier à leur père : voilà notre bien, nous allons le mettre en commun. Oh ! c’est alors que nous ferons tout pour retrouver notre père, notre famille, et pour reconnaître vos bienfaits à tous ! au lieu que si nous déchirons le voile trop <pb n="116" xml:id="p116"/> tôt, nous pouvons échouer, et nous priver du bonheur de vous prouver notre reconnaissance. »</p>
        <p>Gervais, attendri de la bonté -de ces jeunes cœurs, pressa les enfans dans ses bras. Bénédit continua : « Voilà, bon Gervais, notre dernière intention ; voilà le projet que nous ayons formé, et que rien ne pourra changer. Lorsque nous te racontâmes, hier, nos avantures, tu nous promis de garder nos secrets, et de ne point contrarier nos projets, tiens ta parole, Gervais ; ne nous force point à désobéir à notre mère, ne nous plonge point dans des embarras au-dessus de nos forces, et daigne croire que ton silence, que tes bontés pour nous, nous sont plus précieux que toutes les démarches que tu pourrais faire pour nous procurer des biens et des grandeurs que nous n’ambitionnons pas encore. »</p>
        <p>Gervais n’était pas convaincu par les petits raisonnemens de Bénédit ; mais il voulut leur prouver de la complaisance, <pb n="117" xml:id="p117"/> et il promit à nos enfans de ne plus les presser sur cette affaire, tout en se proposant intérieurement d’attendre que le tems lui permit de travailler à leur bonheur qu’il avait entièrement à cœur. Mes amis, ajouta-t-il, ne parlons plus de cela : vous savez que le respectable pasteur des Blaves, M. l’abbé Durand, vient dîner aujourd’hui avec nous : nous vous communiquerons les plans que nous avons formés ensemble pour votre éducation.</p>
        <p>Gervais embrassa les orphelins, et se retira. Ils étaient enchantés de ce que Gervais ne leur avait pas demandé à voir le paquet, ce qui leur avait épargné un mensonge. Cette conversation qu’ils redoutaient tant une heure auparavant, venait de se terminer à leur satisfaction. Ils en furent si joyeux, que, pour la première fois depuis leur séjour à Olival, ils se joignirent à de jeunes garçons, et formèrent ensemble de petits jeux analogues à leurs goûts ainsi qu’à leur âge. <pb n="118" xml:id="p118"/></p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VI</head>
        <argument>
          <p>Monsieur l’abbé Durand.</p>
        </argument>
        <p>Gervais va trouver le père Simon, son frère, il lui fait part de tout ce qu’il sait relativement aux petits orphelins, puis il ajoute : Tu es plus fort que moi, toi, mon frère, les années ont moins sillonné ton front que le mien ; il faut que tu partes, il faut que tu ailles prendre des informations sur nos enfans, que tu cherches à pénétrer le mystère qui enveloppe leur enfance. D’abord, sauras sans doute quelque chose de M, Bobinet ; c’est un maître d’école qui demeure à Marseille, tout près l’abbaye Saint-Victor. Il y a sur sa porte ces cinq mots que j’ai bien retenus, parce que je les ai écrits soudain, après le récit des orphelins : Mens sana in corpore sano. Il les a élevés pendant plusieurs années : <pb n="119" xml:id="p119"/> il te dira de qui il les tenait, qui fournissait à leur pension, à leur subsistance : en un mot, cet homme pourra t’apprendre ce que c’est qu’une madame Aubry, chez laquelle ils ont passé les premiers momens de leur existence. Tu verras cette madame Aubry, si l’on te dévoile sa demeure. Lorsqu’elle les plaça chez M. Bobinet, elle était accompagnée d’un vieillard, dont voici Les traits sans doute sur cette boite que nous avons trouvée sur le cadavre de l’infortunée Laurence. Ces traits ne me, sont pas inconnus ; mais je ne puis me rappeler à qui ils appartiennent. Aidé de cette boîte, que je te confie, vois, cours, cherche dans toute la ville d’Aix si tu ne rencontreras pas l’original de ce portrait. Vas, mon frère, tâche de découvrir la naissance de nos enfans, et soit que par pure faiblesse ou insouciance, ils s’obstinent toujours à désirer l’obscurité, servons-les malgré eux, faisons leur bonheur, s’il est possible, et achevons <pb n="120" xml:id="p120"/> l’ouvrage que nous avons si heureusement commencé en les adoptant.</p>
        <p>Gervais donne au père Simon tous les indices nécessaires à la recherche qu’il va entreprendre, et père Simon part après l’avoir embrassé, ainsi que sa nièce Louise et l’estimable Justin. Lais– sons-le aller, et voyons ce qui va résulter, à Olival, de la visite de l’abbé Durand, pasteur des Blaves. On avait réuni beaucoup de monde pour le recevait plus dignement à la ferme de Gervais. Les notables du hameau y devaient diner tous, et Martha, ainsi que Louise, s’occupaient avec activité des préparatifs du festin : c’était une espèce de repas de noce. Achille et Bénédit, alléchés par l’odeur de la cuisine, avaient quitté le jeu, et tâchaient de se rendre utiles à Martha par de petits services de leur âge : de tems en tems ils se regardaient, souriaient à la dérobée, et s’enivraient d’avance de l’odeur des mets. Hein, mon frère, disait Achille, quel bon repas nous <pb n="121" xml:id="p121"/> allons faire ! – O mon frère ! il y a bien long-tems que nous ne nous sommes trouvés à si bonne chère !</p>
        <p>Louise et Martha s’amusaient de voir leurs yeux briller, et se faisaient un malin plaisir d’étaler avec profusion à leurs regards tous les mets qui devaient composer le festin. L’abbé Durand arriva, et chacun se leva par respect. On le fit asseoir : il commença par embrasser les orphelins, et par demander s’ils étaient bien sages, bien doux, bien dociles. Gervais fit d’eux les complimens qu’ils méritaient, et l’abbé Durand les embrassa de nouveau. On parla ensuite du bonheur que goûtaient Louise et Justin ; puis enfin on se mit à table. Chacun s’informa des motifs de l’absence du père Simon. Père Simon était l’âme des festins ; c’était le père de la joie et de la gaieté. Gervais prétexta une affaire indispensable qui éloignait son frère, pour quelques jours, et si les vieillards parurent fâchés de n’avoir point là un <pb n="122" xml:id="p122"/> convive qui leur versait souvent à boire, les jeunes femmes regrettèrent secrètement les plaisanteries piquantes et le mot pour rire que le bon Simon savait leur dire à l’oreille avec autant de gaieté que de décence. La conversation s’anima néanmoins, sur-tout vers la fin du repas, et malgré le sérieux à glace qui dominait dans toute la société, ainsi que’ les discours du grave pasteur. On parla des mœurs anciennes, qui, selon toua les vieillards, étaient bien préférables aux mœurs modernes. Le pasteur dit là-dessus de fort belles choses que personne ne comprit. Il tonna sur-tout contre l’enfance, qui, disait-il, annonçait des passions violentes et des dispositions évidente s vice. Je n’ai jamais fait qu’une éducation, ajouta-il, et vous savez tous que ce fut celle de M. le chevalier de Castelli, fils de M. le comte de Castelli, fondateur de ce hameau ; mais j’ai eu le bonheur de voir mon élève marcher sans cesse dans le sentier de <pb n="123" xml:id="p123"/> l’honneur et de la vertu. C’était un bien gentil jeune homme, et lors qu’il se maria à l’âge de vingt ans, il était le modèle de la sagesse et de la douceur. J’ignore ce qu’il est devenu depuis long-tems ; mais s’il existe encore, quelque lieu qu’il habite, je suis sûr que c’est le plus honnête homme qui soit sur la terre. Aussi, combien de peines n’ai-je pas prises pour en faire un homme ! de quelle sévérité H m’a fallu user ! Jamais de jeux, toujours l’étude, toujours le travail, et de rudes pénitences quand il s’écartait un moment de son devoir. Jugez de la maturité de ma raison ! je n’avais que dix ans de plus que lui ; c’était un enfant qui en morigénait un autre. Oui, je n’avais que dix ans, de plus. M. le chevalier, s’il vit toujours, est un homme de cinquante-cinq ans à-peu-près, et moi j’en aurai soixante-cinq à la Pentecôte prochaine. Ah, messieurs ! on n’élève pas la jeunesse avec la douceur seulement ; il faut de la rigueur, de la <pb n="124" xml:id="p124"/> sévérité, ces moyens m’ont réussi, et je les emploierai toujours.</p>
        <p>Tandis que les vieillards applaudissaient faiblement à ces moyens qui n’étaient pas tout-à-fait de leur août, Achille et Bénédit regardaient le pasteur de travers, et présumaient qu’ils ne pourraient jamais aimer cet homme-là. Ils se faisaient des signes, se poussaient du genou, et leurs jeunes ames s’entendaient à merveille. C’est un pédant, dit tout bas Bénédit à Achille. – Oui, mon frère, un pédant comme M. Bobinet. – Pire que lui, car celui-ci peut être un cagot, et M. Bobinet ne l’était pas.</p>
        <p>L’abbé Durand ne tarda pas à justifier un peu l’opinion de Bénédit. Il parla des devoirs religieux, mais longuement, si longuement, que son auditoire finit par bâiller. Toutes les paroles, tout le mystique de l’Ecriture, il le mit sur le tapis ; et, à l’entendre, il fallait tant de choses pour n’être pas damné, que presque personne ne pouvait espérer la <pb n="125" xml:id="p125"/> béatitude éternelle, excepté lui pourtant, car il se croyait le juste par excellence. Bénédit poussa son frère, et lui dit tout bas ; Hein ? l’ai-je dit ? – Tu avais bien raison, mon frère. – Je m’étonne bien quelle Comte de Castelli, dont Gervais fait tant d’éloges, ait choisi un pareil homme pour élever son fils. – C’est qu’il ne le connaissait pas, ou que peut être, plus jeune alors, l’abbé Durand était moins pédagogue. – Que marmottent donc là tout bas ces enfans, s’écria le pasteur ? Est-il honnête de parler bas ? On ne sait s’ils blâment ou s’ils louent. – Nous ne pouvons que louer, répondit Achille : monsieur le curé dit de si belles choses ! – Ils ont du goût, Gervais, continua le pasteur ; on en fera des hommes, on en fera des hommes.</p>
        <p>Après le dîner, Gervais, les notables, Martin, Justin et le pasteur passèrent dans une pièce séparée. Les enfans se croyant libres enfin de se parler, de se communiquer leurs petites réflexions <pb n="126" xml:id="p126"/> commençaient à respirer : mais ils furent bien contrariés quand Justin vint les prendre par la main pour les introduire dans le cercle des hommes où on les mandait. Ils entrent étonnés, d’un air timide ; et Gervais leur dit : Mes enfans, le hameau d’Olival vous a adoptés ; vous êtes ses fils ; mais composé de gens simples et peu instruits, il ne peut vous offrir que les secours corporels. Il ne croirait pas faire assez pour vous, s’il ne s’occupait que de vous nourrir et de vous vêtir. Vous avez un esprit qu’il faut cultiver, une raison qu’il faut éclairer, des dispositions qu’il est juste de développer. Vous avez déjà un commencement d’éducation, analogue à l’aisance dans laquelle vous êtes nés ; il faut la continuer cette éducation qui ne vous appelle pas à partager avec nous les travaux grossiers de la campagne, mais à tenir un jour un rang distingué parmi vos semblables à les instruire, à les aider de vos lumières. Les talens, les sciences, <pb n="127" xml:id="p127"/> les arts, voilà ce qui vous convient ; et personne ici ne possède le latin, ne cultive les sciences ni les arts. À votre âge, il ne faut pas perdre un moment ; remerciez donc M. le curé, qui, dès aujourd’hui, veut bien vous emmener chez lui, vous élever, vous instruire comme il a instruit M. le chevalier de Castelli ; faire en un mot de vous des hommes, suivant son expression favorite. Vous allez changer de demeure et d’état, mes enfans ; tel est le vœu de vos pères adoptifs ; et vous êtes trop dociles, trop reconnaissans pour ne pas y souscrire, pour ne pas sentir que c’est votre bonheur qu’ils ont en vue. Loin du hameau, vous serez toujours ses en fans ; le hameau n’en paiera pas moins votre pension à tous deux, à ce respectable pasteur, dont les revenus sont trop modiques pour se charger sans intérêt de votre éducation. Le hameau vous donnera t. tout ce qui vous sera nécessaire, et vous viendrez passer les fêtes et dimanches <pb n="128" xml:id="p128"/> dans notre sein, comme un fils va se délasser dans la maison paternelle. Le hameau remet à M. le curé tous ses droits sur vous : soyez-lui soumis, apprenez, étudiez ; grandissez en sciences, en talens ; et vous aurez rempli ses vœux ainsi que les nôtres. Achille, Bénédit ? cet arrangement semble vous faire quelque peine ? Vos yeux se remplissent de larmes. Je ne suppose pas que ce soit la crainte de travailler, ou le désir de rester ici à ne rien faire, qui vous affectent. Non, non, ce n’est point cela, et vous n’avez pas besoin de lever les yeux au ciel pour me le prouver : c’est donc la douleur de nous quitter ? Vous ne nous perdrez point de vue pour cela, mes enfans ; vous nous verrez toujours ; nous irons vous visiter de tems en tems, sur-tout moi, moi ! entendez -vous bien ? J’ai plus d’intérêt que tout autre à vo voir, à vous aider de mes conseils. Vous devez me deviner. Mais cet arrangement est prescrit par la nécessité. <pb n="129" xml:id="p129"/> Nous n’avons ici que de la probité, et vous faut de l’instruction. M. l’abbé -.ma réunit l’une et l’autre. Dès ce moment, je vous remets à ce digne instituteur, à ce second père ; dès ce moment, je vous confie à ses soins, et vous allez vivre avec lui, près de lui, dans e presbytère de l’église des Blaves, séjour isolé il est vrai, mais agréable, fait pour occuper l’esprit comme pour forcer le corps. Allons, mes enfans, embrassez-nous tous, et partez…</p>
        <p>Achille et Bénédit sont restés interdits ; ils n’ont pas eu la force d’interrompre Gervais, et leur cœur s’est serré la seule idée d’aller vivre avec un brome dont l’extérieur et les discours ne leur avaient pas plu du tout. Orphelins, dépendans de la bienfaisance d’autrui, ils ne pouvaient résister aux vœux qu’on leur témoignait ; il leur fallait céder. Il se décidèrent donc à obéir : mais, sans se communiquer leurs petites réflexions, un intérêt bien grand <pb n="130" xml:id="p130"/> agissait en même tems sur leurs jeunes cœurs, et adoucissait le dégoût que leur inspirait leur nouvel état. Tous deux pensaient que, vivant au presbytère ils seraient plus près de leur mère, et plus en état de veiller sur le précieux dépôt qu’ils avaient confié à sa tombe. Cette idée seule les détermina ; ils essuyèrent leurs larmes que leur avait arraché la première impression du discours de Gervais ; puis s’avançant vers lui, Bénédit prit ainsi la parole pour son frère et pour lui :</p>
        <p>« Homme généreux, qui, dans notre malheur, as tendu la main à notre faible jeunesse, ne doute pas que tes moindres désirs ne soient des ordres pour nous. Ah ! ces désirs ne sont tous pour notre félicité ; comment pourrions-nous résister à tes vœux ! Ne crois pas cependant que l’état de laboureur été pénible pour nous. Élevés sous te yeux à des travaux champêtres, nous ; eussions accoutumé nos bras et notre <pb n="131" xml:id="p131"/> raison ; mais l’éducation que tu nous proposes est un bienfait de plus de part et de celle des notables de ce hameau. Nous souscrivons à vos volontés nous nous ferons un devoir de les suivre en tout point. Vous nous promettez de nous venir voir souvent ; vous nous permettez de venir nous délasser ; nos travaux dans vos seins paternels cette condition, mon frère et moi ms sommes prêts à partir. »</p>
        <p>Ils sont charmans, s’écria Gervais. Charmans n’est pas le mot, interrompit abbé Durand, piqué de ce que Bénédit avait rien dit dé flatteur pour lui dans réponse ; ils ne font que leur devoir. Monsieur l’abbé, lui répondit Achille touché, tout rouge, c’est toujours un mérite de faire son devoir. – Sans toute ; mais un mérite si commun ! – Pas si commun ; car si les élèves ont des devoirs à remplir, les instituteurs ont de bien plus grands encore. – Croyez-vous que je les ignore, <pb n="132" xml:id="p132"/> monsieur ? Vous me les apprendrez, – surplus ; vous me les apprendrez, puisque vous les connaissez mieux que moi – Mieux que vous, Monsieur ! interrompt Bénédit ; ce n’est pas là ce qui mon frère a voulu dire ; il sait trop bien le respect qu’il doit à votre âge et à votre expérience.</p>
        <p>L’abbé Durand est charmé de cet adoucissement que Bénédit vient d’apporter à cette scène : il lui donne un petit soufflet sur la joue, et lui dit : C’est bien parler, cela, mon ami. Je vois que tu as tout ce qu’il faut, toi, pour faire un homme. – Monsieur, mon frère et moi, nous suivrons toujours vos sages conseils, et nous ferons tout pour mériter votre tendresse. – Tu l’auras, tu l’as déjà. Celui-ci (en parlant à demi voix aux notables), celui-ci a plus fonds que l’autre.</p>
        <p>Gervais sourit ; puis il monta à chambre des enfans avec eux à fit de petits cadeaux, qu’il joignit à <pb n="133" xml:id="p133"/> leur léger bagage ; ensuite il les embrassa de nouveau, en leur disant : Mes enfans, prenez bien garde de perdre ce paquet précieux, que. – Ne craignez rien, père Gervais ; il est bien caché, allez ! oh oui, bien caché ! – Tant mieux : vous me verrez incessamment. Adieu, adieu, mes chers enfans. Chérissez, respectez le digne pasteur qui va vous servir de père. Il aime un peu parler, comme les gens de son âge ; prêtez-vous à ses faiblesses, et vous serez heureux, bien heureux avec lui. – Oh ! bien heureux, père Gervais ! Nous allons vivre près de notre mère. – Bons enfans !…</p>
        <p>Gervais ne pouvait s’arracher des bras de nos orphelins, qui pleuraient dans son sein. On entendit la voix de l’abbé Durand, qui appelait les orphelins, et cette voix mit un terme aux effusions de la tendresse et de la reconnaissance. Louise, Justin, Martin, sa digne compagne, tout le monde fit à nos enfans <pb n="134" xml:id="p134"/> les adieux les plus tendres, et ils partirent avec l’abbé Durand, non sans avoir le cœur serré, et sans se retourner souvent en route pour regarder toujours les chaumières d’Olival, qui s’éloignèrent derrière eux.</p>
        <p>La nuit commençait à étendre ses voiles sombres sur toute la nature, lorsque nos en fans arrivèrent au presbytère, qui était situé tout à côté de l’église. Ce vaste bâtiment, maltraité par le tems, servait, dans sa toiture, de refuge aux oiseaux de nuit, dont on entendait continuellement les cris lugubres. À l’approche de trois personnes, il s’en enleva une nuée si forte, que l’effroi s’empara des jeunes cœurs de nos enfans. Ce n’est rien, leur dit l’abbé Durand pour les rassurer ; ce sont des corbeaux et des hiboux qui se nichent dans les voûtes de mon église. J’ai fait tout au monde pour les en chasser ; ces maudits oiseaux y reviennent toujours.</p>
        <p>Pour achever d’effrayer nos enfans, la cloche de l’église, fêlée depuis long-tems, sonna sept heures, et ce son lugubre rappela aux orphelins que c’était l’heure où leur mère était expirée sur la route de Lambesc. Ils jetèrent un regard douloureux sur la porte de l’église, et ils la fixaient encore, lorsque l’abbé Durand frappa à celle du presbytère. Marguerite, dit-il, venez ouvrir ; c’est moi…</p>
        <p>Marguerite ouvre, mais avec tant de précipitation, que sa lampe, la seule lumière qui existe dans la maison, s’éteint. Pendant qu’elle rentre, en marmottant : Voyez comme c’est désagréable ! je n’ai pas de feu encore ! il faut que je batte le briquet ! Le pasteur prend les deux enfans par la main, et les conduit dans l’obscurité. Prenez garde, leur dit-il ; montez deux marches ; descendez-en une. Là, bien ; à gauche maintenant. Nous voilà dans le salon.</p>
        <p>Ce salon, qu’on ne voyait pas, exhalait une odeur de renfermé, qui faillit faire trouver mal le délicat Bénédit. <pb n="135" xml:id="p135"/> Enfin, Marguerite revint avec sa lampe allumée, et nos enfans jetèrent des regards sombres sur tout ce qui les environnait. Les meubles les plus gothiques, des images de piété, et sur-tout force reliquaires, décoraient ce salon petit, étroit, et qui n’était éclairé que par une croisée bien grillée. Tout cela parut fort triste à nos enfans, qui brûlaient d’être seuls pour se parler en liberté. Marguerite, est-il venu quelqu’un, demanda le pasteur ? – Personne, monsieur. Ah ! j’oubliais ! Ce pèlerin blanc, qui passe tous les ans une fois par ici, il est venu. – Lui as-tu fait l’aumône ? – Ô mon Dieu, monsieur, je n’avais pas de monnaie ; je lui ai donné du pain, de l’eau, quelques restes de ma cuisine, et il est allé manger tout cela le croiriez-vous ! sur les ruines du château des Blaves. – Eh bien, qu’y a-t’il d’étonnant ? Il fallait bien qu’il s’assît quelque part, cet homme, puisque tu n’as pas eu l’humanité de lui offrir une chaise. – Je n’y <pb n="137" xml:id="p137"/> ai pas pensé, monsieur ; mais ce qu’il y a d’étonnant, c’est qu’il a beaucoup pleuré. En visitant l’ancienne demeure des Castellis ; mais beaucoup pleuré. – Cet homme-là est un philosophe qui gémit, à juste titre, sur les vanités de ce monde ; c’est un original que je voudrais bien connaître ; mais comment ? On ne le voit qu’une fois par an ; et encore, comment le voit-on ? Il cache sa figure sous un long vêtement blanc ; il s’entoure d’un mystère. Si j’avais été ici tantôt. Mais laissons cela, et soupons.</p>
        <p>Marguerite servit des œufs frais, du laitage : nos enfans mangèrent sans appétit, répondirent à peine au pasteur, qui leur parla de religion, et suivirent ensuite Marguerite, qui les mena coucher dans une pièce située au sommet de la maison. Marguerite ne leur dit pas un mot de consolation ; elle leur signifia seulement l’ordre que leur donnait le pasteur de se lever tous les jours à cinq <pb n="138" xml:id="p138"/> heures du matin ; puis emportant a lampe, elle les laissa sans lumière.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VII</head>
        <argument>
          <p>Cet homme reviendra.</p>
        </argument>
        <p>Nos enfans, après s’être communiqué les plus tristes réflexions sur leur changement d’état, se mirent au lit ; mais ils ne purent dormir ; et, cinq heures sonnant à l’église, ils n’eurent pas de peine à obéir à l’ordre qu’on leur avait donné d’être debout à cette heure. Ils se levèrent aussi tristement qu’ils s’étaient couchés ; et, voyant que personne ne se faisait entendre dans la maison, ils se mirent à leur croisée pour y voir naître l’aurore et reconnaître les lieux, ainsi que les sites, qu’ils allaient habiter. Le jour commençait à percer les voiles de la nuit, et la campagne offrait un point de vue superbe. Nos enfans promènent leurs regards sur la vaste étendue de pays qu’ils <pb n="139" xml:id="p139"/> font sous les yeux. Ils apperçoivent au loin, sur la gauche, la Durance qui serpente, baigne dans son cours des prés, des champs, des villages et des villes entières ; plus près sont les ruines d’un village et d’un château gothique dont il ne reste que quelques tourelles et des jardins vastes, mais non cultivés. Bénédit, qui a la vue plus longue que son frère, apperçoit sur une des jetées des fortifications du château, quelque chose de blanc qui semble SB mouvoir. Il fixe, et distingue bientôt que c’est un homme, sans doute ce pénitent blanc dont on a parlé, la veille, à M. le curé. Cet inconnu semble soupirer ; il lève les bras au ciel, il paraît l’implorer ; il se jette à genoux, il prie, il se relève, court comme une insensé, et semble faire par-tout les mêmes exclamations. Un intérêt inconnu vient attendrir les cœurs d’Achille et de Bénédit. Ce pauvre malheureux ! s’écrie Achille, comme il souffre ! Mon frère, il n’y a pas loin d’ici là ; si nous allions vers lui ? <pb n="140" xml:id="p140"/> – Pourquoi, mon frère ? crois-tu que cet homme ira dire à des enfans les motifs de sa douleur ? – Non ; mais au moins nous pourrons le consoler. Allons, viens… viens, mon frère, cela nous-promènera.</p>
        <p>Bénédit se laisse entraîner par Achille Tous deux descendent doucement un escalier, parcourent la maison, qu’ils n connaissent point, et se trouvent bien embarrassés, en voyant que la petite porte qui de l’allée donner sur les champs est fermée à double tour. Cet obstacle les arrête : ils sont prêts à remonter dans leur chambre ; mais en visitant le salon ils découvrent une clef sur une cheminée ils essayent cette clef ; elle ouvre la porte : quel bonheur ! Ils la laissent dans la serrure, sans penser, à ce qu’ils font et courent jusqu’aux ruines du château qui sont tout au plus à un demi-quart de lieue du presbytère. C’est Achille qui court le plus vite : Bénédit, plus posé plus sérieux, le suit seulement à grands pas. Quand, après avoir enjambé des <pb n="141" xml:id="p141"/> décombres, ils arrivent au pont jeté sur le fossé pour entrer dans le château, sentiment inconnu vient comprimer leur cœur, et arracher quelques larmes de leurs yeux. Tu pleures, mon frère, dit Achille ? – Et toi, répond Bénédit, tu pleures aussi ? – Je ne sais pourquoi. – Hé moi non plus. – Ces ruines, ces décombres, ces restes d’une superbe nation, c’est tout cela qui m’émeut. Donc cela ; on dit que c’est le feu qui a détruit ce village, ce château. Gervais en a bien connu les maîtres : il dit que c’était de bien bonnes gens… Mais ce pélerin blanc, que nous appercevons de là-bas, nous ne le voyons plus ! que peut-il être ?</p>
        <p>Achille est interrompu par une voix, imprévue, qui s’écrie près d’eux ; qui parle ? …</p>
        <p>Achille, Bénédit frémissent, en voyant vers une espèce de phantôme blanc qui était caché dans les décombres ; c’est un pélerin. Le pélerin fixe nos deux <pb n="142" xml:id="p142"/> enfans, il les examine, il paraît pénétrer d’effroi. Grand Dieu ! s’écrie-t-il, quelle illusion de mes sens prévenus ! Ces malheureux enfans, je croirai donc toujours les voir dans tous ceux qui m’approchent ! – Etranger, qu’avez-vous ? – Ces traits, ce son de voix… S’ils n’étaient pas morts !…-Notre aspect vous ferait-il du mal ? – Du mal ? Oui, oui oh ! bien du mal ! – Souffrez que nous vous consolions ! – Retirez-vous, ôtez-vous ; ne m’approchez pas, ombres, furies qui me reprochez mon crime ! je vous vois par-tout ; par-tout je vous entend et par-tout vous enfoncez plus avant dans mon cœur le trait qui le déchire.</p>
        <p>À ces mots, le pélerin s’éloigne Achille, Bénédit le suivent, l’appellent il fuit en leur faisant signe de la main de se retirer. Bientôt nos enfans le perdent de vue, et le cœur serré, l’œil humide de larmes, ils restent immobiles la place où ils l’ont rencontré, où ils ont parlé. Cet homme-là est fou, <pb n="143" xml:id="p143"/> Achille. – Fou ? répond Bénédit. Ah, mon frère ! il est bien malheureux ; il a commis un grand crime, à ce qu’il dit, c’est de ce crime apparemment dont il fait pénitence. Comme il nous regardait ! comme il nous fixait ! On aurait dit qu’il nous avait vus quelque part. – Quelle mine il a, Bénédit ! pin, Ce visage long, pâle ! ces yeux "eux, ces mains desséchées ! O mon dieu ! quel homme ! c’est comme un revenant. – À propos de revenant, dis donc, Achille, nous voilà près de votre pauvre mère ! – Oui ; dame, présent, nous serons bien près d’elle. Nous veillerons à notre trésor, que nous lui avons confié. C’est cela qui diminue i douleur que j’éprouve de venir demeurer au presbytère. – C’est comme toi ; cette idée-là m’a décidé tout de suite. Mais quelle heure sonne là ? – Dix heures. – O mon Dieu ! si M. le curé s’est apperçu de notre absence, il vous grondera ; « courons ! – Courons. <pb n="144" xml:id="p144"/> Les enfans revinrent au presbytère où ils remarquèrent qu’en effet tout 1e monde est levé, l’église est ouverte aussi. Achille et son frère ne peuvent résister au désir d’y entrer pour faire leur prière du matin sur le tombeau du Laurence. Quand ils ont rempli ce devoir pieux, ils rentrent chez le cure qu’ils trouvent assis en lisant. D’où venez-vous ? leur dit le pasteur, en fronçant le sourcil. – De l’église, monsieur. – De l’église ? Il n’y a pas un quart d’heure qu’elle est ouverte, et il y a une heure entière que vous êtes partis, d’ici : Marguerite vous a vus. – C’est que nous avons été visiter les ruines ; nous y avons vu le pèlerin blanc. Qu’est-ce donc que cet homme-là, M. le curé ? le connaissez-vous ? – Non t mais que vous importe ? je vous ordonne désormais de ne point faire un pas au dehors sans m’en avoir demandé la permission ; vous m’entendez ? C’est pan votre obéissance à l’avenir, que vous me ferez <pb n="145" xml:id="p145"/> Serez oublier votre sortie d’aujourd’hui a ça, parlons un peu du projet que j’ai formé sur vous. Asseyez-vous là tous deux et écoutez-moi.</p>
        <p>Les enfans se regardent en soupirant, et-s’asseyent près du pasteur, qui leur tient ce discours : « Je fus bien autrefois, oui, je fus à mon aise. Appelé à l’âge de vingt-cinq ans au vicariat de l’église des Blaves, je m’y fis bientôt distinguer de monseigneur le comte de Castelli, seigneur de ce village. Il avait un fils unique de quinze ans ; il eut assez de confiance en moi pour me charger de son éducation, que je fis, à mon honneur, pendant cinq ans ; c’est-à-dire que mon élève avait vingt ans lorsqu’il me quitta Il se maria alors ; et son père… en reconnaissance des bons soins que j’avais prodigués à son fils le chevalier, me fit nommer à la cure de sa terre. Cette cure était bonne alors : elle comprenait d’abord tout le hameau d’Olival, qui ne laisse pas que d’être <pb n="146" xml:id="p146"/> considérable, et ensuite tout le village des Blaves, qui était bien grand quatre fois comme Olival. Ma place donc était ! excellente., et j’avais dans ce tems un vicaire, deux autres ecclésiastiques, deux sacristains, deux enfans de chœur, un suisse et deux bedeaux ; on pouvait s’y retirer. Mais, hélas ! depuis huit ans, combien les choses sont changées 1. Un affreux incendie a dévasté le village, détruit le château, et il ne me reste plus d’autres paroissiens que les bons habitans d’Olival, qui sont en trop petit nombre pour me faire un sort. Il m’a fallu faire bien des réformes : plus de vicaire, plus de secours ; je suis seul ; absolument seul pour desservir ma cure, et je ne suis aidé que par un seul sacristain, un ivrogne, un homme intéressé, que je viens de chasser tout-à-l’heure. – Quoi, monsieur, interrompit Achille, vous avez renvoyé ce brave homme qui se mêlait des enterremens ? – Sans doute : cela <pb n="147" xml:id="p147"/> vous étonne ? vous avez l’air d’y prendre un intérêt. – Moi, oh ! pas du tout. – Laissez-moi donc parler, en ce cas. Je vous disais que j’avais chassé cet ivrogne. Il ne me reste plus qu’un bedeau qui, dorénavant, se mêlera des convois, des sépultures, de tous ces détails funèbres ; mais comme il me faut quelqu’un pour servir ma messe, pour chanter au lutrin, j’ai pensé à vous, mes enfans. Je vous fais, dès ce moment, sacristains tous deux de mon église., et vous confie le soin de mes ornemens, de mes chapelles, de mes reliquaires. Marguerite, qui a soin de mes perruques, va vous tailler les cheveux en rond, et elle vous fera des petites aubes, des surpelis, tout ce qu’il vous faudra pour votre nouvel état de lévites du seigneur. Tout cela n’empêchera pas que, dans notre intérieur, nous ne travaillions au latin, au grec, à la géographie, à l’histoire, et sur-tout à la connaissance de l’Ecriture, la plus utile de <pb n="148" xml:id="p148"/> toutes les sciences, puisque c’est celle qui nous mène au salut. Vous grandirez ainsi en esprit, en sagesse, en piété, et vous deviendrez des hommes. Eh bien, que dites-vous de ce parti que je vous propose ? ne sentez-vous pas d’avance le bonheur que vous allez goûter en vous consacrant au culte des autels ?</p>
        <p>Achille et Bénédit ne répondent pas : leur petit amour-propre est piqué de cet état de sacristains qu’on leur propose. Le pasteur insiste pour connaître leur réponse : Achille prend brusquement la parole. Pourquoi, dit-il, ne nous a-t-on pas dit cela hier ? Sans doute nos bienfaiteurs d’Olival ignorent le plan que vous avez formé, ils n’auraient pas consenti à faire de nous de petits rats d’église. – De petits rats d’église ! Qu’est-ce que c’est que cette expression, monsieur ? des rats d’église ! Dieu de bonté, où suis-je ! quel blasphème entends-je prononcer ! Qui donc a pu vous rendre impie à ce point, petit misérable ! <pb n="149" xml:id="p149"/> Nommer les lévites du seigneur des rats d’église ! Je ne sais qui me tient que, réduit au pain et à l’eau, je ne vous fasse faire une pénitence de huit jours pour cette impertinence. Apprenez, monsieur, que vos biens fait leurs d’Olival m’ont cédé tous leurs droits sur vos petites personnes, et que je suis libre de faire de vous tout ce qu’il me plaira. – Cependant, repart Achille, il ne vous paie pas notre pension pour vous permettre de faire de nous des domestiques. – Des domestiques ! allons, en voilà d’une autre à présent ! Vous êtes haut, orgueilleux, monsieur, et je vois que j’aurai bien de la peine à humilier votre cœur, comme celui de saint Alexis, qui passa sa vie sous un escalier. Une pension ! Sans doute, monsieur, on me paie une pension pour vous ; mais elle n’est pas assez forte pour vous dispenser de travailler, de me rendre des services si vous le pouvez. Qu’est-ce que c’est donc que ce petit mutin-là ? Oh, nous verrons <pb n="150" xml:id="p150"/> monsieur, nous verrons ! vous changerez de caractère, ou nous aurons souvent du bruit nous deux. Je n’ai plus qu’un mot à ajouter sur votre nouvel état ; c’est que je le veux, je l’entends ainsi, et vous m’obéirez, ou vous rentrerez tous deux dans la poussière d’où l’on vous a tirés.</p>
        <p>Le pasteur se retira furieux, et nos enfans se mirent à pleurer. Ce n’était pas qu’ils fussent assez hauts pour mépriser l’état qu’on leur offrait, mais c’est qu’ils prévoyaient bien des mauvais traitemens avec un homme qui leur paraissait dur, égoïste et cagot, suivant l’expression d’Achille. Leur douleur redoubla lorsqu’ils virent entrer Maguerite, qui vint droit à eux, munie d’une énorme paire de ciseaux. Marguerite était vieille et hargneuse. Elle leur intima l’ordre du pasteur d’abattre leurs beaux cheveux blonds, et nos pauvres enfans lui soumirent leur tête, qui bientôt reçut la tonsure et le rond d’un petit <pb n="151" xml:id="p151"/> abbé. Marguerite prit ensuite leur mesure, et se retira en leur annonçant que leurs habits de sacristains seraient faits dans deux jours. Le pasteur rentra bientôt, et leur donna une leçon sur la manière de servir la messe, d’apport ter les burettes, de donner l’eau, le vin y et il les mena à l’église, où il les mit soudain en possession de la sacristie., Les enfans y restèrent toute la journée et, vers le soir, ils se glissèrent dans les caveaux pour voir si leur trésor était toujours à sa place. Le paquet se trouva tel qu’ils l’avaient caché, et ils se proposèrent de mettre le bedeau dans leurs intérêts ; mais cet homme était si lourd, si commun, si grossier, qu’ils n’osèrent jamais lui révéler leur secret. Ils se contentèrent pendant plusieurs jours, de descendre eux-mêmes dans la tombe de Laurence, et se promirent de retirer le paquet, de le cacher ailleurs à la moindre apparence de danger pour ces papiers précieux. <pb n="152" xml:id="p152"/></p>
        <p>Marguerite revêtit bientôt nos enfans de l’aube et du cordon de soie qui désignaient leur état ; et ils se mirent tout entiers aux nouveaux travaux qu’il exigeait. Ce qui les amusait le plus, c’était de sonner les cloches. Achille sur– tout se pendait après la corde avec volupté, et il fait un carillon souvent assourdissant. Son frère lui disputait la part de ce plaisir, et quelquefois ils en venaient aux coups de poing pour se partager cotte besogne qui leur plaisait beaucoup. Souvent le pasteur leur reprochait d’avoir sonné, en volée au lieu de sonner l’angelus, et c’était toujours au pauvre Achille qu’il s’en prenait. Cependant, comme l’abbé Durand n’était point méchant, il prit bientôt nos enfans en amitié, et s’habitua à leur passer des étourderies pardonnables à leur âge. Achille, vrai lutin, le faisait surtout enrager : souvent il renversait toute– l’eau bénite, et lui donnait la peine d’en faire d’autre : dans l’intérieur, il lui <pb n="153" xml:id="p153"/> était impossible de laisser tranquilles les poules et les cannes de la basse-cour ; il les poursuivait, marchait sur les œufs, les brisait, ou s’amusait à jeter dans la cour toute la paille du grenier, pour avoir le plaisir de la rejeter à la volée, à son frère, qui la replaçait. Marguerite grognait sans cesse, et le pasteur, couroucé d’abord, finissait par rire de ces espiégleries. Un jour Achille en fit une si forte, que l’abbé Durand fut obligé de le punir. Il s’avisa de renverser une bouteille d’encre dans le petit bénitier de la grande porte de l’église, ensorte que tous ceux qui se signaient en entrant, se noircissaient le front, ce qui faisait rire les enfans jusqu’aux larmes. Le pasteur, pour cette fois, n’entendit pas raison : mon petit bonhomme fut renfermé pendant trois jours, au pain, à l’eau, et forcé d’écrire vingt fois les sept pseaumes de la pénitence. En vain Bénédit demanda grâce pour Son frère : le curé fut inexorable, et <pb n="154" xml:id="p154"/> mon Achille fut obligé de subir tout au long, cette punition qu’il avait bien méritée.</p>
        <p>L’abbé Durand faisait travailler les enfans au presbytère : l’abbé Durand était instruit ; il avait fait de bonnes études, et il voyait avec plaisir que ses élèves faisaient des progrès dans les sciences qu’il leur enseignait. De tems en tems il les conduisait au hameau d’Olival, où leurs bienfaiteurs se faisaient une fête de les recevoir. Toujours respectueux, toujours reconnaissans, ils rendaient à leurs pères adoptifs tendresse pour tendresse, et leur bon cœur faisait pardonner la légèreté de leur tête, sur-tout les folies d’Achille ; car le pasteur en avait toujours de nouvelles à raconter de sa part. Un jour Gervais vint les voir, et il eut avec eux une conversation assez sérieuse ; mais, avant de la rapporter, voyons dans le chapitre suivant quel succès eurent les recherches du père Simon,’ que Gervais avait envoyé à Marseille, <pb n="155" xml:id="p155"/> le jour même de l’entrée des enfans au presbytère.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre VIII</head>
        <argument>
          <p>Demi-confidences.</p>
        </argument>
        <p>Père Simon, qui chérissait les enfans autant que les habitans d’Olival les aimaient, fut frappé, pendant sa route, des choses que son, frère lui avait apprises sur leur compte. Tout lui prouvait qu’ils’ étaient bien nés, et cette présomption doublait le zèle dont il était déjà pénétré pour leurs intérêts. Père Simon, dont la tête était blanchie par les années, doué d’un extérieur respectable, mis en fermier aisé, arriva à Marseille après deux jours de marche, et se rendit sur le champ à la pension, de monsieur Bobinet, qu’il trouva aisément tout près de Saint-Victor. Père Simon demande à parler en particulier <pb n="156" xml:id="p156"/> au maître de la maison. M. Bobinet le fait entrer ; il est seul avec lui. Monsieur, lui dit père Simon, le but de ma visite est des plus importans ; il s’agir d’éclarcir le sort de deux pauvres petits orphelins que le hameau où je suis cultivateur vient d’adopter : ils ont été chez vous, et s’appellent Achille et Bénédit.</p>
        <p>M. Bobinet fronce le sourcil.</p>
        <p>Père Simon continue : Ne craignez de ma part aucune surprise, aucun danger pour vous ni pour ces aimables enfans. Mon extérieur n’annonce point un homme faux ni perfide : ils ont perdu leur mère, ces infortunés, sur la route de Lambesc ; et, privés d’amis, de parens sur la terrer ils sont venus se jeter dans nos bras. Parlez ? connaîtriez-vous leur père ?</p>
        <p>M. Bobinet garde le silence. Qui vous a remis ces enfans, poursuit le père Simon ? Oh ! daignez me l’apprendre Monsieur, monsieur ! ils ignorent les <pb n="157" xml:id="p157"/> noms des auteurs de leurs jours, ils ne connaissent leur mère que sous celui de Laurence. Qu’ils apprennent de vous…</p>
        <p>M. Bobinet l’interrompt : Monsieur, lui dit-il lentement, il est un vieil adage qui dit qu’il vaut mieux ignorer que savoir, quand ce qu’on apprend décide du malheur de notre vie. – Vous m’effrayez ! Qu’ont-ils fait, ces pauvres enfans ? Pour quel crime les poursuivrait-on ? – Le crime ! un seul individu le commet, plusieurs générations en souffrent. – Ah, c’est bien vrai ; mais leur père, c’est un homme riche, titré, n’est-ce pas ? – La richesse, les titres ne font pas la félicité. – Il fut infortuné ? – Il ne l’est-plus. – Ah ! grâce au ciel, le bonheur sourit à sa vieillesse ! – Le bonheur des tombeaux. – Il est mort ? – Il est mort ! – Et son nom ? – Son nom ? je dois le taire. – Pourquoi ? – On ne se repent jamais d’avoir gardé un secret. <pb n="158" xml:id="p158"/></p>
        <p>Père Simon vit avec peine que M. Bobinet était un pédant, qui ne répondait que par sentences. Cet homme savait tout ; mais il n’avait ni assez de confiance, ni assez de fermeté pour parler. Père Simon ne se rebuta point. Un secret, lui dit-il ! Le secret dont il s’agit ici est donc bien dangereux à révéler ? – Si dangereux, que mes jours ne seraient plus en sûreté. – Vous me faites trembler ! Celle madame Aubry chez laquelle nos orphelins ont passé leur première enfance, existe-t-elle encore ? – Madame Aubry n’est plus. – Elle était ? – L’amie de leur mère. – Et ce vieillard qui a placé les enfans chez vous con– jointement avec madame Aubry ? – Ce vieillard ? Mais qui a pu vous parler de ce vieillard, de madame Aubry ? – Les enfans eux-mêmes. – Les enfans ? ils ont une bonne mémoire ! Je l’ai toujours dit ; s’ils avaient été plus studieux, cela aurait fait de très-jolis sujets ; mais le jeu ! eh, le jeu ! – Revenons, je vous prie, <pb n="159" xml:id="p159"/> à ce vieillard ? C’était sans doute l’ami de leur père ? – Oui, oh oui, son meilleur ami. – Vit-il encore ? – Non, il n’est plus. – Eh quoi ! ils ont donc perdu la vie, tous ceux qui pourraient m’instruire du sort de ces enfans ? Mais, qu’est-ce que c’est qu’une certaine dame qui, un jour ? – Ah ! vous me parlez là de leur plus mortelle ennemie. – C’était une femme de condition ? – Une baronne ! vraiment une baronne. – Allez-vous me dire aussi qu’elle est morte ? – Non ; oh non, celle-ci respire encore, et c’est ce qui me force à la discrétion. Si elle n’était plus, je pourrais tout vous dire, mais c’est une femme ! (très-bas) une bien méchante femme, une furie ! – Acharnée à faire le malheur de nos enfans ? – Qui a voulu les égorger dans leur enfance ! qui les poursuivra par-tout ! Oh ! qu’ils tremblent, si elle les découvre ! – Cette baronne les connaît-elle de vue ? – Non, et c’est ce qui les sauvera. – Mais, quel est son motif, <pb n="160" xml:id="p160"/> à cette mégère ? – L’ambition et la cupidité. – Où demeure-t-elle ?-Vous dire sa demeure, ce serait vous apprendre son nom ; car elle est grande dame, seigneur de paroisse. – Et vous me cachez son nom, M. Bobinet, à moi, au père Simon, cultivateur du hameau. ?</p>
        <p>Père Simon allait nommer son hameau ; mais il s’arrêta, dans la crainte que cet homme timide, pusillanime ne divulguât à la baronne l’asyle des orphelins. Père Simon continua ainsi : Ah, monsieur ! comment pouvez-vous me cacher le nom de l’ennemie mortelle de mes enfans ! C’est vouloir leur perte ; c’est m’empêcher de les garantir des pièges qu’on pourrait leur tendre. – Des pièges ! on leur en tendra mille. – Et comment pourrai-je les protéger, les défendre, ignorant ce qu’on leur veut, et qui leur cri veut. – Monsieur, monsieur, ne m’interrogez pas davantage ; cette histoire est affreuse ; elle fait dresser les cheveux d’horreur et d’effroi ; mais <pb n="161" xml:id="p161"/> c’est le secret des grands ; ce n’est pas aux petits à vouloir le pénétrer, encore loin à le révéler. Vous et moi, nous serions brisés comme des verres par ces hautes puissances : c’est l’ouragan furieux, qui renverse tout ; je n’irai pas l’exposer à sa violence. Je ne vous demanderai point à connaître l’asyle des enfans ; je les aime ; je les ai même protégés, défendus ici, soustraits aux recherches de la baronne : mais qu’ils ignorent à jamais leurs malheurs et leur haute naissance ; ils en seront plus heu– eux. Je vous salue, monsieur. – Eh quoi, monsieur Bobinet, vous me quittez, et je ne peux rien apprendre de vous ! – Tout ce que je puis vous dire, c’est de fuir le séjour dangereux d’un village qu’on rencontre à une lieue eneçà de la ville d’Aix, et qu’on appelle Morange : c’est là que sont les ennemis le vos enfans. – Morange, dites-vous ? Cette femme y demeure ? -Castel affreux, repaire de crimes, tu deviendras <pb n="162" xml:id="p162"/> un jour la proie des flammes, comme le fut autrefois le village des Blaves, ce berceau de la plus méchante des femmes. – Hein ? Que parlez-vous du village des Blaves ? Aurait-il vu naître cette baronne ? – Enfant dénaturé, mauvaise ! épouse, méchante sœur, ce monstre est pourtant né au milieu des vertus les plus douces, des gens les plus probes ! -Dans le village des Blaves ? – J’en ai trop dit, monsieur : adieu, adieu ; je serais perdu, si elle apprenait un mot, un seul mot de notre conversation. Père Simon, ému au-delà de toute expression, voulait interroger toujours cet homme bizarre. M. Bobinet le salua, et descendit dans ses classes. Père Simon voyant qu’il n’en tirait pas d’autres explications, sortit, et prit soudain la résolution d’aller visiter ce village de Morange, qui sans doute appartenait à la baronne inconnue.</p>
        <p>De Marseille au Pin, il ne lui arriva rien d’extraordinaire ; mais en prenant <pb n="163" xml:id="p163"/> chemin de traverse, pour se rendre s promptement à Aix, il vit marcher devant lui deux particuliers, dont l’un, u d’une livrée, paraissait être un domestique, et l’autre, habillé simplement, annonçait un homme de campagne. Oui, le neveu, disait l’homme des champs aux enfans inconnus sont chez le curé ; Blaves, deux enfans de neuf ans environ, et qu’on dit être adoptés par le hameau d’Olival. – Et ces enfans, demandait le domestique, ces enfans n’ont père ni mère ? – Pour leur père, vois-tu, mon neveu, on n’en parle pas mais leur mère est tombée morte sur la bute de Lambesc. On la nommait Laurence. – Laurence ! c’est ça ! Quelle découverte pour ma maîtresse qui voudrait voir ces maudits enfans à tous les diables ! Est-ce que tu vas lui dire ça, mon neveu ? – Oui, mon oncle, tout de suite. C’est que madame la baronne va bien me ré– compenser pour un service aussi signalée Ici les deux étrangers prirent un <pb n="164" xml:id="p164"/> chemin à droite qui semblait conduire j un ancien château. Père Simon, déod1 de ce contre-tems, craignant de se dé tourner de la route d’Aix, redoutant sur tout de paraître suspect en suivant les inconnus, ne sut trop quel parti prendre Bientôt voyant qu’il était question de enfans et de la méchante Baronne, il prit le même sentier, et suivit les deux indiscrets ; mais il ne put rien entendre, pendant quelques momens, de leur conversation, et il prit le parti d’aborder ces gens. Messieurs, leur dit-il pardon si je vous interrompis ; serait-ce là le château et le village de Morange. – Oui, répond le domestique, c’est là même : y avez-vous affaire ? – J’aurais une grâce à demander à madame de… Comment nommez-vous la dame à qui appartient ce château ? – Que vous importe ? elle ne parle à personne mon ami. – Quoi ! pas même à ceux qui réclament sa protection. – Moins à ceux-là qu’à ceux qui n’en ont point <pb n="165" xml:id="p165"/> besoin. – On m’a dit qu’elle était née le village des Blaves ? – Oui, elle y était née, mais qu’est-ce que cela vous il ? – C’est que j’en suis, moi, du village des Blaves. – Comment, vous a êtes ! et il y a huit ans qu’il a été brûlé, qu’il n’existe plus. – Je le sais, sais avant sa destruction, j’y étais établi et ai bien connu les Castellis. – Les Castellis ! Mais que m’importe à moi ? Vous-voulez voir ma maitresse ? Etes-vous connu d’elle ? – Non, je n’ai pas cet honneur. – Eh bien, mon ami, renoncez au désir de lui parler ; car elle ne voit qui que ce soit. Elle a tant de chagrin d’ailleurs, tant d’inquiétude ! Mais laissez-nous, mon ami, nous avons à parler d’affaires. – Monsieur, continue père Simon, qui ne veut pas sitôt lâcher prise, monsieur (en montrant l’homme des champs) est donc aussi des Blaves ? Je l’ai entendu parler tout-à-l’heure du curé de ce lieu, de deux orphelins qu’il élève. <pb n="166" xml:id="p166"/> – Ha, ha ! deux orphelins, les connaissez-vous ? – Parbleu ! c’est pour eux et d’eux que je voulais parler à madame la baronne. – Pour eux ! expliquez-vous ? quel intérêt ? – J’ai un intérêt bien naturel. Ce sont mes petits-fils. – Mes petits-fils vous dis-je ; les enfans de ma fille Laurence qui n’est plus, et de mon gendre qui vient de mourir à l’armée. – À Ions, quel conte nous faites-vous, interrompt le paysan ! Tout le mon ne sait peut-être pas qu’ils sont inconnus au hameau d’Olival, qui les adoptés ? – On s’est trompé en vous disant cela. Mes petits-fils m’appartiennent bien ; et comme l’on m’avait dit que madame la comtesse était boni et secourable, je voulais la prier, comme enfant des Blaves elle-même, m’aider à élever ses deux petits compatriotes, qui sont vraiment intérêt sans tout-à-fait. – Oui’ ! voilà une jolie prière que vous alliez lui faire là, <pb n="167" xml:id="p167"/> répondit le domestique. Parlez-lui des habitans des Blaves, d’Olival, elles les détestes tous, mais là, bien cordialement ! elle vous recevrait bien !. Mais, les enfans, vous, me surprenez ! ce sont les enfans de votre fille ! – De la fille, je vous l’ai dit. Pourquoi cet, étonnement ? – C’est que. nous vons connu une Laurence qui. – Parente de votre maîtresse, peut-être ? – Parente ! Fi ! quelle idée ! Une créature pareille ! – Ah, j’entends ! une femme de mœurs un peu ? – Beaucoup ! oh, de très-mauvaises mœurs ! Mais, encore une fois, mon ami, laissez-nous ?. Votre affectation à nous interroger. Nous avons parlé haut ; vous avez eu l’indiscrétion de nous écoûter, et ces enfans, et cette Laurence qui fut votre fille je crois que vous êtes aussi malin que nous sommes imprudens. Au surplus, que ceux qui veulent traverser les projets de ma maîtresse tremblent !… <pb n="168" xml:id="p168"/> Elle sait punir et se venger. Adieu.</p>
        <p>Le domestique et le paysan doublèrent le pas ; et père Simon, craignant de se compromettre en les fatiguant de questions, reprit la route d’Aix, enchanté de connaître les dangers qu’a j laient courir ses jeunes protégés. Com ment ! se disait-il en marchant, cette méchante femme est née aux Blaves. Serait-elle ? Ces enfans ! grand Dieu seraient-ils eux-mêmes du sang des Castellis ! Tout me porte à le croire. Ô mon Dieu ! quel heureux hazard nous a adressé ces rejetions de la famille à notre bienfaiteur ! Allons, il faudra dés cacheter le paquet, et nous éclairer. Et attendant, peut-être réussira-t-il, le mensonge que je me suis permis en faisant passer les enfans pour les miens. C’est un bruit qu’il faudra accrédite chez le pasteur, dans tout Olival ; nous attendrons de pied ferme, leur cruelle ennemie. Ce M. Bobinet, s’il avait voulu m’apprendre ! Mais <pb n="169" xml:id="p169"/> qu’attendre d’un pédant de cette espèce !</p>
        <p>Père Simon entra dans la ville d’Aix, en faisant ces réflexions. Comme il passait devant l’église des prêtres de l’Oratoire, il entendit la cloche d’onze heures, qui appelait tous les fidèles à la messe. Père Simon entre dans cette église, et s’assied pour y prier. Une espèce de pélerin vêtu de blanc, s’approche de lui, et l’intercède du doigt pour en obtenir quelque aumône. Père Simon fouille dans sa poche, et laisse tomber par mégarde la boite que lui a confiée Gervais, et sur laquelle sont les portraits des enfans, ainsi que celui d’un vieillard. Le pèlerin ramasse cette boîte, jette par hasard les yeux dessus, et s’écrie : Dieu ! c’est lui ! O funestes effets de l’illusion ! verrai-je donc partout ces traits terribles ensemble et respectables !</p>
        <p>Père Simon reprend sa boîte, et reste frappé d’étonnement, Il veut interroger <pb n="170" xml:id="p170"/> le pèlerin ; mais celui-ci est déjà sorti 1 de l’église, et père Simon ne peut suivre ses traces. C’est en vain qu’il court toute v la ville, qu’il cherche par-tout ; nulle part il ne rencontre cet homme qui connaît l’original du portrait, et qui pourrait lui donner bien des explications. Père Simon, désolé, reprend la route de Lambesc. Quand il est arrivé au fossé où il a été relever le cadavre de l’infortunée Laurence, il se repose là, fixe cette place funèbre, et verse quelques larmes. Une voiture passe, s’arrête près de lui : elle renferme deux particuliers ; l’un d’eux baisse la glace de la portière, et dit à l’autre ; C’est là qu’elle est morte, cette infortunée ! Ses malheurs ont causé la mort de M. le comte : je n’ai trouvé là que ses deux enfans, hélas : que sont-ils devenus !</p>
        <p>Père Simon va interroger ces particuliers ; mais la glace de la portière se referme, et la voiture vole, malgré les cris <pb n="171" xml:id="p171"/> de père Simon, qui appelle en vain. Père Simon voyage à pied ; il ne peut rejoindre cette voiture i il ne peut que lever les yeux au -ciel, et s’écrier : Ô mon Dieu ! personne ne voudra donc m’éclaircir ce mystère !</p>
        <p>Père Simon monte tristement le côteau de Lambesc, et revient à Olival, où il fait part à son frère Gervais des détails de son voyage et de ses recherches.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre IX</head>
        <argument>
          <p>L’enfance ne connaît point l’ambition.</p>
        </argument>
        <p>Gervais réfléchit long-temps sur les découvertes que son frère a faites : elles ne l’éclairent point assez sans doute ; mais elles lui font naître beaucoup d’idées. Il est fâché néanmoins que père Simon ne soit point resté quelques <pb n="172" xml:id="p172"/> momens dans le village de Morange, et n’ait pas cherché à y découvrir le nom de la propriétaire du château. Quoi qu’il en soit, cette dame est née aux Blaves ; ce ne peut être qu’une des descendantes des Castellis. Mais le chef de cette famille n’avait qu’un fils, le chevalier de Castelli. Le chevalier lui-même est devenu père de deux demoiselles, Julie et Sophie de Castelli. Cette méchante baronne est-elle Julie ? est-elle Sophie ? Si l’on savait l’âge de cette baronne, on pourrait juger. C’est une Castelli, cependant, on ne peut en douter ; mais quel intérêt prend-elle, ou plutôt quel est le motif de la haine qu’elle a vouée aux deux enfans de l’infortunée Laurence ?</p>
        <p>Gervais fait mille rapprochemens ; il cherche, dans les malheurs des Castellis, dont il sait une partie, à trouver les rapports que peuvent avoir ces enfans avec une femme de ce sang illustre, et il n’en trouve aucun. Cependant il félicite père <pb n="173" xml:id="p173"/> Simon d’avoir trouvé un moyen d’éloigner les soupçons que ces méchans formaient sur la naissance d’Achille et de Bénédit, et il se détermine à aller voir les enfans, à les décider à décacheter le paquet mystérieux : mais comme les affaires du hameau y nécessitent sa présence pendant deux jours encore, il se propose de profiter du dimanche suivant pour parler aux enfans à l’issue de la grand’messe qu’il doit aller entendre à des Blaves, où tout le hameau d’Otival a coutume de se rendre les jours de fêtes.</p>
        <p>Le retour de père Simon au hameau fit un grand plaisir aux habitans, et ce retour fut signalé par des repas où le bon vin ne fut pas épargné. Louise et Justin, Martin et sa femme, le bon vieux Michelin et tous les notables l’invitèrent à manger chez eux ; et, comme je l’ai déjà dit, les jeunes filles et les jeunes garçons, qui l’aimaient beaucoup, se réunirent pour lui donner une fête sous <pb n="174" xml:id="p174"/> la feuillée. Cependant, en attendant que Gervais pût l’accompagner aux Blaves, père Simon dépêcha Paul, le frère, de Louise, vers l’abbé Durand, avec une lettre dans laquelle il le priait de faire passer les deux orphelins pour les petits-fils du père Simon, même aux yeux de la gouvernante Marguerite, et de tous ceux qui pourraient l’interroger : il lui promettait de lui en dire bientôt les motifs.</p>
        <p>L’abbé Durand, au reçu de cette lettre, fut obligé de mettre Marguerite dans la confidence ; car il était impossible de tromper cette fille, qui savait l’histoire de l’adoption des enfans. Marguerite promit de faire tout ce qu’on exigerait d’elle ; et le dimanche suivant vit arriver au presbytère Gervais et le père Simon.</p>
        <p>Gervais et son frère, après s’être informés de la conduite des enfans, qui les accablèrent de marques d’amitié et de reconnaissance, le prirent à part. Mes <pb n="175" xml:id="p175"/> amis, leur dit Gervais, après leur avoir détaillé le voyage du père Simon à Marseille et à Aix, mes petits amis, vous voyez que si l’obscurité la plus profonde règne sur votre naissance et sur les malheurs de votre mère, il n’en est pas moins vrai que vous avez une ennemie cruelle, qui a poursuivi vos parens, qui vous poursuit encore, vous cherche et veut vous persécuter. Nous ignorons ses motifs, son rang, son nom, le vôtre ; mais nous pouvons éclaircir tout cela, et même il est important de le faire plutôt que plus tard. Vous avez entre vos mains un paquet qui nous apprendra. Hein ? vous vous regardez ? vous rougissez ? Ce paquet, vous l’avez toujours, n’est-ce pas ? Vous baissez les yeux, et vous rougissez encore ? persisteriez-vous dans votre refus de l’ouvrir ? Mes enfans, si vous êtes du sang de Castellis ; si nous pouvons reconnaître sur vous les services dont nous a accablé le respectable chef de cette famille ; s’il nous est <pb n="176" xml:id="p176"/> possible Je vous protéger, de vous défendre de vous faire restituer vos biens, votre nom envahis peut-être par l’ambition et la cupidité, ne nous privez pas de bonheur ; accordez-nous cette satisfaction. Eh bien, vous hésitez encore ? – Père Gervais !… ce paquet !. bien, ce paquet, où est-il ? – Père Gervais, tu vas nous gronder ; mais nous ne l’avons plus. – Ciel vous l’auriez perdu ? – Nous ne le possédons plus, père Gervais ! Je ne sais comment cela s’est fait ; mais dans ces souterrains, dans ces voûtes, ces ruines ! – Je vous comprends. En allant jouer dans les ruines du château des Blaves, vous y avez égaré votre paquet ? Enfans imprudens ! mais il faut aller voir, examiner par-tout. – Oh ! ne te donne pas la peine de l’y chercher, va, il n’y est pas ! – Vous avez donc déjà ? – Nous avons regardé par-tout ! – Etourdis que vous êtes ! la seule épreuve peut-être qui pût constater votre <pb n="177" xml:id="p177"/> naissance, éclairer sur vous, sur vos parens ! la perdre ! Ah ! combien je me repens d’avoir eu l’indiscrétion de laisser t objet précieux entre vos mains ! J’aurais dû m’en emparer, et vous servir malgré vous. Mais il n’est pas impos, le personne ne passe dans ces nes ; j’irai moi-même. – Toutes recherches seraient inutiles, bon vais ; tu ne l’y trouveras pas plus que nous.</p>
        <p>Gervais regarde son frère ; tous deux restent interdits. Ils ne conçoivent pas comment les enfans ont pu égarer un et aussi important : on ne peut les soupçonner d’en imposer ; car jamais ils n’ont su déguiser la vérité ; jamais on ne prit à mentir. Les deux vieillards leur~essent les reproches les plus graves, et grondent même sévèrement. Achille et Benédit éprouvent ce traitement nouveau pour eux, sans dire un mot, et comme s’ils l’avaient mérité. Gervais est irrité ; mais cependant cela ne <pb n="178" xml:id="p178"/> diminue rien de l’intérêt que lui inspirent les deux orphelins. Il les engage à méfier de tout étranger qui voudrait les éloigner du presbytère, les entraîne dans quelque piège. Il leur ordonne de~ dire par-tout ses neveux, sans nommer père Simon plutôt que tout autre cuit valeur, il les quitte pour aller donne d’autres instructions au pasteur des Blaves.</p>
        <p>Les enfans, seuls, hésitent d’abord à s’adresser réciproquement la parole C’est Achille qui la prend : Que dis-tu de tout cela, Bénédit ? – Je dis que nous avons bien fait, sans mentir pourtant, de faire accroire à Gervais que paquet est perdu. – Et moi, je ne suis pas de ton avis ; car c’est s’obstiner à refuser un nom, un sort brillant peut-être et quels motifs assez forts avons-nous pour. ? – Te voilà toujours ! tu une tête légère ! tu veux et ne veux plu Ne sommes-nous pas convenus d’attendre que nous soyons grands, <pb n="179" xml:id="p179"/> pour nous-mêmes à nos affaires ? Il y rand danger à présent à nous défendre ; il y en aura peut-être plus dans les années d’ici : la méchante baronne peut mourir ou s’appaiser, que à moi ? Ne vois-tu pas, par le répère Simon, qu’elle nous cherche, voudrait nous trouver pour nous enter, comme elle a fait de notre mère ? Si nous découvrons qui sommes ; si nous avons des droits le pu’ hasard, nous serons bien hein ? deux enfans aidés de deux enfans, respectables sans doute, mais ont ni science ni protections. On prendra, on nous mettra dans une, et l’on nous tuera peut-être, car on sait que cette femme est capable de Si nous sommes de la famille des Castellis, notre naissance apparemment porte ombrage ; elle nous battra, – Ha bien oui ! est-ce que tu crois me battrait comme ça donc, moi ? donnerais de si bons coups de pieds, <pb n="180" xml:id="p180"/> de si bons coups de poing ! – Elle aussi ; mais la force ! De grands hommes nous auraient bientôt emportés ! Restons tranquilles, mon frère ; attendons d’ailleurs, si nous avons besoin des papiers, nous les aurons bientôt trouvés, nous savons où ils sont, nous !</p>
        <p>Achille secoua la tête, comme il n’est pas de l’avis de son frère ; mais Achille était un étourdi. Bénédit était le penseur, le philosophe, le sage par excellence ; Achille lui cédait toujours, céda encore en cette occasion. Bénédit avait sans doute autant de courage lui ; mais il était d’une prudence qui tenait souvent de la timidité. Des sentimens funestes lui faisaient entrevoir le malheur dans la connaissance de son sort, et il en reculait, autant qu’il pouvait, le terme fatal.</p>
        <p>Ils causèrent ensemble naïvement encore pendant quelques momens ; l’abbé Durand vint les interrompre ; ils crurent remarquer que l’abbé Durand <pb n="181" xml:id="p181"/> était plus honnête, plus doux qu’à son, ordinaire ; il avait même un ton de respect qui les surprit, et qui venait sans doute des confidences de Gervais, et du soupçon qu’ils avaient tous que les orphelins étaient du sang des Castellis. Messieurs, leur dit l’abbé Durand d’un air affectueux, vous voudrez bien vous donner la peine de nous conduire à l’instant, Gervais, Simon et moi, sur les ruines des Blaves, à l’endroit où vous croyez avoir perdu certain objet qui me paraît bien intéressant pour vous. Là, s’écrie Achille ; voilà que tout le monde sait notre secret à présent ! Qu’il est indiscret, ce père Gervais ! – Qu’appelez-vous, indiscret, monsieur ? Est-ce que je ne mérite pas bien votre confiance tout comme un autre, moi qui vous suis attaché à un point ! moi qui ai élevé M. le chevalier de Castelli, votre parent, sans doute ? – Bah, notre parent ! – Eh ! qui vous a dit qu’il ne l’était pas ? – Parbleu, tout ! notre misère, notre <pb n="182" xml:id="p182"/> abandon, les malheurs et la mort de notre pauvre mère. Quand on est noble et riche, est-ce qu’on meurt de faim, donc, sur une route ? Est-ce qu’on n’a pas des châteaux, des chevaux, des domestiques ? Ha bien oui ! nous sommes joliment nobles ! – Monsieur, je mettrais ma main au feu que vous êtes parent des seigneurs des Blaves. – Moi, je ne mettrais pas au feu ce petit doigt-là, voyez-vous ? Il faut être fou pour penser cela ! – Hein, fou ! Mais comme il parle, ce petit dr… ce petit lutin-là ! Quoi qu’il en soit, messieurs, marchons, et voyons un peu toutes les places où vous avez joué dans ces ruines, où je ne conçois pas même comment vous avez pu vous risquer ; car il y a de quoi se casser vingt fois le cou. – Vous voyez bien que nous ne nous le sommes pas cassé une seule fois.</p>
        <p>Achille hausse les épaules ; son frère le pousse, lui fait signe des yeux de suivre les desirs de l’abbé Durand, et tous trois descendent dans le jardin du <pb n="183" xml:id="p183"/> presbytère, où ils trouvent Gervais et -père Simon -lui les attendent. Les voilà partis pour les ruines du château des Blaves, où nos enfans savent bien qu’on ne trouvera pas ce qu’on y va chercher ; ce qui les fait sourire malignement…</p>
        <p>Arrivés dans ces vastes décombres, l’abbé Durand s’arrête à tout moment ; il regarde, il examine par terre, dans les fossés, dans les moindres cavités. – Est-ce là, dit-il gravement, que vous avez joué, messieurs ? – Non, monsieur le curé ; c’est plus loin.</p>
        <p>On va plus Loin ; ce n’est pas là, c’est encore plus loin, et de plus loin en plus loin, on ne trouve rien. Les enfans grimpent après des démolitions, ou descendent dans des trous profonds ; ils feignent de chercher, et le bon Gervais est au supplice de voir que leurs recherches sont inutiles. Cependant, les planchers sur lesquels marchent nos amis ne sont pas sûrs ; il y a de l’imprudence à pénétrer dans l’intérieur du château, <pb n="184" xml:id="p184"/> sur-tout dans la chapelle, dont les murs croulent au moindre ébranlement, et qui est la retraite des corbeaux, des hiboux, de mille oiseaux sinistres, et même de reptiles dangereux. Nos enfans n’ont jamais été jusques-là, ils l’assurent, et personne ne s’est hasardé, ne se hasarde journellement dans les détours sinueux et ténébreux de cet antique monument, Il faut revenir, et renoncer à l’espoir de retrouver le précieux manuscrit. Gervais sur-tout est au désespoir ; mais il prend son parti. Ce paquet, dit-il, s’il a été perdu ici, sera tombé dans quelque trou, dans l’eau de quelque fossé, ou les bêtes sauvages l’auront déchiré. Que je m’en veux de ma confiance en ces imprudent Si je l’avais gardé, moi, il se retrouverait ! Allons, n’en suivons pas moins nos projets ; détruisons l’idée que ces enfans sont orphelins ; veillons soigneusement sur eux, et prenons en secret des informations sur cette baronne du village de Morange. – Mais, interrompt Bénédit, <pb n="185" xml:id="p185"/> quelle rage as-tu donc, père Gervais, de vouloir nous faire changer d’état ? de nous livrer aux persécutions de nos ennemis ? Nous sommes si bien ici ! si heureux ! si tranquilles ! Nous ne troquerions pas notre sort, vois-tu, pour celui des plus grands seigneurs de la terre ! Nous sommes les enfans du hameau, sacristains de la paroisse, bien nourris, bien élevés ; nous apprenons tout plein de belles choses ; laisse-nous donc grandir, alors nous verrons par nous-mêmes. – Il a raison, répond l’abbé Durand ; ne nous alarmons de rien ; laissons les choses telles qu’elles sont ; élevons ces enfans, et attendons qu’ils soient des hommes. Un jour ils seront des hommes ! celui-ci sur-tout ! – Monsieur le curé, repart Gervais, je suis vieux, je dois bientôt mourir, et je mourrais sans savoir si ce sont là en effet les parens de notre généreux bienfaiteur ! Et quand je ne penserais pas à moi, n’est-ce pas un crime que de laisser triompher les <pb n="186" xml:id="p186"/> méchans aux dépens des bons ? Cette baronne, quelles sont ses raisons pour persécuter ces enfans ? Pourquoi des barbares poursuivent-ils leur mère dans ces innocentes créatures ? Enfans si doux, si timides, si bons ! qu’avez-vous donc fait aux hommes ? Il faut les défendre, les protéger ; et, pour cela, il faut les connaître. Je tiens toujours à ma première résolution. J’irai moi-même, j’irai à Morange ; je m’informerai, je saurai ce que c’est que cette baronne ; je la verrai, s’il le faut, sous quelque prétexte, et j’agirai ensuite en conséquence.</p>
        <p>Bénédit poussa un soupir qui ne fut remarqué que d’Achille : Achille sourit ; et tirant son frère par le bras, il lui dit tout bas : Laisse-le aller ; nous sommes nos maîtres, peut-être ; on ne nous fera faire que ce que nous voudrons bien.</p>
        <p>Tous cinq revinrent au presbytère, où bientôt Gervais et père Simon prirent congé du curé et des orphelins. Ce fut une grande douleur pour ces bons <pb n="187" xml:id="p187"/> enfans, que de se séparer de leurs vieux amis : il y eut quelques larmes de répandues, et l’on ne se quitta qu’en se promettant réciproquement de se revoir bientôt. Le reste de la journée fut consacré, par nos orphelins, à l’office divin, à des exercices de piété, et ils ne se livrèrent au repos qu’après s’être raffermis dans leur projet de ne pas dire encore en quel lieu ils avaient caché leur précieux dépôt. Cependant Achille rêva, toute la nuit, des ruines du village des Blaves, et sur-tout de celles du château de Castelli, des sombres galeries et de l’antique chapelle dont ils avaient osé, la veille, s’approcher pour la première fois. À son réveil, Achille proposa à son frère d’y aller promener, et d’examiner tout cela plus en détail. Bénédit approuva ce désir qu’il partageait ; mais comme c’était fête ce jour-là, et qu’ils avaient beaucoup d’occupations à l’église, les deux frères remirent cette promenade au lendemain matin. Pour le <pb n="188" xml:id="p188"/> moment, ils se vêtirent de leurs petites aubes de sacristains, et ils se rendirent à l’église, où il y avait déjà beaucoup de fidèles qui accouraient de tous les environs pour adorer la châsse de sainte Ildégonde. L’abbé Durand avait obtenu de ses supérieurs ecclésiastiques cette châsse, qui renfermait je ne sais quels ossemens d’une sainte à laquelle on avait donné un nom singulier, pour piquer la curiosité, pour exciter la dévotion. Sainte Ildégonde faisait, disait-on, des prodiges, des miracles pour les maux d’yeux, et c’était à qui viendrait frotter à ses reliques un taffetas vert, qui, mis ensuite sur les yeux, devait fortifier la vue, et proscrire l’usage des lunettes. Bien entendu qu’au pied de la châsse on avait mis une bassine de cuivre pour recevoir les aumônes ; et, nonobstant cela, les deux enfans devaient colporter toute la journée chacun un petit tronc, et demander à tous les assistans : Pour sainte Ildégonde, s’il vous plaît. <pb n="189" xml:id="p189"/> C’est ainsi que, comme un autre, l’abbé Durand tirait parti des idées superstitieuses, pour accroître le modique revenu de sa pauvre cure. C’était un jour de recette pour lui, et il ne l’aurait pas donné pour ce qu’on appelait les quatre nataux.</p>
        <p>L’abbé Durand, levé de bonne heure vit avec plaisir que ses jeunes élèves suivaient déjà les instructions qu’il leur avait données la veille. Il apprit qu’ils étaient à l’église, et il s’y rendit pour commencer le service divin, qui devait être long. Le bedeau avait tendu de vieilles tapisseries autour du chœur ; la citasse était éclairée par deux cierges, et déjà il entrait une foule considérable, qui, s’agenouillant, priait et ne se retirait qu’après avoir laissé son offrande dans la bassine de sainte Ildégonde. Voyons, dans le chapitre suivant, si tout le monde apportait à cette solemnité un cœur vraiment fidèle et pur.</p>
      </div>
      <div>
        <head><pb n="190" xml:id="p190"/> Chapitre X</head>
        <argument>
          <p>Première attaque portée à l’enfance.</p>
        </argument>
        <p>La messe commence (la grand’messe, comme on doit s’en douter), et nos enfans la servent avec autant de recueillement que d’attention. À l’offrande, chacun d’eux prend son tronc, et va de chaque côté de l’église, demandant pour sainte Ildègonde. Achille avait la droite de la nef ; tout le monde lui donnait, excepté une dame qui s’obstinait à rester baissée devant une chaise, et dans l’attitude de la méditation. Achille répète plusieurs fois sa demande à cette dame ; elle lève la tête ; mais un énorme garde-vue, un taffetas noir, couvrent la moitié de sa figure : elle prend sa bourse, et en tire un louis d’or, qu’elle offre Achille. L’enfant, étonné d’un cadeau si fort, lui objecte qu’elle se trompe sans <pb n="191" xml:id="p191"/> doute. Non, mon ami, lui dit la dame à voix basse. Ceci est pour vous et votre frère ; gardez-le sans rien dire à personne ; et quand à sainte Ildégonde, voilà pour elle.</p>
        <p>Elle tire une pièce de monnaie blanche, et la met dans le tronc. Achille étonné va interroger cette daine, lui demander quel est l’intérêt qui la porte à lui faire ce présent ; impossible ; la pieuse dame s’agenouilla de nouveau devant sa chaise, et se replonge dans sa méditation : rien ne peut l’en tirer. Achille, pressé d’ailleurs de faire sa ronde pour finir aussitôt que son frère, la quitte, et continue sa quête. Revenu au maître autel, il se retourne, jette les yeux du côté de la dame charitable, et reste bien plus surpris en voyant qu’elle n’est plus à sa place. Il regarde par-tout, et ne la voit point : qu’est-elle devenue ? Elle est donc sortie de l’église avant la fin de la messe ? Cela ne se peut ; elle a l’air trop pieuse, trop dévote ! Achille, <pb n="192" xml:id="p192"/> interdit, dissimule son étonnement, et brûle de se trouver seul avec son frère pour lui faire part de ce bizare événement.</p>
        <p>Ce moment fortuné arrive. L’office est fini ; le curé est allé déjeûner ; mais comme il y a toujours du monde dans l’église, il est nécessaire que les enfans y restent, pour veiller à ce que la bassine aux aumônes soit vidée et s’emplisse de nouveau. C’est en vain qu’Achille a cherché la dame bienfaisante, il est sûr qu’elle n’est plus dans l’église, et il se hâte de montrer à son frère la brillante pièce d’or qu’on lui a donnée. Bénédit ne peut rien connaître à cela. Quel motif a porté cette dame ? Les connaît-elle ? Non ; car elle serait venue déjà leur parler chez monsieur le curé. Quelle est-elle donc ? Tandis qu’ils se perdent dans leurs conjectures, le bedeau vient les avertir qu’il est tems qu’ils aillent dîner, pour revenir ensuite aux vêpres, qui doivent se dire à deux <pb n="193" xml:id="p193"/> heures. Achille et Bénédit conviennent de ne rien divulguer encore de cela à monsieur le curé ; et quoique possesseurs un véritable trésor pour eux, ils dînent avec moins d’appétit, moins de gaieté qu’à leur ordinaire : la grogneuse Marguerite leur en fait la guerre ; et l’abbé -Durand attribue leur mélancolie aux fatigues qu’ils ont éprouvées depuis le matin.</p>
        <p>À vêpres, Bénédit demande à tout moment à son frère s’il voit la dame chasuble du matin. Achille regarde en vain ; il ne l’apperçoit pas. Enfin, cet office de l’après-midi se termine comme autre ; mais il s’est prolongé tard : la nuit prête à étendre ses voiles sur toute la nature. Achille, Bénédit se pendent après corde de la cloche fêlée ; ils sonnent le couvre-feu, et tout le monde se retire. Le bedeau fait la visite par-tout dans L’église ; il est certain qu’il n’y a plus ~un seul fidèle. Ordinairement c’est le bedeau qui ferme les portes ; mais <pb n="194" xml:id="p194"/> comme il a un peu bu ce jour-là, et qu’il est si fatigué qu’on le voit presque dormir debout, nos enfans l’envoient se coucher. Laisse, laisse, Benoît, lui dit Achille, nous fermerons tout cela ; nous avons d’ailleurs quelque chose encore à serrer ici ; va-t-en ? – Aurez-vous la force ? – À nous deux mon frère ! oh que oui ! ces grandes portes ne sont pas rudes à pousser ; nous les avons déjà fermées bien des fois, va !…</p>
        <p>Le bedeau se retire imprudemment, et nos enfans finissent de ranger dans l’église, en s’entretenant toujours de la singularité du présent qu’on leur a fait. Benoît, en s’en allant, a poussé les grandes portes ; il n’y a que la petite à fermer ; elle est tout contre ; personne ne peut plus entrer dans l’église ; nos enfans en sont sûrs ; ils peuvent parler en toute liberté. Si nous réunissions, dit Bénédit, ce louis-là à notre cher trésor ? – Pourquoi, répond Achille ? Tu ne veux donc pas en parler à <pb n="195" xml:id="p195"/> monsieur le curé ? – À quoi bon, puisque c’est à nous qu’on l’a donné ? Qui sait ! il peut nous servir un jour. Nous n’avons qu’à être forcés de quitter ce dieu, de voyager ! – Tu as raison ; mais descendre dans la cave, à cette heure ! il est bien tard ! la nuit, moi, j’ai peur ! – Peur ! toi, Achille ! ah ! c’est bon pour les enfans d’avoir peur ! Et de quoi, d’ailleurs ? De notre mère ! Ah, va ! elle nous amait tant vivante, que morte elle ne peut nous faire du mal ! Au contraire, si je la voyais remuer, j’en serais bien content, moi, vois-tu ? – Que tu es donc bête ! ne dis pas des choses comme ça ! Tiens, ça me fait trembler de tout mon corps ! – Imbécile ! moi qui suis moins vif, j’ai plus de courage que toi. Tu vas voir ; tiens, suis-moi ? – Ah, parbleu, je le veux bien ! si tu me prends pour un poltron !…</p>
        <p>Bénédit allume un flambeau, ouvre, dans la sacristie, la porte qui descend <pb n="196" xml:id="p196"/> aux caves, et, marchant le premier, il éclaire son frère, qui, malgré sa forfanterie, n’est pas plus rassuré qu’il ne faut. À peine sont-ils dans les noirs souterrains, qu’Achille croit entendre du bruit derrière lui ; mais il n’ose le dire, dans la crainte que son frère ne le traite de peureux, de visionnaire. Il marche donc ; mais, pour un empire, il ne se retournerait pas, dans la crainte de se trouver face à face avec un revenant. Arrivés au caveau où repose la pauvre Laurence, qu’ils ont eu soin de laisser à part, ils s’agenouillent tous deux, et prient. O notre mère ! s’écrie Bénédit, notre bonne-mère ! reçois-les vœux et les prières de tes deux enfans, pour que tu jouisses, dans l’autre vie, d’un bonheur qui t’a été refusé dans– celle-ci. Garde, garde toujours notre précieux trésor, et daigne permettre que nous y joignions notre offrande, faite sans doute par la tendre compassion, à deux <pb n="197" xml:id="p197"/> orphelins enfans du malheur ! Permets, Laurence !…</p>
        <p>Laurence, s’écrie une voix inconnue ! Les enfans frissonnent, se retournent., et aperçoivent à deux pas d’eux, une femme qui a la figure voilée. Ah, non Dieu ! tel est le premier cri de nos pauvres enfans, oui, mourant d’effroi, prennent cette inconnue pour l’ombre d’un mort qui vient de se dresser devant eux ! Achille ne reconnaît pas même aux vêtemens la dame charitable du matin. Ne craignez rien, leur dit cette lame d’une voix douce, mais sépulrale, et qui semble être contrefaite, te craignez-rien enfans sensibles et respectueux : je suis la bonne âme qui, ce matin, vous a priés d’accepter. – Ha, ha ! interrompt Achille plus assuré, mais non moins étonné ; oui, en effet, je reconnais à la robe. Mais, madame, comment êtes-vous ici, tandis que nous n’avons vu personne là-haut ? – Ah, mes enfans ! j’ai connu cette <pb n="198" xml:id="p198"/> Laurence que vous pleurez, et qui fut ma meilleure amie ! c’était votre mère et, si j’avais su sa détresse, je ne l’aurais point laissée mourir sur la route de Lambesc : vous voyez que je connais vos malheurs. – Madame se trompe répond Bénédit, à qui la peur n’a pas ôté la faculté de réfléchir, notre mère fut une pauvre paysanne, et je ne sais c. que madame veut dire en parlant de la route de Lambesc. – Non, répond Achille à son tour, ranimé par la fermeté de son frère, nous n’entendons rien à cela, et c’est bien mal, de nous suivre, de descendre dans la sépulture des morts : voilà votre louis, madame reprenez-le et retirez-vous. – Gardez-le, mes chers enfans, ce faible pré : sent, et joignez-le, comme vous le disiez tout-à-l’heure, à votre trésor. (Les enfans frémissent en pensant qu’or les a écoutés, que leur paquet peut se découvrir : la dame continue) : Mais ne me privez pas du bonheur de <pb n="199" xml:id="p199"/> voir, pour la dernière fois, la figure de ma chère Laurence que j’ai tant aimée ! laissez-moi découvrir. – Voulez-vous lien ne pas toucher à cela, madame. – Oh ! je vous en prie, laissez-moi, de grace !…</p>
        <p>L’inconnue veut lever un ais de la pierre qui est mal jointe ; les enfans s’y opposent, lui repoussent les mains ; elle insiste, on voit même qu’elle est animée l’une rage intérieure. Elle veut écarter les enfans, et ceux-ci, voyant que ce n’est plus de la sensibilité, mais de la colère qui guide les actions de cette inconnue, jettent les hauts cris, et appellent en vain un secours que personne ne peut leur donner. Cependant la frayeur leur rend toutes leurs forces ; ils se jettent sur la méchante femme, et, sans respecter son sexe, ils l’accablent tous deux de coups de pied, et lui font une telle peur, qu’elle prend le parti de se retirer sans effectuer son projet de visiter le cadavre. Elle remonte à la <pb n="200" xml:id="p200"/> hâte les dégrés des souterrains, en s’écriant : Petits monstres ! si vous été : ceux que je cherche, rien ne pourra vous empêcher de tomber en ma puissance et c’est alors que je me vengerai de vos outrages ! – Nous nous en moquons bien, lui crie Achille en pressant la fuite des pieds, des mains et de la tête.</p>
        <p>La voilà dans l’église, toujours poussée par les enfans : elle leur montre un confessionnal, où sans doute elle s’est cachée déjà, et leur dit d’un ton de voix menaçant : Tremblez de mec voir là.</p>
        <p>Elle sort enfin !</p>
        <p>Rien n’est comparable à l’état de nos enfans : ils ne savent s’ils doivent rester ou se sauver. Cependant il faut fermer la porte des souterrains : c’est à qui des deux n’ira pas. Enfin, ils se pressent côte à côte, regardent avec effroi autour d’eux, ferment tout, et sortent de l’église plus morts que vifs, <pb n="201" xml:id="p201"/> mais bien contens d’avoir échappé à cette rie, que l’enfer a sans doute déchaîne contr’eux.</p>
        <p>Ils rentrent : l’abbé Durand leur témoigne ses inquiétudes sur leur long retard : ils n’osent pas lui dire ce qui leur arrivé, dans la crainte d’être grondés pour avoir violé le silence des tombeaux, ils s’excusent comme ils peuvent ; mais leur voix est altérée, leur jeune ont est pâle ; ils sont émus, troublés l’abbé Durand les interrogeant sur état peu naturel, ils trouvent le prétexte de dire qu’ils ont eu peur des revenans dans l’église, où ils se sont trouvés tous seuls et de nuit. Le bon curé les plaisante sur leur timidité d’enfance : ils soupent, et se retirent dans leur chambre, où ils sont libres enfin se parler sans témoins.</p>
        <p>Qu’est-ce que c’est donc, dit Bénédit à son frère, que cette mégère dont m’avais tant vanté tantôt les vertus charitables ? – Mon frère, il n’en faut <pb n="202" xml:id="p202"/> pas douter, c’est cette méchante baronne, l’ennemie de notre mère, et la nôtre. – Ah, ciel ! que j’ai eu peur quand elle a voulu découvrir Laurence – Quelle était son intention ? – De voir sans doute si c’était bien celle-ci qu’elle avait connue ; si nous étions bien les enfans de cette infortunée. -Et notre boite qu’elle allait trouver, hein – C’était là ma seule crainte. O la méchante femme ! se laisser enfermer nous suivre ! Mais comment, toi ou marchais le dernier ! tu n’as pas en tendu qu’on descendait sur tes pas – Si, vraiment ; mais tu disais que j’étais un poltron ! et puis, je ne voulais pas t’effrayer. – Un beau moyen, vraiment ! nous laisser surprendre, là dans un caveau plein de morts ! – Laisse ; faire, va, elle n’y reviendra plus. Je lui ai donné de bons coups, dont je suis sûr qu’elle portera long-tems les marques. – Ça n’est pas bien, ça, Achille de battre une femme ! – Mais aussi… <pb n="203" xml:id="p203"/> nous n’avions pas été les plus forts ! hein ! nous étions jolis garçons ? Voilà ce que c’est ! c’est cette vilaine âme du village de Morange ! Elle n’aura pas été convaincue par les détours dont père Simon s’est servi envers son domestique ; ce domestique, et son oncle paysan, lui auront dit que les enfans de Laurence étaient adoptés par le hameau d’Olival, élevés par le pasteur des laves, et elle y est venue en sournoise ! Oh mon Dieu, mon Dieu, quelle scène ! – Je n’en dormirai pas de la nuit. – Ni moi non plus. Si nous connaissons cela à Gervais, à monsieur le curé, ils voudront savoir pourquoi nous sommes descendus dans le caveau ; ils soupçonneront que nous y avons caché quelque chose, et notre secret sera découvert. Taisons-nous, et soyons plus prudens. Hein ? dis-moi, Achille, avais-tu raison de trembler que notre sort, découvert par le paquet mystérieux, nous fit tomber entre les mains de cette <pb n="204" xml:id="p204"/> baronne ? Nous avons maintenant bien plus d’intérêt à nous cacher ; car si elle nous rattrape ! tu sais sa menace ? elle ne nous fera point de grâce, après les coups que nous lui avons donnés.</p>
        <p>Achille réfléchit un moment, puis dit : Il me semble, moi, au contraire que c’est là le cas de décacheter le paquet, de nous faire connaître pour ci que nous sommes ; cela lui en imposer peut-être ; elle n’osera plus nous persécuter ; sachant que nous sommes de seigneurs comme elle. – Savoir si nous sommes des seigneurs ! – Nous ne risquons plus rien, toujours ! – Tout, mon frère ; car il paraît que si elle avait été certaine que nous fussions les enfans de cette Laurence quelle déteste, elle nous aurait tués là. – Ah tuer ! on ne tue pas comme cela ! Tu as vu comme je suis fort quand on m’attaque ! – Et moi donc, est-ce que je te laisserais maltraiter ! Mais pour en revenir à ce que je disais, il faut encore attendre. <pb n="205" xml:id="p205"/> Si cette méchante femme reparaît, alors nous verrons. – En attendant ; est-ce que tu ne changeras pas de place notre trésor ! – Pourquoi donc ! Où veux-tu que nous le cachions ? Dans notre chambre ? On le trouvera. Il est bien là. – Et si la mauvaise y revient ! – Oh ! qu’elle n’y reviendra pas ! n’aie pas peur ! D’ailleurs, c’est de bien fermer tout, et de la signaler à Benoît, pour qu’il la chasse quand il en verra s’approcher. – Il faudra donc dire à Benoît. – Rien : laisse-moi faire, je me charge de tout cela.</p>
        <p>Le lecteur voit sans doute que Bénédit, pour son âge, avait une sagacité, une raison et un jugement à toute épreuve. Il ne put reposer ; il passa la nuit entière à réfléchir, tandis qu’Achille rêva des tombeaux, des revenans, des soupirs profonds qu’il crut entendre. En un mot, son imagination frappée lui traça mille scènes d’horreurs, qui altérèrent sa santé au point qu’il y parut le <pb n="206" xml:id="p206"/> lendemain matin. Ils ne se parlèrent plus de leur partie d’aller visiter les ruines, sans doute dans la crainte qu’ils eurent réciproquement d’y rencontrer leur cruelle ennemie. Laissons-les un peu se reposer des fatigues que leur a suscitées le jour de la fête de sainte Ildégonde, et suivons Gervais, qui va prendre des renseignemens sur la châtelaine du village de Morange.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>Chapitre XI</head>
        <argument>
          <p>La Châtelaine inconnue.</p>
        </argument>
        <p>Gervais ne veut point que son frère Simon l’accompagne dans le voyage qu’il va faire. Père Simon a déjà parlé à un domestique de la baronne il pourrait en être reconnu, et tous deux deviendraient suspects par des questions multipliées, et par leur seule présence. Gervais sait que le village de Morange, <pb n="207" xml:id="p207"/> ainsi que le château, sont des endroits redoutables dont on rapporte des choses singulières, effrayantes, auxquelles ce– pendant il n’a jamais voulu croire, mais qui peuvent être vraies, quoique grossies par la peur et par l’exagération des récits des veillées. En vain père Simon remontre-t-il à son frère qu’il est âgé, qu’il y a de l’imprudence de sa part à risquer ses jours, sa liberté peut-être, en allant s’introduire dans un castel qui rappelle, par la méchanceté et les mœurs de ceux qui l’habitent, les vexations des anciens comtes de Provence, tous les excès de la féodalité. Gervais persiste dans son projet. Il aime les enfans, il les croit du sang des Castellis, il soupçonne que cette baronne elle-même est née de ce sang auguste ; et que la reconnaissance qu’il conserve pour son ancien bienfaiteur, l’engage à rendre tous les services dont il est capable à ses infortunés descendans. Gervais arrache des bras de sa famille inquiète <pb n="208" xml:id="p208"/> qui veut en vain le retenir, et il part, monté sur sa mule.</p>
        <p>Le voilà qui chevauche jusqu’à Aix, dont il se détourne à-peu-près d’une lieue, pour arriver au village de Morange, qu’on lui indique, et qu’il voit au loin. Quel aspect pour lui que ce triste village ! Il quitte les belles plaines d’oliviers, les superbes prairies cultivées, pour descendre dans un vallon inculte, humide et sauvage. Pas une maison qui ait quelque apparence ; des chaumières, des masures par-tout, et, de pauvres paysans hâves, maigres, déguenillés, portant sur leur figure et leurs vêtemens en lambeaux tous les signes de la douleur et du malheur. Gervais passe ; on le regarde avec étonnement, avec effroi même : la vue d’un étranger est une chose neuve pour ces infortunés : ils sont prêts à l’aborder, à le questionner, et Gervais s’apperçoit qu’il est l’objet de la curiosité générale. Il traverse plusieurs rues de ce village. <pb n="209" xml:id="p209"/> si l’on peut nommer rues des cloaques pleins d’ornières, et toujours couverts de boue. Les mâsures sont rares à sa droite et à sa gauche, éloignées l’une de l’autre, et presque désertes : on n’y voit ni auberge, ni marchand d’aucune espèce. Tout est fermé, tout est silencieux, et c’est un véritable désert qu’une pareille habitation. Au bout du hameau, sur une colline, s’élève l’antique château des seigneurs de ce triste pays. Il est flanqué de tourelles à aiguilles, et fortifié comme au teins des preux qui l’ont bâti. On n’y voit aucun mouvement à l’extérieur, et il parait inhabité comme le reste du village.</p>
        <p>Près de ce château gothique, Gervais s’arrête, et se repose sur un monticule de terre : là, il réfléchit. Que va-t-il faire, Gervais ? Ira-t-il se présenter au château, en demander la dame ? Que lui dira-t-il ? Quel prétexte prendra-t-il pour l’aborder ? Méfiante et méchante comme on la dit, cette femme peut <pb n="210" xml:id="p210"/> s’alarmer, lui soupçonner des projets, se taire, et alors Gervais ne saurait rien. Le plus prudent serait d’interroger quelqu’un du village ; mais qui ? Le peu de gens qu’il a rencontrés l’ont regardé d’un air stupide, effrayé même, et se sont tout de suite retirés dans leurs mâsures. Toutes les portes sont fermées ; et quand il frapperait, comment s’y prendrait-il pour questionner ces gens, qui ont l’air aussi sauvage, aussi farouche que leur maîtresse ? Gervais fait toutes ces réflexions : il ne s’attendait pas, en entreprenant ce voyage, à rencontrer tant d’obstacles à ses projets.</p>
        <p>Comme il était livré à ces incertitudes, il vit passer près de lui un vieillard tout courbé par les ans, mais dont les cheveux blancs et les traits inspiraient la confiance et la vénération. Ce bon vieillard s’arrêta près de Gervais, leva la tête, le fixa, et le considéra longtems avec l’air de la surprise. Gervais, habitué à cet examen de la part des <pb n="211" xml:id="p211"/> habitans de Morange, se hasarda à parler à celui-ci, qui avait au moins son âge. Bon vieillard, lui dit-il, la chaleur est si grande ! Je meurs de soif ! (Le vieillard ne lui répond pas.) Pourriez– vous m’enseigner où je trouverais une source d’eau pour me désaltérer ? – Vous êtes étranger, apparemment ? – Oui. – Ah ! quel sort fatal vous a conduit ici ! – Comment ! – Oui ; quelle affaire vous amène dans des lieux si dangereux ? – Vous m’étonnez ! Quels dangers aurais-je à courir dans ce village, que j’ai voulu visiter par un simple mouvement de curiosité ? – Quels dangers ! ils sont extrêmes. Ignorez-vous en quel lieu vous êtes ? – Je l’ignore absolument. – Ô ciel ! fuyez, fuyez, étranger, si vous chérissez votre liberté. – Qui pourrait me la ravir ? – Qui ? Voyez, regardez ce château, et sachez qu’il est habité par le despotisme et la férocité. – Ce… château ! À appartient-il ? – À une femme !… <pb n="212" xml:id="p212"/> – Son nom ? J’ai juré de ne jamais le prononcer ; il est trop odieux. Mais, je me retire, et je vous conseille d’en faire autant. Si l’on me voyait avec vous, s l’on nous découvrait, vous, étranger ce village, tous deux nous serions perdus Adieu. – Arrêtez, homme respectable daignez au moins me dire les motifs ? – Je ne le puis ; adieu. Vous trouverez une source d’eau pure sur la droite, là-bas, en allant du côté des grands Blairs.</p>
        <p>Gervais rappelle en vain le bon vieux laboureur qui s’éloigne en lui faisant signe de la main de ne pas le suivre Gervais reste immobile ; son cœur bal violemment ; il frémit ; et fixant les hautes murailles du castel, il lui semble qu’il respire en ce lieu l’air du crime et de la férocité. Quelle est donc cette femme, se dit -il ? Grand Dieu ! si elle inspire un tel effroi, elle n’est donc pas du sang des Castellis !</p>
        <p>Gervais se lève ; il ne sait plus ce qu’il doit faire, il tremble de se présenter au <pb n="213" xml:id="p213"/> château, n’ayant pas un motif valable pour s’y soustraire au soupçon : et personne dans le village qui puisse lui donner des renseignemens ! Eh quoi ! il va ne retourner chez lui, sans pénétrer un secret aussi important pour les orphelins ! mais cherche en vain des détours dans son imagination ; le mensonge ne lui est pas familier, et il ne peut rien inventer. Cependant, le besoin de se désaltérer devient tellement impérieux pour lui, qu’il se détermine à frapper à la porte de la première mâsure qu’il rencontre. Une bonne femme lui ouvre. – Qui êtes-vous, lui dit-elle ? Je ne vous connais pas. – Je suis étranger, et… – Etranger ! ah, mon Dieu !</p>
        <p>La bonne femme lui ferme la porte le nez, et le voilà encore livré à la reprise, à l’inquiétude. Comment, se fait-il, lorsque par-tout le nom d’étranger un titre pour réclamer, pour obtenir a secours de l’humanité, ici c’est un motif d’exclusion, un moyen d’inspirer <pb n="214" xml:id="p214"/> l’effroi, la dureté ! Quelles sont donc les mœurs de ces gens, qui me paraissent bien dignes du tyran qui les opprime Voyons à une autre chaumière.</p>
        <p>Il dit, et frappe plus loin. C’est un homme qui le reçoit. Que voulez-vous que demandez-vous ? – De l’eau pour étancher ma soif. – Êtes-vous de ce pays-ci ? – Non. – Vous êtes étranger apparemment ? – Vous l’avez dit. – Vous êtes-vous présenté au château Avez-vous rempli les formalités d’usage ? – Aucune ; je les ignore. Vous les ignorez ? En ce cas, allez les apprendre, et vous reviendrez après ici.</p>
        <p>Encore une porte qui se ferme sur lui Gervais, plus étonné que jamais, fait quelques pas dans la campagne ; il veut aller vers la source qu’on lui a d’abord indiquée ; et en traversant un petit bois il est enchanté d’y rencontrer de non veau le vieux laboureur qu’il a le premier interrogé. Ah, bon vieillard ! lui dit-il, je vous retrouve bien à propos <pb n="215" xml:id="p215"/> daignez donc m’apprendre ce qu’on entend ici par les formalités que doit remplir tout voyageur qui passe par votre village ? – Mon ami, lui répond le vieillard, je vous ai déjà dit que je me perdrais si l’on me voyait m’entretenir avec vous. Il peut passer quelque domestique, quelque garde de madame. Laissez-moi, vous prie. – Je ne vous quitte pas que ~us n’ayez bien voulu m’instruire : vous m’inspirez la plus grande confiance ; et mon âge, ainsi que mon extérieur, doivent me mériter la vôtre. Parlez, parlez, que faut-il que je fasse ? – D’abord, que venez-vous chercher ici ? Y avez-vous des affaires ? – Non ; la curiosité seule. – On peut se douter que la curiosité est votre unique motif ; car ce village, écarté de la route, de tout chemin de passage, et habité par des gens qui font valoir leurs terres, et n’ont aucun commerce avec les citoyens des villes : voilà ce qui engagé madame à n’y souffrir la présence d’aucun étranger. Il ne nous est <pb n="216" xml:id="p216"/> pas permis de recevoir chez nous On voyageur, de lui parler même qu’après gi ce voyageur a été faire au château la d claration de son nom, de son état, des motifs qui l’amènent ici. On lui donne alors un papier, qu’il présent ouvert dans la chaumière où il veut être reçu. Le voyageur qui se soustrait à cet acte de tyrannie, est arrêté interrogé souvent renfermé dans ces hautes tours que vous voyez d’ici : on prétend même qu’il y en a plusieurs, au moment où je vous parle, qui jamais ne reverront la lumière du jour. – Quelle horreur ! et quel motif peut engager cette dame ? – Ah, mon cher monsieur ! quel motif ! Elle en a mille ! Écoutez : je suis vieux, j’ai su, j’ai appris, j’ai -vu ! Mais je dois me taire ; la moindre indiscrétion me perdrait. – Vous, à votre âge ! – L’âge ni le sexe ne sont point épargnés par cette méchante femme quand elle soupçonne qu’on veut if verser ses projets ; mais je vous parle là <pb n="217" xml:id="p217"/> avec une imprudence ! J’ignore qui vous êtes. – Quoi ! vous craignez ! – Tout. Souvent cette mégère nous envoie des gens perfides pour nous faire jaser, pour savoir ce que nous pensons d’elle ; et alors, malheur à l’indiscret ! – Je ne dois pas vous être suspect ; et si vous saviez le motif qui m’anime ; si vous saviez que c’est pour rendre service à deux infortunés, que je m’informe ici de leur plus mortelle ennemie, vous me confieriez tout ce que vous savez sur la baronne, dont vous connaissez, à ce qu’il me parait, toute l’histoire. – Eh ! voilà ce que c’est, mon ami ! C’est justement pour éviter qu’on lui arrache ses victimes, qu’elle s’entoure ainsi d’archers, d’espions, de geôliers, qu’elle nous force au plus profond silence ; qu’elle éloigne en un mot tous les voyageurs de ce château, repaire de crimes, et de ce village, séjour de la misère et du malheur. – Oh ! donnez-moi votre confiance toute entière, et je vous <pb n="218" xml:id="p218"/> apprendrai des choses bien extraordinaires. Je n’ai l’air ni d’un agent de la comtesse, ni d’un homme méchant. L’intérêt de l’humanité m’anime seul ; hélas ! ce n’est pas pour moi que je cherche à prendre des informations sur la châtelaine de Morange. Voyons ; profilons des momens ; contez-moi. – Vous m’inspirez tous les sentimens qui brillent sur votre front vénérable ; mais, que j’ai lieu de craindre, si mes aveux vous servent à nuire à madame, et que par la suite elle apprenne que vous Les tenez de moi ! – Jamais elle ne le saura ; croyez à ma prudence pour ne pas compromettre un homme à qui j’aurai de si grandes obligations ! – Vous craignez donc d’aller au château ? – Franchement, je n’ai aucun prétexte pour m’y présenter, à moins que ce ne soit comme voyageur. – Comme voyageur ! non ; je vous ai déjà dit que ce village ne menait nulle part, et qu’il n’y a– que des affaires pressantes et bien notoires qui puissent y <pb n="219" xml:id="p219"/> légitimer la présence d’un étranger. Si l’on vous soupçonnait un motif de curiosité, vous seriez perdu. – Vous voyez donc bien que je risque tout. Si vous daigniez m’éclairer, vous, le but de mon voyage serait rempli. – Je le veux bien ; mais à condition qu’après vous me confierez vos projets. – J’y consens.</p>
        <p>Gervais est au comble de la joie, de voir qu’enfin on va l’instruire de ce qu’il brûle de savoir : il s’assied près du villageois, et celui-ci va prendre la parole. Il va lui dire ce que c’est que cette baronne, son nom, son histoire, ses relations, et le motif de ses vexations. Mais le son d’un cor vient frapper ses oreilles : il se lève tout tremblant. – Qu’avez-vous, lui demande Gervais ? Quel est ce bruit singulier que nous venons d’entendre ? – C’est, lui répond le villageois pâle d’effroi, la battue ordinaire qu’on fait tous les jours dans ce bois. – Comment ? – Ce sont les gens de madame qui vont visiter ces lieux, pour <pb n="220" xml:id="p220"/> voir s’il ne s’y est pas caché quelque inconnu. – Grand Dieu ! – Ne craignez rien : il est encore tems de vous sauver. Descendez vite cette allée ; elle vous conduira dans une vallée ombragée d’arbres : au fond, vous trouverez une vieille chapelle démolie : entrez-y ; lever-la seconde pierre à main droite, près de l’antique statue, et vous descendrez dans une espèce de caveau où vous serez en sûreté, si vous avez soin de remettre sur votre tête la pierre assez légère qui en ferme l’entrée. – J’y cours. – Ne perdez pas de tems. – Mais votre récit ? – Écoutez ; madame est absente depuis hier ; on ne l’attend que dans deux ou trois jours : la surveillance est moins sévère quand elle n’est pas ici : trouvez-vous ce soir à minuit, derrière la tour du vieux château qui est exposée au midi : il n’y a jamais de gardes de ce côté-là ; j’y serai, et vous saurez tout. Le bruit redouble ; partez…</p>
        <p>Gervais, troublé comme un homme <pb n="221" xml:id="p221"/> qui serait coupable, se sépare du bon villageois : il descend, aussi vite que son âge peut le lai permettre, l’allée qu’on lui a indiquée ; et le bruit des cors devenant plus fort, il s’imagine qu’on approche, qu’on va le découvrir : la frayeur s’empare de ses sens ; heureusement elle ne glace point ses membres faibles, et il a la force d’arriver à la vieille chapelle, où il entre aussi-tôt. À peine y est-il, qu’il voit sept à huit hommes vêtus en gardes-chasse, qui descendent le même sentier qu’il vient de parcourir. Il craint d’avoir été découvert, et ne sait s’il doit se sauver dans le petit caveau : si on le trouve là, caché, on le croira coupable. Cependant, de toutes les manières il paraîtrait suspect aux sbires de la baronne ; il vaut mieux se’ soustraire à leurs regards. Il lève donc une pierre, descend quelques degrés, remet cette même pierre à sa place, et se trouve dans la plus profonde obscurité, sans savoir où il est, ni s’il doit marcher ou rester à sa <pb n="222" xml:id="p222"/> place. Il prend ce dernier parti ; et, s’il ne voit rien, il entend bientôt qu’on parle au-dessus de sa tête. Son cœur se glace : le villageois l’aurait-il trahi ? Telle est sa première pensée ; mais bientôt Gervais, qui a l’habitude des hommes, se rappelle les traits respectables du bon vieillard, et il ne peut croire à sa perfidie.</p>
        <p>Cependant des murmures confus et sourds parviennent à son oreille attentive : c’est dans la chapelle ; on y marche, il l’entend, et sa situation est horrible. Des éclats de rire succèdent aux murmures ; puis des chansons, et tout cela dure plusieurs heures, sans que le bon Gervais ose se remuer ni changer de place. À la fin, il entend qu’on sort de la chapelle, et un très-grand bruit lui fait croire qu’on y a fermé brusquement une porte. Sûr qu’il n’y a plus personne en haut, Gervais lève la pierre des degrés, regarde, et sort plus tranquille de sa triste cachette ; mais quel nouvel effroi ! la porte de la chapelle, qui donne <pb n="223" xml:id="p223"/> sur la vallée, est fermée : il ne l’avait pas remarquée en entrant, cette porte ; il ne se serait pas engagé dans cet antique monument. Gervais est vieux ; il n’a pas l’habitude des aventures ; et peu s’en faut qu’il ne regrette de s’être livré à celle-ci. Dans son humeur, il donne, à tout risque, un grand coup de pied dans cette porte, qui, vieille et pourrie, s’éclate, et laisse, par un ais brisé, une ouverture assez grande pour qu’un homme puisse y passer. Gervais, avant de se sauver, remarque qu’on a fait un bon repas depuis qu’il est entré : il trouve même une cruche de vin et quelques morceaux de pâté, qui lui servent à calmer le double besoin qu’il éprouve ; et il remercie la Providence de cet heureux hasard, persuadé, comme cela était en effet, que les gens de la baronne, après avoir fait leur perquisition dans le bois, étaient venus faire une halte, et boire dans la chapelle, où il les avait entendus rire et chanter. Cependant la nuit approchait <pb n="224" xml:id="p224"/> on était au commencement de mai, et les soirées étaient déjà longues. Gervais ne sut s’il devait attendre l’heure de minuit pour parler au bon villageois. Ce rendez-vous à cette heure, au pied d’une tour, tout près du château, l’effrayait-il juste titre ; et cet homme tranquille et prudent craignait avec raison qu’il ne lui arrivât quelque fâcheux événement. Mais quoi ! s’en ira-t-il comme il est venu, sans avoir appris seulement le nom de la baronne ? et l’intérêt des orphelins n’exige-t-il pas que, malgré les dangers qu’il court, il sache à quoi s’en tenir sur le compte de cette femme qui poursuit ses petits amis ? Le désir d’être utile à l’enfance abandonnée, l’emporte sur ses craintes : il a le courage d’at– tendre l’heure indiquée, dans la chapelle même, au milieu des ténèbres, et livré au plus mortel ennui, à la plus sombre inquiétude.</p>
        <p>Enfin, la lugubre horloge du château sonne la douzième heure de la nuit ; <pb n="225" xml:id="p225"/> Gervais sort, cherche à bien diriger ses pas, et arrive bientôt à l’endroit désigné, sans avoir vu qui que ce soit, ni entendu le moindre bruit. Il examine, il compare, et se convainc qu’il est au pied de la tour du midi. Cette tour est d’une hauteur énorme, et se termine en aiguille double ; elle est flanquée de contreforts, et entourée d’un fossé jadis plein d’eau, mais dégradé aujourd’hui, et rempli de bourbe, ainsi que d’animaux venimeux. Gervais considère ces monumens bâtis par l’antique féodalité, qui, jadis, y exerçait ses fureurs, et il se demande comment une femme peut habiter un si triste séjour, et y renouveler les tyrannies de ses premiers seigneurs suzerains ! Elle n’est donc soumise à aucun supérieur, cette femme altière, ou bien elle fait donc trembler tout le monde ? Mais comment personne ne se plaint-il de ses excès ? on ne peut les ignorer ; et, s’ils sont connus, pourquoi ne les réprime-t-on pas ? Comment, au <pb n="226" xml:id="p226"/> milieu d’une province fertile, bien gouvernée, existe-t-il une espèce de colonie d’infortunés, soumis aux caprices d’un tyran qui les persécute avec impunité ? Cette réflexion est naturelle, et Gervais cherche en vain à en pénétrer l’obscurité.</p>
        <p>Cependant il attend, et personne ne vient ; il regarde, et le vieux villageois ne parait point : qui l’empêche de tenir sa parole ? A-t-il voulu tromper Gervais ; lui donner un détour, ou est-il retenu par la crainte ? Cependant, il l’avait bien dit, ce lieu n’offre aucun danger. Bien fortifié de ce côté -là, le château n’est défendu que par devant ; ce n’est que là sans doute que veillent les satellites de la châtelaine : qui peut retenir le villageois ?</p>
        <p>L’heure s’écoule, et Gervais est livré à son inquiétude. Bientôt il en est distrait par un événement singulier. Une voix douce, une voix de femme semble pousser des soupirs au-dessus de sa tête. <pb n="227" xml:id="p227"/> Gervais regarde : l’obscurité l’empêche de remarquer bien les objets ; cependant il distingue quelque chose qui s’agite à travers un créneau, et soupçonne que c’est un bras. Il entend ensuite prononcer distinctement ces mots :</p>
        <p>« O mon Dieu ! que n’envoies-tu un ange consolateur pour me tirer de cette odieuse prison ! Depuis cinq ans que j’y gémis, j’y ai presque perdu la vue et la santé. Ne me vengeras-tu point de la sœur la plus barbare, et ne serai-je jamais réunie à mon cher Armand ! Permets au moins que cette lettre, que ce paquet lui parviennent, et qu’il puisse briser les fers de la plus infortunée des femmes. »</p>
        <p>Gervais prête la plus grande attention : il entend bientôt tomber à deux pas de lui une pierre, qui lui parait lancée de la tour. Il court pour la ramasser, et s’apperçoit qu’elle est tenue par un fil très-fort. Son action, le bruit de si démarche, tout effraye la <pb n="228" xml:id="p228"/> prisonnière, qui s’écrie : Ô ciel ! je suis perdue ! – Ne craignez rien, intéressante affligée, lui répond Gervais ; ce n’est point un satellite de vos tyrans qui cherche à pénétrer vos secrets ; c’est un homme sensible, et tel que vous le demandiez tout-à-l’heure à la providence, qui vous exauce. – Qui que vous soyez, lui répond la prisonnière, ne croyez point que j’ajoute foi à vos trompeuses paroles. Je sais trop de quels surveillans je suis entourée ; et ce lien que j’ai eu la prudence d’attacher à ma lettre, va du moins cacher encore à mes bourreaux mon fatal secret.</p>
        <p>Elle dit, et soudain retirant à elle le fil qui tient la pierre, Gervais la voit, ainsi que le paquet de lettres, s’enlever vers le château, et disparaître à ses regards. Gervais, désolé de ce contre-tems, adresse quelques plaintes à la prisonnière, qui ne lui répond plus, et s’est retirée apparemment dans l’intérieur de la tour. <pb n="229" xml:id="p229"/></p>
        <p>Gervais attend toujours son vieux villageois ; il ne vient point : l’aurore commence à paraître : il n’est pas prudent qu’il attende le jour à cette place ; il faut qu’il se retire, qu’il fuie même cet asyle de douleur, et il est écrit qu’il ne saura rien. Après avoir long -tems combattu entre le désir de rester et la nécessité de fuir, Gervais prend ce dernier parti. Il s’éloigne de Morange, après avoir adopté tour-à-tour et rejeté mille moyens dangereux de se présenter au château. Au point du jour, il est déjà entré dans la ville d’Aix, où tous les habitans commencent à s’agiter. Il ne s’y arrête pas ; et remontant sur sa mule, il se rend, sans débrider, à Olival, où il arrive encore tout ému de la dangereuse aventure qu’il a courue.</p>
      </div>
      <div>
        <head><pb n="230" xml:id="p230"/> Chapitre XII</head>
        <argument>
          <p>Pauvres enfans ! où vont-ils !</p>
        </argument>
        <p>Tandis que Gervais raconte à son frère les événemens qui lui sont arrivés, tandis que tous deux gémissent de l’obscurité profonde dont ce mystère est enveloppé, et qu’ils renoncent à voyager de nouveau, à s’éclairer sur le sort des enfans, ceux-ci, chez l’abbé Durand, ont eu toute la nuit devant les yeux leur aventure avec la méchante femme. Au point du jour, ils se lèvent, et courent à l’église, qui est déjà ouverte pour l’oraison mentale des fidèles. Achille et Bénédit, tandis que Benoît balaye, mettent tout en ordre, descendent à la hâte dans le caveau de Laurence. Là, ils s’agenouillent, et prient selon leur habitude toutes les fois qu’ils s’approchent du cercueil de leur mère : ensuite Achille <pb n="231" xml:id="p231"/> décloue l’ais de la bierre que la méchante inconnue avait voulu arracher la veille. Heureusement la boite et le paquet sont toujours à la même place : Achille y joint le louis que l’inconnue n’a pas voulu reprendre, et tous deux remontent après avoir replacé les choses dans leur premier état.</p>
        <p>Quand ils sont dans l’église, Bénédit s’approche de Benoit : Benoît, lui dit-il, tu ne seras pas surpris que j’emporte toujours avec moi la clef de la sacristie, qui donne dans les souterrains ? Mais c’est une précaution que monsieur le curé approuvera. Cette église est isolée ; tellement exposée aux recherches curieuses des voyageurs, qu’il peut, pendant ton absence ou la nôtre, se glisser quelqu’un dans les caveaux, soit pour y pleurer des parens morts, soit pour s’y cacher. Hier même, nous avons remarqué une femme grande, sèche, maigre, et vêtue d’une longue robe noire et d’une mante grise., qui cherchait à y pénétrer : <pb n="232" xml:id="p232"/> mon frère et moi, nous l’avons chassée de la belle manière ! Prends garde à cette femme, Benoît ; si tu la vois rôder ici, ne la perds pas de vue, car elle a sûrement de mauvaises intentions. Ainsi nous gardons la clef, n’est-ce pas ? Cela ne te fait pas de peine, hein ? – Pourquoi donc, répond le rustre Benoît ? ça m’est bien égal, allez : seulement quand j’en aurai besoin, vous me la prêterez ? – Très-volontiers. – Quand à cette femme dont vous parlez, je l’ai déjà remarquée ; voilà trois jours qu’elle ne quitte pas ce pilier-là, tenez, contre la chapelle de Saint-Romuald : elle a l’air bien dévote. – Oh oui, va, elle vous a une jolie dévotion ; c’est bien un vrai diable ! – Qui vous l’a dit ? – Qui nous l’a dit ? Eh mais, c’est que nous nous en doutons, vois-tu ; tout jeunes que nous sommes, nous savons lire sur les physionomies. – Vous êtes bien heureux ; car moi je ne sais pas seulement lire sur le papier ; mais c’est <pb n="233" xml:id="p233"/> égal ; vous me recommandez de veilles sur cette femme, je le ferai : elle n’est pas des pays qui nous environnent, j’en suis bien sûr, car j’y connais tout le monde : c’est quelque étrangère qui voyage pour un vœu, peut-être. – Oui, pour un vœu, comme tu dis mais quel vœu !</p>
        <p>Achille et Bénédit se regardent en soupirant. Cependant ils sont plus tranquilles : ils ont la précieuse clef, et les voilà sûrs que personne désormais ne pourra toucher à leur trésor. Quand l’office du matin, qui est très-court les jours de la semaine, est terminé, nos enfans reviennent chez le curé qui est malade, et se met soudain au lit. Marguerite prend les orphelins à part. Vous ne nous aviez pas appris, leur dit-elle, que vous connaissiez une très grande dame qui vous aime, oh ! qui vous a vus naître, dit-elle, et qui a bien connu votre mère Laurence ? – Comment ? – Oui, sans doute, c’est une personne bien riche et bien aimable, <pb n="234" xml:id="p234"/> elle m’a fait mille amitiés, et m’a forcé d’accepter cela, tenez, voyez ? – Ciel ! une pièce d’or ! et vous l’avez reçue, Marguerite ? – Pourquoi donc pas ? C’est un ange du ciel pour la candeur et la générosité ! Elle est venue ce matin, moi, je ne la connaissais pas : Monsieur le curé, me dit-elle, est-il ici, ma bonne ? – Non, madame, il est à l’office, si vous voulez l’attendre ? – Non, mon enfant, je ne le puis, je suis pressée. Je voulais seulement lui confier un secret. – Ah, madame vous pouvez me le dire comme à lui-même : grâce au ciel, il m’estime assez pour me dire toutes ses affaires ; et je sais tout, madame, tout ce qui le regarde. Dame, depuis vingt-cinq ans que je suis à son service ! – Vous avez l’air d’une femme estimable et pleine de raison. – Madame est bien bonne. – C’est au sujet de deux enfans qu’il élève. <pb n="235" xml:id="p235"/> – Deux enfans ! parlez, madame, parlez ; je sais ce que c’est.</p>
        <p>Achille interrompt Marguerite : Ô mon Dieu ! ma bonne, s’écrie-t-il, vous ii avez dit que nous étions des orphelins adoptés par le hameau d’Olival ? Non, non ; écoutez-moi jusqu’au bout : h bien, malgré toute l’estime que m’inspirait cette dame, je n’aurais pas été si été ! Vous savez ce que c’est, me dit l’âme, et moi aussi, mon enfant. Vous oyez en moi la meilleure amie de leur mère, de cette pauvre Laurence, qui est morte bien malheureusement. – Vous vous trompez, madame ; leur mère est morte dans son lit : c’était la fille d’un les notables du hameau d’Olival. – Hein ? qu’est-ce que vous dites-là ? C’est la fille du vieux Simon n’est-ce pas ? – Oui, je sais qu’on a fait courir cette fable, mais cela est faux ; Simon n’est pas marié ; je le sais comme tous ceux qui ont eu intérêt à s’en informer.</p>
        <p>Ici, mes enfans, je m’apperçus que la dame pâlissait : cela me frappa un peu ; je la regardai ; elle continua : Vous êtes <pb n="236" xml:id="p236"/> étonnée de mon trouble, me dit-elle en se remettant ; mais c’est que j’ai voué tant d’amitié à ces enfans, qu’y penser seulement me cause une émotion ! Ne craignez rien, ma bonne ; allez, je sais tout aussi bien que vous. Ces pauvres enfans de mon amie, où sont-ils ? – À l’église, madame. – Ah oui ! ils sont si gentils, si bien élevés, et bien malheureux, ma chère ; allez bien malheureux ! ils doivent connaître à présent le secret de leur naissance. – Mais, madame. – Oui, ils ont sans doute décacheté un certain papier qui leur a été remis ? Allons, allons, je le sais, ma bonne, et c’est pour les en féliciter que je viens ici ; c’est pour m’entendre avec monsieur le curé sur les moyens de leur faire restituer leurs biens, que je désire voir votre digne maître. – Je ne sais ce que madame veut dire : nos enfans n’ont ni naissance, ni fortune, ou du moins je le crois. D’ailleurs, madame peut s’asseoir jusqu’à ce que, monsieur le curé revienne ; elle causera <pb n="237" xml:id="p237"/> avec lui. – Je ne puis l’attendre, ma bonne ; mais je reviendrai, oui, je retendrai ces jours-ci, et j’espère que monsieur l’abbé Durand me connaîtra, ne rendra justice, et suivra mes conseils.</p>
        <p>« A ces mots, mes enfans, cette bonne me voulut me glisser dans la main cette pièce d’or que j’ai refusée ; mais elle l’a laissée sur la cheminée, et s’est retirée protestant encore qu’elle était votre meilleure amie, votre protectrice, elle connaissait tous vos parens, et elle avait souvent essuyé les larmes de votre malheureuse mère. Moi, je la crois sincère, mes enfans : elle a l’air si bonne, si généreuse, si estimable !</p>
        <p>– Quelle femme demande ? Bénédit ; grande ? – Oui, mon ami. – Maigre ? – Assez maigre. – Robe noire et mante ise ? – Oui, elle était ainsi vêtue. C’est cela, c’est elle-même ! – Comment, c’est cela ! c’est elle-même ! <pb n="238" xml:id="p238"/> vous la connaissez donc ? et je n’ai pas tort de vous gronder de ne pas nous en avoir parlé plutôt ? vous avez des réserves pour vos bienfaiteurs ; ah, fit, cela est vilain, bien vilain ! – Marguerite, écoutez ; vous-vous trompez si vous croyez que nous connaissons mieux que vous cette méchante femme. – Cette méchante femme ! bon dieu ! quelle expression ! – Oh oui, bien méchante, allez ! nous vous conterons tout cela ainsi qu’à monsieur le curé, quand il ne sera plus indisposé. Que fait-il à présent ? Il dort ? – Il dort, oui ; ne l’interrompez pas ; et si vous voulez jouer, allez jouer au dehors ; car ici vous faites un bruit. Mais avant de sortir, est-ce que vous ne me direz pas quel rapport vous avez avec cette inconnue ? à moi qui suis votre amie, qui me donne pour vous un mal ! ah ! allons ! contez-moi tout cela. – Nous ne le pouvons, Marguerite ; ce n’est qu’à monsieur le curé, et devant vous, si vous voulez <pb n="239" xml:id="p239"/> que nous pouvons révéler ce mystère. – les mystères ! ah, bon dieu ! je suis d’une curiosité ! avec cela, j’aime les mystères la folie ! – Celui-ci n’est pourtant pas aimable. – À la bonne heure, je le crois ; mais c’est égal. Tantôt, oui, tantôt vous direz cela à monsieur le curé ? Je serai là, moi, cela me fera passer un petit quart d’heure.</p>
        <p>Marguerite prit ses lunettes, se mit à rire suivant sa coutume, la vie du saint jour, et nos enfans furent libres de sortir, d’aller se distraire. Ils avaient besoin de distraction, ces intéressans orphelins ! et plus d’un homme fait, à leur lace, eût été consumé de douleur et ‘inquiétude ; mais on prend souvent superficiellement tous les événemens de la vie, et l’on ne voit jamais les suites qu’ils peuvent amener.</p>
        <p>Cependant, tout en marchant ensemble côte à côte dans la campagne, et d’un air posé, ils s’entretiennent de leurs malheurs, et sur tout de la poursuite <pb n="240" xml:id="p240"/> qu’exerce contre eux la dame inconnue. Chacun d’eux fait là-dessus des raisonnemens à perte de vue, et suivant soi âge et ses lumières. Le résultat de toutes leurs réflexions, est qu’ils n’y comprennent rien, et qu’il faut attendre que temps leur éclaircisse cette énigme Pourtant, dit Bénédit, n’as-tu pas tremblé comme moi, quand Marguerite a dii que cette femme avait parlé d’un papier que nous devions avoir, et qui nous aurait appris sans doute notre naissance si nous l’avions décacheté ? – Oui, moi frère, cela m’a fait frémir. Qui peut avoir instruit notre ennemie du paque que nous avons reçu sur la route de Lambesc ? – Voilà qui est bien singulier ! – Ce ne peut être Gervais, ni Simon, ni monsieur le curé : ce dernier ne connaît que depuis peu de jours cette circonstance de nos aventures. – À coup sûr ce n’est ni Gervais, ni Simon, ni monsieur l’abbé Durand. – Mais qui donc ? – Je ne sais. Au surplus cela nous apprend que <pb n="241" xml:id="p241"/> le secret de nos malheurs, de ceux de notre mère, est renfermé dans ce paquet mystérieux ; et je pense, sauf ton meilleur avis, que si nous sommes toujours tourmentés par la dame inconnue, nous ferons très-bien alors de décacheter, de lire tous ces papiers. – Il y a long-tems que c’est mon avis ; mais tu n’as pas voulu. – Il n’était pas tems alors, au lieu qu’actuellement il est– nécessaire d’opposer nos droits à la ruse, à la méchanceté. Au surplus, nous verrons. Nous lirons d’abord cela entre nous ; et si nous le jugeons à propos, nous garderons notre secret ; ou nous le divulguerons à nos bienfaiteurs.</p>
        <p>Tout en causant ainsi, ils se trouvèrent arrivés, sans s’en douter, jusqu’aux ruines du château de Castelli, que la veille ils avaient projeté de visiter. Il faisait un tems superbe ; personne ne paraissait dans les champs ; une seule voiture volait au loin sur la grande route. Mon frère, dit <pb n="242" xml:id="p242"/> Achille, nous avons le tems ; as-tu le courage d’entrer avec moi dans cette vieille chapelle, de visiter tous les détours de cet antique château ? – Cela sera-t’il prudent, mon frère, après nos aventures d’hier et de ce matin ? –  Bah crois-tu que la méchante femme nous guette, nous suit par-tout ? Tiens regarde autour de nous, personne devant ni derrière. Va, il n’y a pas de danger ; et d’ailleurs, si elle revient, et qu’elle fasse la mauvaise, tu sais que nous ne la craignons pas. – Parbleu ! – Eh bien, allons, voyons ?</p>
        <p>Nos enfans entrent dans une cour spacieuse, mais encombrée de pierres et d’herbes sauvages. De là, ils s’avancent, en traversant sous une voûte, jusques dans la seconde cour, ou la chapelle est située, à gauche. Avant d’y entrer, ils montent, dans le bâtiment du fond, plusieurs escaliers de pierre étroits et tortueux, dont l’un les conduit à une vaste galerie noircie <pb n="243" xml:id="p243"/> et démolie en partie par le feu qui y a exercé ses ravages. Pas l’apparence d’un meuble, d’un tableau ; tout est dégradé ; et à l’approche de nos curieux, des nuées, d’oiseaux sinistres s’envolent et obscurcissent les cieux. Achille et Bénédit avançent toujours en raisonnant sur ce qui frappe leurs regards étonnés. Ils parcourent plusieurs donjons, sautent par-dessus les crevasses des planchers, et s’enfoncent dans les longs détours de ce vieux monument. Ils sont enchantés de voir tant de ruines, mais leur cœur est glacé, leur langue est muette, et une terreur in– volontaire fait presque dresser leurs cheveux sur leurs fronts.</p>
        <p>Du bâtiment ils descendent dans la chapelle, qui n’a pu être dévorée par les flammes ; mais qui est dégradée par l’abandon et la vétusté. Cette chapelle est haute et très-étroite ; ses vîtraux, jadis chargés de figures de toutes couleurs, sont à jour, brisés et en ruine. <pb n="244" xml:id="p244"/> Sur les murs de l’intérieur, on remarque quelques peintures, dont des restes, respectés par le tems, retracent les principaux événemens de la vie des anciens comtes de Gastelli : on ne peut en douter, les noms des héros sont écrits au bas. Achille et Bénédit regardent tout cela avec des yeux fixes et presque stupides : ce nom de Castelli les, frappe, et ils ne l’entendent jamais prononcer, que leur cœur ne batte violemment. Une porte est ouverte près du maître-autel, c’est sans doute celle de la sacristie : ils vont y entrer ; mais, ô surprise ! un homme en sort ; c’est ce même pèlerin blanc qu’ils-ont déjà vu dans les ruines. Qui trouble, dit-il, la sainteté de ces lieux et ma méditation ?</p>
        <p>À l’instant un cri aigu s’élève derrière nos enfans ; ils se retournent, et voyent fuir un objet qu’ils croient reconnaître pour la femme à la mante grise. Qu’ai-je vu, s’écrie à son tour <pb n="245" xml:id="p245"/> le pélerin qui est devant les enfans ? Qu’on juge de l’effroi de ces derniers : ils ne savent s’ils doivent marcher ou reculer. Devant eux est le pèlerin. Derrière eux est sans doute leur mortelle ennemie : que feront-ils ? Ils restent là, tremblans et prêts à tomber en faiblesse.</p>
        <p>Le pélerin parait plus ému qu’eux. Il s’écrie d’une voix sinistre : Maudite image ! tu me poursuivras donc partout ! Cette femme, ô dieux ! serait-ce elle ? Et ces enfans, quels traits… ! Illusion, chimère, mensonge, erreur, rêves fantastiques, juste punition de mes crimes, fascinerez-vous toujours mes yeux !</p>
        <p>Qu’avez-vous, bon pélerin, se hasarde à lui demander Achille ? – Enfans, enfans ! qui êtes-vous ? – Des orphelins. – Des orphelins ! qui vous donna l’être ? – L’amour. – Le nom de votre père ? – Nous l’ignorons. – Ils l’ignorent… Si je n’avais vu périr ! Et cette femme <pb n="246" xml:id="p246"/> qui vous accompagnait, qui est-elle ? – Aucune femme ne nous a accompagnés ici ; nous y sommes venus seuls. – Quoi ! cette femme qui vous suivait ? – Nous n’avions vu personne nous suivre, et nous sommes étonnés comme vous.</p>
        <p>Achille ne peut continuer ; il est trop ému ; et la peur le saisit en pensant que cette femme dont on parle, est sans doute la méchante inconnue. Bénédit prend la parole : Bon pèlerin, dit-il, est-ce qu’elle vous connaît, cette femme qui a jeté un si grand cri en vous apercevant ? – Si c’est elle ! oh oui, elle doit me connaître ! le monstre ! Mais ces traits ! je ne puis vous regarder, enfans intéressans ! votre jeunesse, votre son de voix, tout me rappelle ! O mon dieu ! si je pouvais les retrouver ! – Est-ce que vous auriez eu des enfans de notre âge, que vous avez perdus ? – Non, oh non, je n’ai point d’enfans de votre âge à <pb n="247" xml:id="p247"/> regretter. Les miens, cruels, odieux, dénaturés !</p>
        <p>Il n’achève point ; des torrens de larmes coulent de ses yeux, et il se laisse tomber sur la terre, où il semble agité d’un sombre désespoir. Achille et Bénédit s’empressent autour de lui ; mais tout-à-coup le pélerin se relève ; il paraît plus calme. Venez, venez, leur dit-il, en les prenant par la main, en les tirant vers lui ; venez avec moi !</p>
        <p>Les enfans le suivent en tremblant jusqu’à un donjon dont il monte rapide– ment les degrés. Là, il s’arrête ; ses yeux paraissent fixes, et sa langue ne peut articuler que ces mots : C’est-là ; c’est là qu’ils ont péril. Qui ? – L’innocence, la faiblesse, tout a été consumé ! – Expliquez-vous. – Là-bas, la femme la plus infortunée allait expirer comme eux ! je cours à elle, je la sauve à travers les flammes. !. Hélas ! peut-être est-elle allée les rejoindre !</p>
        <p>Achille et Bénédit se regardent, et <pb n="248" xml:id="p248"/> voyent clairement que cet homme est fou. Ils vont de nouveau lui adresser la parole ; mais il se retourne, leur lance des regards foudroyans, et leur dit : Fuyez, retirez-vous ; votre aspect accroît mes remords, l’ouvre toutes mes blessures ! malheureux enfans ! qui que vous soyez, sauvez-vous, fuyez-moi ; craignez le délire où me plongent vos traits, qui me rappellent tous mes forfaits !</p>
        <p>Il dit, et enjambant sur des poûtres à demi-rompues, il court, et disparaît. Nos orphelins, plus effrayés que jamais, ne savent s’ils doivent le suivre, ou redescendre et se sauver. Le suivre, c’est une imprudence ; se sauver, c’est risquer de revoir la méchante femme qu’ils n’ont fait qu’appercevoir, et qui sans doute les a suivis sans qu’ils la remarquassent. Cependant elle a jeté un cri en voyant le pèlerin, qu’elle connaît sans doute ; et, terrifiée elle-même, il est possible qu’elle ait quitté ce lieu sinistre. Si le pèlerin n’était pas un insensé, il les. <pb n="249" xml:id="p249"/> aurait accompagnés, et défendus contre les attaques de leur ennemie : mais il a abandonné nos petits amis ; ils sont seuls, en butte aux traits de la rage, de la vengeance, et ils ignorent ce qu’ils ont fait à ces méchans, et jusqu’à leurs noms. Cependant la journée s’avance ; ils vont mourir de peur s’ils attendent la nuit dans ces décombres ; il faut en sortir. Allons, dit Bénédit à Achille du courage, mon frère. – Oh ! je n’en manque pas, va, lui répond Achille en tremblant – Il faut rentrer, et soudain descendre au caveau, et décacheter le paquet. – Ah, que tu me fais plaisir d’y consentir ! – Oui, cela est nécessaire, et ne peut plus se retarder. – Nous saurons enfin qui nous sommes, et nous nous vengerons de nos ennemis. – Oui, nous nous en vengerons ; mais avant, il faut les fuir, éviter de tomber dans leurs pièges. – Cette mégère-là ! voyez, je n’ai remarqué personne dans la plaine. – Ni moi non <pb n="250" xml:id="p250"/> plus. – D’où peut-elle être sortie ? À coup sûr elle n’a pu se cacher dans ces ruines, elle ne nous y attendait pas ? – Oh non : elle était sans doute dans cette voiture que nous avons vue au loin sur la route. – Ah, tu as raison. Mon dieu, est-elle partie ? – Je n’en sais rien. – Regarde donc. – Regarde toi-même, tu as de meilleurs yeux que moi. La voilà, je crois ? – Eh non, imbécille ; ce que tu vois là-bas, c’est un monceau de grosses pierres noires. – Eh bien, tu y vois mieux que moi ; car j’ai pris cela. – Allons, allons, marchons, du courage et de la fermeté !</p>
        <p>Bénédit prend son frère par la main ; et tous deux, en frissonnant, cherchent à gagner les cours du château ; mais, ô surcroit d’effroi ! une voiture y est arrêtée ; la même voiture qu’ils ont remarquée sur la route, celle sans doute de la méchante femme ! Passeront-ils ? reculeront-ils ? Leurs genoux se ployent sous eux, et ils n’ont plus la <pb n="251" xml:id="p251"/> force de faire un pas. C’est en vain qu’ils cherchent à se réconforter mutuellement ; Mais va donc, mon frère. – Marche donc, mon frère. – Tu trembles, mon frère ? – Oh pas du tout, mon frère, c’est toi.</p>
        <p>Ni le frère, ni l’autre frère n’ont la force de passer outre, et ils ne savent plus quel parti prendre, lorsqu’enfin la dame inconnue s’offre à leurs regards, pour achever de les troubler. Enfans, leur dit-elle, d’une voix assez douce, ne craignez rien, il ne vous sera point fait de mal ; mais suivez-moi. – Où, madame ? – Dans cette voilure. – Non, jamais. – Il le faut, je le veux, et j’ai quatre hommes ici, tout prêts à vous y forcer, si vous n’y montez pas de bonne volonté.</p>
        <p>Quatre grands drôles se présentent-en effet aux yeux de nos pauvres enfans, qui frémissent et sentent que la résistance est inutile. – Eh quoi, s’écrie Bénédit en sanglotant, vous voulez nous <pb n="252" xml:id="p252"/> emmener ! Qu’est-ce que nous vous avons fait, pour nous forcer à quitter, avons fait pour nous forcer à quitter monsieur le curé, nos protecteurs, nos parens ? – Marchez toujours ; vous saurez tout cela. – Ô mon dieu, qui nous protégera !</p>
        <p>Les orphelins se précipitent aux pieds de leur ennemie, qu’ils baignent de larmes ; ils la supplient de leur pardonner, s’ils ont des torts involontaires, de leur laisser leur liberté.</p>
        <p>La dame inconnue est pâle ; la rage est peinte dans ses regards ; elle fait un signe à ses gens, qui s’emparent des enfans, les fouillent, leur retirent couteaux, canifs, tous leurs petits effets, et les portent enfin plus morts que vifs dans la voiture, où leur ennemie se place près d’eux.</p>
        <p>Et soudain, malgré les cris qu’ils poussent dans cette prison ambulante les gens de l’inconnue montent devant derrière, et le char vole…</p>
        <p><anchor xml:id="_GoBack"/>Fin du premier Volume</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
