<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:57+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Petits Orphelins du Hameau : tome troisième</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathis Goddet</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathis Goddet</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63458611</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Les petits Orphelins du hameau : tome troisième</title><author>par le cit. François-Guillaume Ducray-Duminil</author> <edition>Seconde Edition, revue par l'Auteur</edition> À Paris, Chez le prieur, librairie, rue Saint-Jacques, No. 278<date>An X (1802)</date></bibl>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Quelques problèmes d'OCRisation, le texte a été coupé.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1802">1802</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage> <docTitle>
        <titlePart type="main">LES PETITS ORHELINS DU HAMEAU</titlePart>
        <titlePart type="sub">TOME TROISIEMEMathis Goddet</titlePart> 
      </docTitle>
        <!-- ici j'ai fait une erreur : il ne faut pas utiliser la forme normée du nom de l'auteur mais la forme la plus courante-->
        <docAuthor>François-Guillaume Ducray-Duminil</docAuthor>
        <epigraph><p>Enfans si doux, si timides, si bons… qu'avez-vous donc fait aux hommes !</p></epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>  
      <!--on ne remet pas le nom de l'oeuvre dans le body, on commence directement par le texte ou, le cas échéant, par le titre du chapitre. type="chapter est facultatif. Si on l'utilise, il faut le faire pour tous les chapitres. Sinon, on utilise simplement div-->
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier<lb/>
            Retour au Hameau
          </head>
          <!--<argument>
            <p>Retour au Hameau.</p>
          </argument>-->
          <p>L’excès du bonheur glace les facultés, comme l’excès de l’infortune. Un changement de situation si subit, si peu attendu, rend nos enfans muets de saisissement. Ils ne peuvent se rendre compte de leurs pensées ; ils ne peuvent se les communiquer d’ailleurs : leurs conducteurs fendent l’air, et il est impossible de se dire un mot. Mais qui l’aurait cru, pense tout bas Bénédit ? Eh quoi, c’est au comble même du malheur, dans la situation la plus désespérée, que nous avons recouvré notre <pb n="6" xml:id="p6"/> liberté ; et cette liberté précieuse, c’est la châtelaine elle-même qui a contribué à nous la rendre ! O bonté céleste ! ô mânes de notre mère ! sans doute vous nous avez regardés avec compassion ; et comme tu nous l’as dit cent fois, infortunée Laurence, la providence ne nous abandonnera jamais…</p>
          <p>Voilà tout ce que peut se dire Bénédit : pour Achille, il ne comprend rien à cette délivrance inattendue. Occupé de sa douleur, son frère avait oublié de lui faire part de l’heureux avertissement qu’il avait trouvé sur la plateforme ; et quand il y aurait pensé, le délicat Bénedit n’aurait point aggravé le désespoir d’Achille, en lui communiquant des moyens, devenus inutiles, de se sauver. L’idée d’un bonheur dont on ne peut jouir, est un tourment de plus pour l’infortuné ! Achille donc attend que son frère puisse lui donner une explication après laquelle il soupire ; et comme il est faible et souffrant encore, <pb n="7" xml:id="p7"/> il se cramponne après son conducteur, qui presse son agile coursier.</p>
          <p>Nos enfans voyent clairement qu’on ne ne les a pas entraînés dans un piège en les sauvant. Ils reconnaissent la route, et déjà aux premiers rayons de l’aurore, ils apperçoivent au loin les masures du hameau d’Olival. Le haut clocher de l’église des Blaves se détache aussi derrière le hameau, sur un ciel d’azur, et les ruines des Blaves frappent également leurs regards.</p>
          <p>Le soleil a déjà parcouru un tiers de sa carrière, lorsque les deux conducteurs de nos enfans mettent pied à terre, à deux portées de fusil environ du hameau d’Olival. Il fait grand jour ; nos jeunes héros peuvent examiner à leur aise les figures de ces deux étrangers.</p>
          <p>Elles leur sont toujours inconnues. Vous voilà, dit l’un d’eux aux enfans, vous voilà près de votre asyle, nous vous laissons ; adieu. Généreux étrangers, décrie Bénédit, en grâce, dites-nous <pb n="8" xml:id="p8"/> à qui nous devons le service signalé que vous venez de nous rendre ? – Je ne le puis, répond l’inconnu. On m’a ordonné le secret, et mon devoir est de le garder. – Mais encore, serait-ce cette infortunée Sophie à qui ? Je n’ai rien à vous dire. Qu’il vous suffise de savoir que, pendant trois nuits, nous avons inutilement attendu de vos nouvelles sous les murs du château : votre lettre, attachée à une pierre, devait nous décourager ; mais rien ne pouvait nous empêcher de vous servir : nous avons réussi ; c’est tout ce que nous désirions. Un jour, quand le sort le permettra à la personne qui nous a envoyés vers vous, vous la verrez, vous la connaîtrez, et vous saurez les liens puissans qui l’attachent à tous vos intérêts. Adieu : nous nous retirons : nous ne pourrions aller plus loin sans éprouver bien des regrets à la vue de ces lieux que nous avons trop connus. – Recevez donc nos adieux. Hélas ! que <pb n="9" xml:id="p9"/> ne pouvons-nous vous offrir des témoignages de notre reconnaissance ! – Bons cœurs ! si vous nous connaissiez, vous verriez que nous sommes déjà bien récompensés en faisant votre bonheur !</p>
          <p>Embrassez-nous, et n’oubliez pas de vous méfier des pièges de l’ennemie terrible qui vous poursuit ! Nous allons cependant lui donner tant d’occupations, que nous l’empêcherons un peu de penser à vous nuire. Adieu ; de la prudence, et toujours le même courage !</p>
          <p>Les deux étrangers ont serré étroitement sur leur cœur les deux enfans de Laurence. Ces généreux inconnus remontent sur leurs coursiers, s’éloignent, et bientôt on les perd de vue.</p>
          <p>Quelle douce situation pour nos enfans ! Enfin ils sont libres, et respirent l’air pur des champs ! Comme cet air est rafraîchissant pour leur sang enflammé ! comme les objets qu’ils fixent sont beaux et intéressans ! Ils regardent les plaines, les bois, le ciel et la terre, <pb n="10" xml:id="p10"/> somme s’ils n’avaient jamais vu tout cela. Bientôt ils se confondent dans les plus tendres embrassemens ; et, s’asseyant sur un tertre de gazon ils s’entretiennent des aventures étonnantes dont ils viennent d’être les héros.</p>
          <p>D’abord Bénédit raconte à son frère comment il a eu la certitude d’être sauvé, en marchant vers le mur où tous deux étaient attendus. Ensuite ils font des conjectures à perte de vue sur le mystère qui couvre leurs libérateurs.</p>
          <p>Toutes ces conjectures aboutissent à soupçonner Sophie. C’est Sophie seule, et peut-être Armand son ami, à qui ils ont l’obligation de la liberté. Tout le prouve, et particulièrement le billet que Bénédit a reçu avec un paquet de linge. On lui disait dans ce billet : Enfans intéressans, ne croyez pas que ceux que vous avez obligés, au péril même de votre vie, vous oublient dans votre triste situation. On y parlait de l’échelle, de corde, de Sophie. Il n’y avait <pb n="11" xml:id="p11"/> que Sophie qui sût cette particularité ; c’est Sophie qu’ils ont obligée en la sauvant ; c’est donc Sophie qui les sauve à son tour ? Mais pourquoi faire un secret de ce service signalé ? Un lien puissant l’attache à nous, dit Achille. – Eh, nigaud, interrompt Bénédit, qui a déjà recouvré sa gaieté, tu ne devines pas ce que c’est que ce lien ? que tu es donc bête ! puisqu’elle me dit dans son premier billet, qu’elle sait à présent qui nous sommes, et qu’un double intérêt l’engage à nous protéger ! j’ai deviné cela tout de suite, moi : la châtelaine est notre parente, n’est-ce pas ? eh bien, Sophie, qui est la sœur de la châtelaine, doit être notre parente aussi : cela me parait tout naturel. Ah, tu as raison mais nous allons enfin éclaircir tous ces mystères, car j’espère que tu ne t’opposeras plus à ce que nous lisions ces papiers précieux qui ont pensé causer notre mort ? – Oh, dès notre arrivée, ce sera la <pb n="12" xml:id="p12"/> première chose que nous ferons, va ; n’ayez pas peur que je m’y oppose encore ! nous saurons enfin qui nous sommes, et le nom de la femme scélérate à qui nous venons d’échapper. Il était tems, n’est-ce pas, Achille ? car aujourd’hui !</p>
          <p>Ma foi, aujourd’hui nous étions jolis garçons ! mais tiens, vraiment, je n’avais pas peur de la mort, moi. – Ni moi non plus, je t’en réponds. – Qu’est-ce que c’est que la vie ? – Ah, bien peu de chose, je t’assure.</p>
          <p>Voilà les philosophes Achille et Bénédit qui vont raisonner sur le néant des choses humaines. Cela fera sans doute une bien belle conversation ; des sages de dix ans ! Ne les écoutons pas, lecteur, et prenons-les au moment où ils se lèvent, après avoir beaucoup bavardé, pour entrer enfin dans la hameau d’Olival.</p>
          <p>Afin d’éviter les questions de tous ceux qu’ils auraient pu rencontrer en traversant Olival jusqu’à la grande place, ils <pb n="13" xml:id="p13"/> prirent par les derrières des chaumières, et arrivèrent ainsi jusqu’à la ferme de Gervais. Ce bon vieillard y déjeûnait au milieu de sa famille, dont il était entouré. Il voit entrer nos deux enfans, et se lève en jetant un cri de joie.</p>
          <p>Achille et Bénédit sont déjà dans ses bras, sur son visage respectable qu’ils baignent des larmes de la sensibilité.</p>
          <p>Vous ici, s’écrie Gervais ! quoi, c’est vous ? eh, par quel miracle ? – Tu as bien raison, va, interrompt Achille, de parler de miracle ! c’en est un bien vrai, bien vrai, ou il n’y en a jamais eu, qui nous a sauvés, qui nous rend aujourd’hui à ta tendresse. Ce soir, vois-tu, ce soir nous devions mourir ; oui, on nous aurait tués ce soir ! -0 grand dieu !</p>
          <p>Gervais interroge les en fans, qui sont bientôt accablés de questions par Martin, sa femme Marthe, Justin, Louise, Paul et Marie. Contez-nous donc ça : dites-nous donc ce qui vous est arrivé ? <pb n="14" xml:id="p14"/> Telles sont les demandes multipliées qu’on leur fait, auxquelles ils ne peuvent encore répondre, tant ils sont émus ! Mais où est donc le père Simon, s’écrie Achille ? – Le père Simon va venir : il est allé à la cavé tirer du vin.</p>
          <p>Le père Simon paraît bientôt armé d’une cruche pleine de la liqueur vermeille qui lui plaît tant. Il apperçoit les enfans, et peu s’en faut qu’il ne laisse tomber sa cruche : mais il pense qu’elle est pleine, et la dépose prudemment sur la table ; puis, courant aux enfans de Laurence, il les serre contre son cœur, en les accablant des preuves de sa tendresse. Ha ça, dit-il, enfans, vous n’avez pas déjeûné ? – Non, va, je t’assure, que nous n’avons guères pensé à manger dans ce maudit château !</p>
          <p>– Eh bien, mettez-vous là. – Très volontiers, père Simon.</p>
          <p>Les enfans sont à table auprès de Paul, de Marie, et du bon Justin, cet heureux époux de Louise, qui partage <pb n="15" xml:id="p15"/> l’affection de ses parens pour les petits orphelins. Gervais veut savoir comment ses amis ont été délivrés. Mangeons, mangeons., dit père Simon ; ils auront après le temps de nous conter tout cela.</p>
          <p>L’avis du bon Simon est suivi : on déjeûne : nos enfans dévorent, et Marthe est obligée de les arrêter, pour qu’ils ne s’incommodent pas ; car la joie, le bonheur, tout trouble leur raison ; ils ne savent plus ce qu’ils disent, ni ce qu’ils font. Enfin, ils mettent de l’ordre dans leurs idées, et c’est Bénédit qui est chargé de raconter tout ce qui lui est arrivé, ainsi qu’à son frère, dans le manoir funeste de la châtelaine sans nom. Bénédit s’en acquitte très-bien : il ne passe aucune particularité, n’oublie pas de faire le plus grand éloge de Frank, de Sophie, de tous ceux qui lui ont témoigné de l’intérêt, et termine son récit par son évasion, et par un tableau, assez bien tracé, des égaremens nocturnes de la méchante châtelaine.<pb n="16" xml:id="p16"/></p>
          <p> Ce récit effrayant fait une peur horrible aux femmes qui l’entendent. Louise, Marie et Marthe, elles-mêmes, rapprochent leur chaise, pâlissent, et prennent tout cela pour un conte de revenans.</p>
          <p>Quand Bénédit a cessé de parler, Gervais, Simon, Justin et Paul l’embrassent de nouveau. Achille a sa part aussi de leurs caresses, et Gervais prend la parole : Mes enfans, dit-il aux petits orphelins, tout ce que vous venez de nous raconter est si extraordinaire, si singulier, qu’on prendrait cela vraiment pour des contes de veillées, faits pour effrayer les femmes et les petits enfans.</p>
          <p>Oh, combien vous avez souffert et sans le sort, ou plutôt la providence qui vous a retirés des mains de cette mégère, combien vous ailiers souffrir encore ! Elle vous aurait sacrifiés, cette femme féroce ; oh oui, elle me garait capable des plus grands forfaits ! et nous ignorons son nom. C’est votre parente ; c’est la fille de ce bon pèlerin <pb n="17" xml:id="p17"/> qui vient de temps en temps demander l’aumône dans le hameau, vous n’en pouvez plus douter ; mais quel est donc ce pèlerin ? J’en reviendrai toujours à mes premiers pressentimens ; ce pélerin est un Castelli, et vous êtes, mes enfans, du sang des Castellis ! – Quoi, père Gervais, cette châtelaine serait une descendante de ce bon seigneur dont tu parles avec tant d’éloges ? – Mes enfans, je le soupçonne, et c’est aussi l’opinion de monsieur l’abbé Durand of qui a connu mieux que nous cette famille infortunée, car il a été le précepteur du chevalier de Castelli. Ce pauvre abbé Durand ! dans quel chagrin l’a plongé cette aventure ! Il vous attend ; vous ne revenez point au presbytère : on ne sait ce que vous êtes devenus ! ce digne homme court à Olival ; il me demande, et me fait part de ses inquiétudes sur votre longue absence. Quelques gens du hameau ont vu passer une voiture où deux enfans étaient assis avec une dame <pb n="18" xml:id="p18"/> et un homme à la mine rébarbative : nous ne doutons plus que la châtelaine de Morange ne vous ai fait enlever. Je vais moi-même à Morange ; je m’informe : un bon laboureur m’apprend qu’en effet on dit qu’il y a deux enfans au château : ce brave homme me donne l’hospitalité pour une nuit ; il est arrêté ; je me sauve, j’erre dans l’avenue, j’y rencontre votre fidèle agent, qui me remet votre lettre sans me dire un seul mot.</p>
          <p>Cette lettre, vous savez ce que j’y ai répondu : un autre billet de vous m’en apprend davantage. Je tremble moi-même pour ma liberté, et je reviens ici. Désespérés que nous étions tous nous nous déterminions déjà à présenter des placets aux intendans de ces provinces, aux ministres, au gouvernement, en un mot ; vous paraissez, mes enfans ; le ciel vous rend à nos prières, et nous sommes tous heureux !</p>
          <p>Les enfans pressent Gervais de leurs bras caressans : Gervais continue ; <pb n="19" xml:id="p19"/> J’aurais pu, mes jeunes amis, vous faire un tableau plus détaillé de nos inquiétudes pendant votre long esclavage ; mais vous vous en doutez, n’est-ce pas ? vous devinez quels ont été nos chagrins !</p>
          <p>Cependant la source en est-elle bien épuisée, et n’avons-nous pas tout à craindre de votre mortelle ennemie ?</p>
          <p>Mes amis, il faut vous soustraire à ses recherches, à ses poursuites. Furieuse de se voir arracher sa proie, elle peut tout tenter pour s’en ressaisir. Chez M. le curé, vous seriez sans défense, isolés, loin de tout secours ; restez ici, restez avec nous, c’est dans ce hameau, c’est au milieu de vos pères adoptifs que vous serez protégés contre les attaques de la force ou de la trahison. Il n’est pas un seul habitant d’Olival qui ne vous fasse un rempart de son corps ; il n’est même aucun de nous qui ne meure, s’il le fait, pour vous défendre, pour vous conserver le jour et la liberté ; mais le plus pressé maintenant, c’est de <pb n="20" xml:id="p20"/> connaître votre naissance… Mes enfans, j’aurais droit, sans doute, de me plaindre de votre méfiance, de vous’ faire sentir le tort que vous avez eu de ne point décacheter le paquet mystérieux qui est la cause de toutes ces persécutions ; je pourrais vous démontrer le peu de justesse de vos raisonnemens sur le danger de l’ouvrir ; mais votre malheur n’a que trop expié cette légère faute ; je ne vous en parlerai donc plus.</p>
          <p>Dites-moi, mes enfans, où sont-ils ces papiers précieux ? – N’osant pas, bon Gervais, répond Bénédit, en rendre les vivans dépositaires, nous les avons confiés à notre mère. – Comment ? -Oui, c’est l’infortunée Laurence qui les possède, et qui nous les a bien gardés, comme tu vois, puisque personne n’a pu les trouver. – Qu’entends-je ? c’est dans le tombeau de Laurence !</p>
          <p>– Dans son tombeau même que nous les avons déposés. – Enfans délicats et respectueux ! venez, ah ! venez sur <pb n="21" xml:id="p21"/> mon cœur ; ce dernier trait me pénètre jusqu’aux larmes !</p>
          <p>Les enfans se livrent à l’effusion du vénérable vieillard. Père Simon, Martin, sa femme et leurs enfans, se regardent avec un étonnement mêlé de sensibilité. Ils ne peuvent concevoir comment des enfans si jeunes ont pu former une idée si ingénieuse et si touchante. Gervais surmonte son émotion, et il ajoute : Allons, dès demain demain ; car aujourd’hui il faut vous laisser prendre un repos dont vous avez besoin ; demain donc nous irons, mon frère, vous et moi, aux Blaves, où nous décachèterons ce paquet mystérieux, en présence de M. le curé. Mes enfans ! entendez-vous ces cris de joie ? voyez-vous accourir vers ce paisible asyle tous vos amis d’Olival ? Ils ont appris votre retour ; ils veulent vous voir, vous embrasser ; ils vous demandent à grands cris. Allons satisfaire leur impatience, allons combler leurs <pb n="22" xml:id="p22"/> vœux ; mais, et observez bien cet ordre que me dicte la prudence, laissez-moi parler, laissez-moi raconter de vos aventures ce que je ne croirai point indiscret d’en publier. Il faut encore ménager la cruelle ennemie qui vous poursuit. Promettez-moi de ne point contredire ce que j’apprendrai à nos concitoyens, de n’y rien ajouter. – Nous te le promettons, mon père. – Bien : partons.</p>
          <p>Gervais et Simon descendirent sur la place avec les enfans, qui furent bientôt embrassés, caressés, fêtés par tous les habitans du hameau. Gervais satisfit, comme il le jugea à propos, leur curiosité ; et les notables, le bon Michelin à leur tête, se réunirent ensuite chez Gervais, où un grand repas fut donné pour célébrer le retour des petits orphelins adoptés par ces bonnes gens. La journée se passa ainsi en plaisirs, en fêtes ; et, le soir, nos deux jeunes héros allèrent goûter les douceurs d’un sommeil <pb n="23" xml:id="p23"/> qui ne fut interrompu par aucun rêve fâcheux, jusqu’au lendemain matin, où les premiers rayons du soleil r’ouvrirent leurs yeux à la lumière, au bonheur.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II<lb/>
            Dénouement qui s’éloigne</head>
        <!--  <argument>
            <p>Dénouement qui s’éloigne.</p>
          </argument>-->
          <p>Une voix, bien douce à leur oreille, se fait entendre à la porte de leur tranquille retraite : Mes enfans, allons, il est temps de partir pour les Blaves. – Bon Gervais, nous sommes prêts, à tes ordres.</p>
          <p>Achille court ouvrir la porte de la chambre… Gervais entre accompagné de Simon. Nouvelles caresses, nouvelles effusions. Tous quatre descendent ensuite chez Martin, qui leur a préparé un bon déjeuner. On prend des forces, et l’on part. Martin, Paul et Justin accompagnèrent nos amis jusqu’à la <pb n="24" xml:id="p24"/> moitié du chemin : là, on se sépara, et le souffle léger du zéphir sut rafraîchir seul l’air, qui, de temps en temps, apporta à nos voyageurs les émanations odorantes des végétaux nourriciers. Personne ne paraissait dans la campagne : seulement au loin, on voyait courir, sur la grande route, quelques cavaliers à cheval. Cette vue effraya un peu Gervais, qui, sans faire part de ses craintes à ses jeunes amis, sentit qu’il commettait une imprudence, en les engageant dans ce lieu écarté, et seulement accompagné de son frère, vieillard presque aussi débile que lui. Si la châtelaine faisait épier leurs démarches, si ses vils agens les attaquaient dans cette vaste campagne, qui prendrait leur défense ?</p>
          <p>Gervais fit ces réflexions, et fut très fâché de ne pas avoir engagé Martin, Paul et Justin à ne pas les quitter de la journée. Il presse sa marche, hâte celle des enfans, et se raffermit cependant, en voyant qu’il n’est suivi ni précédé <pb n="25" xml:id="p25"/> d’aucun étranger. Ceux qu’on voit au loin, sont des voyageurs qui, sans doute, vont passer la Durance qu’on entend se précipiter au loin, et rouler dans son lit. Pas la moindre inquiétude à former, et l’aspect des plaines d’oliviers est aussi riant que la nature est majestueuse et tranquille.</p>
          <p>Pour éviter l’approche de la grande route, où les voyageurs troublaient involontairement Gervais, ce bon vieillard avait pris un chemin détourné, mais à travers un champ ; ensorte que la moindre personne qui aurait voulu l’approcher, aurait été apperçue d’assez loin pour qu’on pût éviter sa poursuite, ou se mettre en défense. Ce chemin était le plus long ; il conduisait droit aux ruines du château des Castellis.</p>
          <p>Déjà même les hautes murailles ébréchées de la chapelle frappaient les regards de nos quatres voyageurs. Cela donna une idée assez singulière au jeune Achille. Père Gervais, dit-il, puisque <pb n="26" xml:id="p26"/> nous sommes si près des ruines de Castelli, entrons-y. J’ai l’espoir que nous y rencontrerons le pélerin blanc : nous l’emmènerions avec nous, et nous lui conterions l’histoire de notre séjour chez la méchante fille, qui, sans doute, le persécute comme elle nous tourmente.</p>
          <p>– La belle idée ! interrompt Bénédit : entrer dans ces ruines où nous avons été enlevés déjà une fois ! cette pensée seule me fait frémir ; j’y croirais voir encore notre ennemie et ses odieux satellites. Hâtons-nous plutôt de nous en détourner ; ils n’auraient qu’à s’y être cachés encore. – Tu as raison, dit Gervais. Si l’on vous poursuivait de nouveau, ce serait là plutôt qu’ailleurs qu’on se cacherait. – Bah ! répliqua Achille, il faudrait donc qu’on devinât l’heure juste où nous y passons ? – C’est égal, reprit Gervais ; ton frère est plus prudent que toi, et je me range volontiers de son avis.</p>
          <p>Achille, entraîné par un mouvement <pb n="27" xml:id="p27"/> de curiosité, résiste, et court devant lui, en criant : Je parie que ce bon pélerin est là ; je suis bien trompé, ou je l’apperçois là-haut sur cette tourelle.</p>
          <p>Gervais appelle Achille ; il va le gronder de son opiniâtreté ; mais, au même instant, plusieurs hommes à cheval sortent des ruines, et accourent vers l’indiscret enfant, qui s’est trop avancé.</p>
          <p>Achille, effrayé, rétrograde : Gervais, Simon pâlissent, et Bénédit reconnaît, qui ? Roland. Arrêtez, crie de loin ce scélérat, un pistolet à la main ; arrêtez, ou vous êtes morts !</p>
          <p>Les deux vieillards chancèlent d’effroi ; ils veulent mettre les enfans derrière eux, leur faire un rempart de leurs corps Non, en passant devant, nous ne souffrirons pas, bons amis, qu’on vous fasse du mal ; c’est nous qu’on demande, nous voilà.</p>
          <p>Roland et ses agens sont près de nos enfans. Une joie féroce brille dans leurs <pb n="28" xml:id="p28"/> regards affreux. Ha, ha ! dit Roland, vous voilà donc, petits misérables ! C’est ainsi que vous insultez au pouvoir de madame ! c’est ainsi que vous bravez sa juste colère ! Venez, venez calmer son indignation, et songez que toute résistance ici devient inutile. – De quel droit, répond Gervais, m’enlèverez-vous ces enfans ? Barbares, vous aurez ma vie avant de leur rendre les fers pesans sous lesquels ils allaient succomber, si la providence ne les eût soustraits à votre fureur. – On ne les arrachera de nos bras qu’avec notre vie, interrompt Sinon.</p>
          <p>Et les deux vieillards serrent étroitement les enfans au milieu d’eux. Roland sourit amèrement. Imprudens ! leur dit-il, que ferez-vous contre nous ?</p>
          <p>Regardez, nous sommes six, dont le moindre a plus de vigueur que vous quatre ensemble. Cédez-nous ces enfans, si vous voulez vivre encore, et profitez de la pitié qui nous parle un <pb n="29" xml:id="p29"/> moment en faveur de votre âge et de vos cheveux blancs.</p>
          <p>Il s’élève ici une espèce de lutte de reproches et d’injures entre les vieillards et Roland. Celui-ci ordonne à sa troupe d’arracher les enfans du sein de leurs amis : les barbares s’avancent. Mais, ô bonheur ! un étranger parait au milieu d’eux, et fait sur eux l’effet de la tête de Méduse. Cet étranger, c’est le pèlerin blanc, qui est accouru aux cris de nos héros infortunés. Roland l’apperçoit, jette un cri à son tour, et laisse tomber sa tête sur sa poitrine. Lâche ! lui dit froidement le pélerin, que vas-tu faire ? Quelle vengeance nouvelle, de la femme perfide que tu sers, vas-tu assouvir ? Que t’ont fait ces enfans ?</p>
          <p>Qui sont-ils ? Parle, réponds à ton maître ?</p>
          <p>Roland, interdit, ne peut que balbutier : Monseigneur l’ordre de madame. – Les ordres de ta dame ne sont que des actes de barbarie, tu <pb n="30" xml:id="p30"/> n’accompliras pas celui-ci. Retire-toi, vil scélérat, et rougis, si tu le peux, de l’état dans lequel les forfaits de ta maîtresse et le temps ont plongé un homme qui jadis fut ton bienfaiteur. – Mais, monseigneur, ces enfans. – Retire-toi, te dis-je, et dis à celle qui t’envoie, que demain je la verrai. – Ah, monseigneur ! si vous vous offrez à ses yeux c’est le coup de la mort que vous lui porterez. – Monstre ! que me dis-tu ? Me persuaderas-tu qu’elle connaît le remords, cette fille criminelle et parricide ? Je la verrai, te dis-je ; et puissé-je la plonger de mes propres mains dans le tombeau qu’elle creusa pour sa malheureuse mère ! – Mais.</p>
          <p>– Ote-toi donc de mes yeux, vil instrument du crime. Ces enfans sont sous ma protection : je ne les connais point ; mais ils me rappellent. Ah, grand Dieu ! quelle horreur !</p>
          <p>Roland, confus, humilié, veut répliquer. Un geste et un coup-d’œil <pb n="31" xml:id="p31"/> expressifs du pélerin le décident à s’éloigner.</p>
          <p>Il fait signe à sa troupe de le suivie, et il part en s’écriant : Bientôt, je l’espère, tout cela finira. Que veut dire ce misérable, poursuit le pélerin ? Est-ce ma vie qu’il menace ? Ah ! quel service il me rendrait, s’il en tranchait le cours ! Il cache sa figure de ses deux mains, et parait verser des torrens de larmes.</p>
          <p>Nos enfans et les deux vieillards étaient restés immobiles pendant cette scène inattendue. Gervais rompt le premier le silence : Généreux étranger, dit-il au pélerin, comment vous prouverons-nous notre reconnaissance du service signalé que vous venez de nous rendre ? Ces enfans, sans vous ils étaient perdus !</p>
          <p>Le pélerin fixe Achille et Bénédit avec inquiétude, et s’écrie : Quelle ressemblance !</p>
          <p>Leurs traits, reprend Gervais, semblent ne vous être pas inconnus ? (Le pélerin se tait.) Auriez-vous eu des enfans dont <pb n="32" xml:id="p32"/> la ressemblance ? – Paix. ! (Le pélerin examine de nouveau les enfans.) – Hélas ! ils n’ont jamais connu leur père. – Plût au ciel que je n’eusse jamais connu le mien ! – La châtelaine de Morange est leur plus mortelle ennemie. – Elle l’est de tous les gens vertueux. – Elle est leur parente. – Parente ! Comment ! que dites-vous là ? – Ce qu’on a dit à ces enfans. – Leurs noms à ces enfans ? – Achille, Bénédit. – (Après une pause) : Ce n’est pas cela. – Vous êtes le père de cette châtelaine ? – Oui, son père infortuné. – « Et vous êtes du sang des Catellis ? –  Malheureux ! quel nom as-tu prononcé ! – Un nom bien respectable ; celui de mon bienfaiteur. – Quoi, bon vieillard ! le comte de Castelli fut ton bienfaiteur ? Il fut le mien aussi. O mon Dieu ! comment l’ai-je récompensé de sa tendresse !… Mais ces enfans !. – Ils sont, j’ose le croire, oui, ils sont aussi du sang des Castellis. – Qui te l’a dit ? – Tout me <pb n="33" xml:id="p33"/> le fait présumer. Oh ! daignez m’entendre. – Je ne le puis : laissez-moi. Ils seraient !… Non, non, je les ai vus. bien vus !… Ils ne sont plus ! – Qui ? – Non, non, non, ils ne sont plus. – Ces, traits, ces enfans, tout cela est un jeu du hasard, du hasard cruel, qui, à tout moment, me retrace ceux dont j’ai fait le malheur, pour aggraver le poids de mes remords. – Mais, monseigneur, puisque c’est ainsi que Roland vous a nommé, daignez m’apprendre qui vous êtes.</p>
          <p>Vous ne devinez pas à quel point cette connaissance m’intéresse ! – Je suis qui, moi ? je suis un malheureux fils ingrat, ami perfide, époux et père faible : j’ai cédé à toutes les impulsions ; j’ai respiré avec volupté le souffle infect du crime, et je suis devenu coupable. – Votre nom, de grâce ? – Mon nom, mon repentir, mes remords, tout cela est un secret qui n’est connu que du ciel, et qui mourra bientôt avec moi. – Mais si ces enfans vous appartenaient ? <pb n="34" xml:id="p34"/> – Impossible ! Ceux que je pleure, je les ai vus morts, oh, bien morts ! – Il arrive souvent des évènemens incalculables : et les enfans de Laurence. – Laurence ! ah, Dieu ! épargne-moi. Adieu, adieu, laissez-moi tous ; ne me suivez pas, ne me suivez pas.</p>
          <p>Le pélerin est plongé dans le plus funeste égarement. Il retourne à grands pas vers les ruines ; il ne veut pas qu’on le suive ; mais Gervais ne lui obéit point, par deux motifs puissans : le premier, c’est la crainte d’être attaqué de nouveau par Roland et sa troupe, qu’on voit galoper au loin, mais qui peuvent revenir en voyant nos amis séparés du pèlerin, qui a tant de pouvoir sur les agens de la châtelaine : le second motif de Gervais, c’est la curiosité de découvrir le secret du pélerin, secret qui concerne nos enfans, ainsi qu’il est aisé de le voir. Gervais, Simon et leurs deux amis suivent donc le pélerin, malgré ses ordres et ses gestes. Ils entrent avec lui dans la <pb n="35" xml:id="p35"/> chapelle ; et se jetant tous quatre à genoux, ils le supplient de retourner sur ses pas, de les écouter.</p>
          <p>Le pélerin s’arrête ; il est indécis sur ce qu’il doit faire ; il fait deux pas vers nos amis ; l’espoir renaît dans leurs âmes, mais le pélerin se retourne, fuit précipitamment vers une porte de sacristie, l’ouvre, la referme sur lui, et disparaît.</p>
          <p>C’est en vain que Gervais, désespéré, essaye d’ouvrir cette porte, qui n’offre aucune serrure apparente, et dont certainement le pélerin connaît le secret.</p>
          <p>Cette fatale porte résiste, et voilà nos amis en proie aux plus vives inquiétudes.</p>
          <p>La troupe de Roland peut revenir, ou rôder dans les champs ; il n’est pas prudent de s’y hasarder seuls, quelque court que soit le chemin qui conduit à l’église des Blaves. Gervais et Simon sont âgés, faibles ; ils succomberaient sous le nombre. Que feront-ils ? Ils ne se risqueront point à aller jusqu’aux Blaves ; ils <pb n="36" xml:id="p36"/> chercheront plutôt le pélerin. Oui, et c’est Gervais qui ouvre cet avis : il est certain que cet insensé est caché quelque part dans le vieux château ; il faut l’y chercher ; et, si on ne le trouve point, il faudra s’enfermer dans quelque asyle sûr, en attendant que la troupe de Roland ait quitté tout-à-fait le canton. Il est encore de bonne heure ; il n’y a aucun danger à rester dans ce lieu, que nos amis quitteront avant la nuit. Père Simon a bien proposé de sortir, pour aller chercher du renfort, soit chez l’abbé Durand, soit à Olival même ; mais Gervais ne veut pas rester seul avec deux enfans dans ces ruines dangereuses il est plus fort, plus courageux, accompagné de son frère, et Simon cède à ses instances ; il reste.</p>
          <p>D’abord Gervais qui, plus expérimenté et plus prudent, guide son frère et les enfans, visite tous les coins de l’antique chapelle : il prête l’oreille ; et, n’entendant rien, il présume que le pélerin se <pb n="37" xml:id="p37"/> sera écarté de ce lieu par quelque détour inconnu. Il sort de ce vieux monument, traverse la cour, monte quelques degrés rompus, entre dans une vaste galerie qu’il visite de nouveau. Rien ! Gervais, au bout d’une heure, regarde à travers une croisée qui dorme sur la campagne, et remarque des cavaliers, qu’il suppose être toujours la horde de Roland. Il se décide donc à s’enfermer dans une chambre noire, dont les murs n’offrent aucun enfoncement, et dont la porte se ferme en-dedans de la manière la plus sûre.</p>
          <p>Le voilà avec ses amis dans cette rotonde, qui n’est percée que d’une seule croisée étroite. Ce lieu fut sans-doute un oratoire ; car on y voit une niche avec quelques débris de la statue d’un saint.</p>
          <p>Au plancher, qui est fait en dôme et en charpente, est suspendue une grosse cloche avec une chaîne de fer qui se perd dans un trou près du mur, ce qui donne à croire que cette cloche peut encore se sonner par le bas du château. Pendant <pb n="38" xml:id="p38"/> que Gervais raisonne sur tous les objets qu’il apperçoit, un bruit étrange vient l’effrayer, et faire pâlir nos enfans. C’est la cloche qui sonne sur leur tête, et qu’on tire san6 doute, car la chaîne de fer vacille de haut en bas. Quelle singularité !</p>
          <p>Qui peut imprimer ce mouvement à cet objet sonore ? Le pélerin sans doute ; car il est seul dans les ruines : et pour quel motif cette sonnerie ? Gervais ne voyant plus personne dans la campagne, se décide à descendre, à chercher encore. Ce projet s’effectue sur-le-champ. Nos quatre amis continuent de visiter partout, et découvrent enfin, dans un réduit obscur, le pélerin blanc, qui, agenouillé devant un bloc de marbre, semble prier ou méditer profondément.</p>
          <p>Le pélerin ne les voit pas entrer, et ne les entend pas marcher, Gervais se décide à l’interrompre : Pardon, lui dit-il, vous avez daigné prendre ces enfans sous votre protection., et leurs <pb n="39" xml:id="p39"/> ennemis sont là ; qui rôdent encore pour les enlever.</p>
          <p>Le pèlerin se retourne, se lève, regarde Gervais, et lui dit avec le plus grand sang-froid : Ils ne l’oseront pas, tant que je serai là. – Ayez donc la bonté de ne pas les abandonner, et de nous accompagner tous jusques chez M. le curé des Blaves, où nous nous rendions ce matin. – Moi, que je vous accompagne ! Cédez à la prière que nous vous en faisons ? – Mais qu’ont-ils donc fait à cette femme sanguinaire ?</p>
          <p>– Si vous daigniez m’écouter un moment, je vous dirais quel est leur crime à ses yeux. – Parlez, bon vieillard.</p>
          <p>Gervais, enchanté du calme que fait paraître le pélerin, en profite pour lui faire succinctement le récit suivant.</p>
         <pb n="40" xml:id="p40"/></div>
       <div type="chapter">
          <head>Chapitre III<lb/>
            Toujours la même obscurité</head>
         <!-- <argument>
            <p>Toujours la même obscurité.</p>
          </argument>-->
          <p>« Ces enfans s’appellent Achille et Bénédit : du moins tels sont les noms qu’on leur a donnés. Jamais ils n’ont connu leur père ; mais leur mère a pris soin de quelques années de leur enfance.</p>
          <p>Cette mère infortunée, poursuivie par une ennemie puissante, qui sans doute est votre fille, la châtelaine de Morange ; cette mère, dis-je, est morte de faim et de misère sur la route de Lambesc, dans les bras de ses deux enfans. Une espèce de domestique arrive à ce moment fatal : il remet aux deux petits un paquet cacheté dans lequel est renfermé le secret de leur naissance. Ce sont ces papiers que la châtelaine veut avoir à tout prix.</p>
          <p>C’est pour les obtenir qu’elle a enlevé.</p>
          <p>Achille et Bénédit, qu’elle leur a fait <pb n="41" xml:id="p41"/> souffrir mille maux, qu’elle allait même les égorger au moment où la providence leur a envoyé des libérateurs. Il parait que votre fille, ennemie de la mère de ces enfans, qui se nommait Laurence. »</p>
          <p>Laurence, s’écrie le pélerin ! Quoi ! leur mère était Laurence ? – Oui, bon pélerin. – Laurence de Rivemar ? – Nous ignorons si elle portait ce double nom.</p>
          <p>– L’infortunée ! Mais, non, je le répète, cela ne se peut pas : les en fans de Laurence de Rivemar, je les ai vus périr dans leur berceau : ils devinrent sous mes yeux la proie des flammes dévorantes ; et ces flammes qui les avait allumées, grand Dieu ! – Remettez-vous, bon pélerin, rappelez votre calme, votre raison. Les enfans de Laurence de Rivemar étaient-ils parens de votre fille ? – Ils étaient, ô souvenir douloureux ! ils étaient. Mais, je ne révélerai point ce secret funeste : ils n’existent plus, j’en suis sûr ; mes yeux n’ont pu me tromper, et le remords <pb n="42" xml:id="p42"/> affreux qui me déchire n’est que la suite de cette trop cruelle certitude !</p>
          <p>Le pélerin paraît retomber dans son accès de démence. Gervais, désespérant d’en tirer de nouveaux éclaircissemens, prend un autre parti. Bon pélerin, lui dit-il encore une fois, daignez nous accompagner jusques chez M. l’abbé Durand. Votre présence est nécessaire à la sûreté de ces enfans. – Je le veux bien, répond le pélerin. Depuis trop long-temps je souffre : il faut que je meure, et que M. l’abbé Durand reçoive mon dernier soupir. Il m’a connu ce digne pasteur, oh, il m’a bien connu l mais alors je n’étais pas coupable,</p>
          <p>Partons ?</p>
          <p>Le pélerin prend par la main nos deux enfans interdits, les regarde avec intrêt, soupire, et marche devant Gervais et son frère qui le suivent. Sorti des ruinés, le pélerin se retourne : Adieu dit-il d’une voix étouffée ; adieu, rester précieux du castel de mes ancêtres ! <pb n="43" xml:id="p43"/> adieu, murs que j’ai souillés de mes crimes, je ne vous reverrai plus jamais Il prononce ce jamais avec un geste de désespoir, et se remet en marche, Avez-vous entendu, mon frère, dit tout bas Gervais au père Simon, que ce château fut Je castel de ses ancêtres ? C’est un Castelli. – Mais lequel ? – Nous le saurons, puisqu’il va demeurer quelque temps près de nos enfans. Je brûle de décacheter en sa présence le paquet mystérieux ! Ah, mon frère ! nos enfans sont du sang de notre bienfaiteur.</p>
          <p>Gervais s’entretient, tout le long de la route, avec le père Simon, tandis que le pélerin blanc, tenant toujours les enfans de Laurence, marche en silence, et les yeux constamment fixés vers la terre. Tous cinq arrivent enfin, sans avoir revu Roland, ni sa troupe, chez le bon curé des Blaves, qui les attend avec impatience ; car, la veille <pb n="44" xml:id="p44"/></p>
          <p>Gervais a eu le soin d’envoyer Paul prévenir l’abbé Durand du retour de ses jeunes sacristains. Il les attendait pour dîner : Marguerite avait préparé pour eux un bon repas ; mais l’horloge fêlé de l’église avait sonné six heures, et les enfans n’arrivaient pas ! L’abbé Durand commençait à s’inquiéter, lorsqu’il les vit entrer accompagnés des deux notables d’Olival, et du pélerin, auquel le curé, ni sa gouvernante ne firent d’abord aucune attention. Se précipiter sur les enfans, les serrer dans leurs bras, fut leur premier soin. Quand ces premiers momens d’effusion furent passés, l’abbé Durand fixa le pélerin, qui, pâle, décharné, faible et immobile, paraissait consumé d’un sombre désespoir. L’abbé Durand le connaissait pour lui avoir fait de fréquentes aumônes. Comment, dit-il à Gervais, comment cet infortuné se trouve-t-il avec vous, mon ami, avec vos enfans ?</p>
          <p>Gervais va répondre ; mais le pèlerin <pb n="45" xml:id="p45"/> se hâte de prendre la parole. Monsieur, dit-il au curé, le remords, la douleur et le besoin de mourir me rappellent près de vous. Daignez me donner un asyle, et vous me connaîtrez, vous saurez quel est l’homme qui implore de votre zèle les secours de la pénitence.</p>
          <p>– Mon ami, je souscrirais volontiers à vos désirs ; mais ce presbytère est si petit ! je ne puis, non, je ne puis y loger personne. – Il le faut pourtant, monsieur ; et, quand vous saurez mon nom, vous vous applaudirez de m’avoir donné l’hospitalité. – Votre nom serait connu de moi ? – Je ne le révélerai qu’à vous, et au moment où je vous confesserai toutes mes fautes ; mais daignez me donner un réduit tranquille et solitaire.</p>
          <p>L’abbé Durand regarde le pélerin d’un air interdit ensemble et respectueux : quelque pressentiment lui dit tout bas que cet homme est digne de sa compassion, de ses bienfaits. Gervais, qui <pb n="46" xml:id="p46"/> à ses raisons, le sollicite de céder aux vœux du pélerin, et l’abbé Durand dit à sa gouvernante : Marguerite, conduis cet infortuné au cabinet du petit grenier, et donne-lui ce qu’il lui faut. Le pèlerin paraît satisfait : il dit au curé : Brave homme ! dans une heure, venez me trouver ; je vous révélerai des secrets importans ! Il dit, et suit Marguerite. Quand il" est parti, Gervais raconte au pasteur tout ce qui est arrivé aux enfans chez la châtelaine. Le bon pasteur pleure de joie de leur heureuse délivrance. Il interrompt Gervais, à chaque trait qu’il lui raconte du courage de nos jeunes héros ; il s’écrie : Ce pauvre Bénédit ! je l’ai toujours dit, cela fera un homme, Et Achille ? oh Achille est plus sensé que je ne le croyais ! allons, il sera un homme aussi !</p>
          <p>Gervais lui communique ensuite ses doutes sur le compte du pèlerin ; et <pb n="47" xml:id="p47"/> l’abbé Durand, ne pouvant résister à sa curiosité monte soudain chez cet insensé, qui lui a promis des secrets important. Le curé reste long-temps avec lui, et descend retrouver nos enfans et leurs pères adoptifs : Je ne me sens pas de joie, s’écrie l’abbé Durand en entrant, mes amis, mes amis, savez-vous quel est cet homme à qui son malheur a troublé la raison ? Le croirait-on ? c’est mon ancien élève, le chevalier de Castelli ! – Le chevalier de Castelli, interrompt Gervais ! e fils du comte de Castelli, de ce seigneur bienfaisant, qui a fondé le hameau l’Olival ! – Lui-même, et le père de la Châtelaine de Morange. – Ah, monsieur le curé ! souffrez que mon frère et moi nous allions nous jeter aux pieds de cet homme infortuné ; que nous lui témoignions notre respect et notre reconnaissance éternelle pour son vertueux frère. – Je le veux bien, mes amis ; mentons-y tous. Mais je vous préviens <pb n="48" xml:id="p48"/> que sa raison est aliénée, qu’il tient des discours sans suite, qu’il parle de crimes, de forfaits inouïs, et qu’il me parait ne vouloir révéler tout cela qu’à moi seul. Ménagez sa sensibilité, et ne lui faites d’autres questions que celles auxquelles il vous paraîtra disposé à répondre. – Nous le promettons.</p>
          <p>Gervais, Simon et les deux enfans suivent le bon curé, qui entre le premier chez le pèlerin. Ce bon pélerin est assis, la tête appuyée sur une table, et plongé dans ses réflexions. Il se lève, et s’écrie d’un ton d’humeur : Encore ces enfans ! – Vous déplaisent-ils, monsieur le chevalier, répond Gervais ?</p>
          <p>Nous allons les éloigner de vos yeux. – Non, qu’ils restent. Si ce sont eux, ah, j’ai bien des torts à réparer en vers ces pauvres enfans ! – Monsieur le chevalier, continue Gervais, souffrez que deux vassaux de monsieur le comte votre père, vous témoignent enfin leur joie de retrouver le fils de leur bienfaiteur. <pb n="49" xml:id="p49"/> – Qui êtes-vous ? – Deux anciens habitans des Blaves ; Martin Gervais, et Simon Desbordes, à qui monsieur le comte daigna donner une propriété, lorsqu’il fonda le hameau d’Olival, où nous demeurons depuis ce tems. – Qu’il était bon, mon père ! – Ah, que son fils est bien éloigné de lui ressembler ! Mais ces en fans ! Je vois que leur aspect vous afflige. Achille, Bénédit, retirez-vous un moment. – Non, qu’ils s’approchent de moi. Là, bien, plus près encore ? Seriez-vous les enfans de la malheureuse Laurence de Rivemar ? Ah, que je l’ai fait souffrir, votre mère ! et cela, par faiblesse, par défaut de caractère, en me prêtant aux complots des méchans qui m’ont trompé ! Elle était belle, Laurence ; ce petit lui ressemble un peu : celui-ci. Dieu ! quels traits ! Ce sont eux ! – Monsieur le chevalier, interrompt Gervais, nous pouvons à l’instant dissiper vos doutes <pb n="50" xml:id="p50"/> et les nôtres, la lecture de leurs papiers, si vous voulez permettre que nous la fassions devant vous, nous éclaircira sur leur sort, et finira le trouble où vous plonge la vue de leur enfance ? – Que dites-vous ? Ces papiers. Quels papiers ? Est-ce la malédiction de mon père ? Oh oui, s’il est mort, il a dû me maudire à ses derniers momens. Ne me lisez point ma propre condamnation : que je n’emporte point au tombeau l’idée du foudre vengeur qui doit écraser ma tête coupable. Non, non, je ne veux rien savoir, rien apprendre ; je veux mourir !…</p>
          <p>Le pélerin se promène à grands pas, en disant : Nature !… faiblesse !… ambition cruelle ! tendresse paternelle ! c’est vous qui m’avez perdu ; mais je la verrai cette fille coupable demain je la verrai ; je l’ai promis, la malédiction de son père, tombe sur elle ; anéantis sa criminelle existence ; <pb n="51" xml:id="p51"/> venge l’humanité, la nature outragée !.</p>
          <p>Il verse quelques larmes, et continue : Je n’étais pas né pour le crime ; c’est elle qui m’a rendu coupable. Ses oncles, mes frères, mes propres frères : elle a pu !… Je ne puis m’arrêter sur cette horrible pensée !…</p>
          <p>Il va tomber sans mouvement. Père Simon le soutient, et c’est dans ses bras qu’il perd connaissance. L’abbé Durand, qui s’occupe de médecine, le rappelle à la vie ; et voyant l’état douloureux auquel il est livré, il ordonne à Benoît le fossoyeur que Marguerite a été appeler, de mettre au lit le malheureux Castelli. Benoît exécute cet ordre, et le curé, Gervais, Simon et les enfans quittent le pélerin, affectés de ne pouvoir tirer un seul mot d’éclaircissement.</p>
          <p>Le délire de cet homme est vraiment effrayant, dit le curé à ses amis ; je crains bien qu’il ne tombe malade, et <pb n="52" xml:id="p52"/> ne meure dans ma maison. Cela me ferait une peine, et me causerait un embarras ! Qu’a-t-il donc fait qui le trouble à ce point ? quels sont ses crimes ?</p>
          <p>Vous le voyez, mes enfans, combien il est pénible le poids du remords ! O mon Dieu ! si le coupable n’en éprouvait point, quel serait donc l’avantage de la vertu ! Je ne puis revenir de mon étonnement : je retrouve mon élève, et je le retrouve criminel ; moi qui avais pris tant de soins pour former son cœur à la sagesse ! Il avait vingt ans lorsqu’il se maria : c’était un modèle de douceur et de raison. Il est vrai que je l’ai perdu de vue depuis plus de trente ans ; et il aurait commis des crimes ! je ne puis le croire : au surplus je l’apprendrai au tribunal de la pénitence ; car je sais qu’il désire que je l’entende : c’est un poids dont il veut se soulager en le déposant dans mon sein. Pauvre chevalier ! il a donc une fille, et cette fille est la femme <pb n="53" xml:id="p53"/> scélérate qui persécute nos enfans ! Il n’en faut plus douter, Achille et Bénédit sont ces en fans dont il parle à tout moment. Peut-être la châtelaine connaît-elle mieux que lui le secret de leur naissance ; mais quel mystère profond ! quelle obscurité ! qui l’éclaircira, bon Dieu ! qui l’éclaircira ? À l’instant cela se peut faire, interrompt Gervais : leurs papiers sont près d’ici, allons les chercher. – Non, non ; il est tard, et je suis fatigué autant que vous devez l’être. Tout cela me fait des révolutions ! À soixante-cinq ans, mes amis, la moindre chose influe sur la santé. Demain matin, nous verrons tout cela, nous verrons tout cela. – Demain, M. le curé t mon frère et moi, nous comptions retourner ce soir à Olival ; on nous y attend. – Oui ? soyez assez imprudens pour vous mettre en route à la nuit. Si vous rencontriez Roland ! – Il est vrai : nous resterons donc. <pb n="54" xml:id="p54"/> – À la bonne heure. Marguerite, fais nous souper ?</p>
          <p>Marguerite servit la collation du soir, et la conversation roula sur les événemens singuliers dont nos enfans et le chevalier étaient les héros. Après le souper, l’abbé Durand fit tendre, dans sa propre chambre, des lits pour Gervais et Simon ; et les enfans de la bonne Laurence furent conduits par Marguerite à leur ancienne chambre, qu’ils revirent avec le plus vif plaisir. Quel bonheur pour eux, quand ils furent seuls, de regarder ce séjour tranquille, d’examiner tous leurs petits effets ! Ils ne finissaient pas de se mettre au lit : enfin la fatigue l’emporta sur la curiosité, ils se couchèrent, et dormirent très-bien jusqu’au lendemain matin.</p>
        <pb n="55" xml:id="p55"/></div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre IV<lb/>Éclaircissement bien attendu</head>
         <!-- <argument></argument>
            <p>Éclaircissement bien attendu.</p>
          </argument>-->
          <p>Marguerite vient les éveiller, en fleur apprenant que tout le monde est depuis long-tems réuni dans la salle d’en bas. Ils s’habillent à la hâte, et descendent. Gervais et Simon sont en effet ~près du curé, qui fait la guerre à nos enfans sur leur long sommeil. Les enfans appaisent leurs bienfaiteurs en les accablant de caresses. Bénédit demande des nouvelles du pélérin ; on lui apprend qu’il va assez bien, et que sa raison parait plus saine que la veille. Un homme s se présente ; c’est le chevalier de Castelli lui-même : sa tête est plus froide ; il demande pardon à son hôte de l’embarras qu’il lui a causé ; il le prie d’être son soutien, son consolateur, son père ; mais il fixe les enfans, et nos amis <pb n="56" xml:id="p56"/> remarquent que chaque fois qu’il les regarde, son délire est prêt à l’absorber.</p>
          <p>Il commence même à dire à voix basse : Je ne puis me faire à ces traits, ils me rappellent trop ceux d’un père chéri ! Enfans, enfans, dit-il en élevant la voix, seriez-vous les fils de M. le comte ? seriez-vous mes frères ?</p>
          <p>Ses frères, interrompt Gervais ! quelle, apparence ! les fils du comte de Castelli, d’un vieillard ! allons, allons, il n’y a pas un moment à perdre ; suivez-moi, mes enfans.</p>
          <p>Il dit, et marchant devant Achille et Bénédit qui l’accompagnent tous trois se rendent à l’église. Là, Benoît, qui a fait faire une autre clef de l’entrée des chapelles souterraines, leur eu ouvre la porte par la sacristie. Bénédit porte un flambeau, et se fait conduire à la tombe de Laurence. Cette vue rappelle tous les regrets des enfans ; ils pleurent, ils gémissent, ils se roulent sur la bierre qui renferme les froides <pb n="57" xml:id="p57"/> reliques de leur mère. Gervais lève un ais de cette tombe sacrée, saisit une boîte, et l’élève vers la voûte, en s’écriant : Nous le possédons enfin ce trésor précieux qui renferme, sans doute, un secret impénétrable ! Allons, mes enfans, du courage ; partons.</p>
          <p>Gervais arrache pour ainsi dire Achille et Bénédit de ce lieu funèbre, et tous trois reviennent chez l’abbé Durand, qu’ils trouvent seul, son malade étant allé se reposer.</p>
          <p>Gervais dépose les papiers sur une table, autour de laquelle l’abbé Durand et les enfans s’asseyent en silence. Gervais prie le curé de décacheter le paquet, et le bon pasteur s’en acquitte avec une attention respectueuse.</p>
          <p>L’enveloppe arrachée, une lettre s’offre d’abord aux regards du curé ; elle porte sur la suscription : Pour Laurence de Rivemar.</p>
          <p>– Ciel, interrompt Gervais, c’est donc <pb n="58" xml:id="p58"/> celle dont parle le pélérin ! oh, voyons, voyons !</p>
          <p>Le curé ouvre cette lettre, et lit :</p>
          <p>Ce 19 mars, 1750. « Le voile est déchiré : Laurence, ton innocence et les persécutions qu’on a exercées contre toi, me sont enfin connues. Les monstres ! comme ils m’ont trompé ! Ah, Laurence, quel funeste exemple j’offre aujourd’hui du malheur d’un vieillard qui cède à l’amour, lorsqu’il a de grands enfans intéressés et l’empêcher de leur soustraire une immense fortune ! Laurence ! l’ambition et la perfidie de mon fils, de sa détestable fille, ont causé tous nos maux ; est-il encore tems de les réparer, de te rendre l’honneur ? Existes-tu encore, infortunée Pour moi, je n’ai plus qu’un moment à vivre, et j’en veux profiter, au moins pour réparer mes torts et faire ta félicité, si tu peux en goûter <pb n="59" xml:id="p59"/> encore. Minuit sonne ; la fièvre me consume ; je vois briller sur ma tête la faulx du tems prête à me donner le dernier coup. J’entends voltiger près de moi l’ange de la mort qui m’appelle au ténébreux séjour, demain j’aurai cessé d’être ; aujourd’hui je suis encore ton époux, et je puis enfin t’en donner publiquement le titre, en te rendant tes droits.</p>
          <p>« Qu’ils tremblent ces enfans dénaturés ! ma main recouvre assez de force pour tracer la malédiction et l’anathême dont je les frappe à jamais. Que Théodore, que Julie, sa digne fille, soient s’éprouvés dans l’éternité, comme ils vont l’être parmi les hommes ! que mon ombre plaintive les poursuive toujours ! qu’ils entendent sans cesse dans les airs ce cri répété par les échos des forêts : Mort, mort aux enfans ingrats ! Que le sceau du parricide soit imprimé, dès le moment, sur leur front humilié, et que les bêtes fauves s’arrachent un jour <pb n="60" xml:id="p60"/> leurs membres sanglans, déchirés, vil rebut de la terre, qui refusera de les couvrir !</p>
          <p>« O Laurence ! ne frémis point de ces imprécations qu’ils ont méritées ; à mon heure suprême, c’est Dieu lui-même qui m’inspire : c’est sa voix qui parle à mon faible organe ; c’est lui qui maudit mes enfans : ils l’ont offensé en faisant le malheur de leur père, et Dieu est le symbole de la paternité sur la terre.</p>
          <p>« Je t’écris, ô Laurence ! à la lueur pâle des torches funèbres qui vont éclairer ma destruction. Je meurs, frappé de la main de mes enfans, et je meurs dans la cruelle ignorance de ton sort : ma femme, ma tendre épouse, que n’es-tu là, près de moi ! que ne peux-tu recueillir sur ton cœur fidèle le dernier soupir d’un homme qui t’adore ! Il j fut injuste, Laurence ; mais il fut trompé ; il t’ouvre trop tard ses bras décharnés ; ses yeux éteints cherchent tes jeux pleins de larmes : il te demande <pb n="61" xml:id="p61"/> à toute la nature ! Mais, non, non, ne viens pas : les cruels sont là, là, à mes côtés, prêts à te repousser de nouveau de mon sein palpitant : ils dévorent mon existence, ils ont soif de la dernière goutte de mon sang ; ils calculent la courte durée de mes soupirs : ô Laurence !</p>
          <p>« Je sais tout, et je te transmets le récit exact de mes aventures et des tiennes. Puisse ce récit, en voyant le jour, servir d’exemple aux vieillards sensibles, aux pères trop crédules, aux amans faibles et soupçonneux ! puisse-t-il effrayer les enfans dénaturés, et arrêter quelque père, malheureux comme moi, sur le bord des pièges que peuvent leur tendre la scélératesse et la cupidité.</p>
          <p>« Mon testament, que je joins à ce paquet, va te rendre tous tes droits, ma Laurence. J’y reconnais Achille, Bénédit, mes chers enfans, les tiens ; et, -s’ils ont le malheur de te perdre, je <pb n="62" xml:id="p62"/> leur laisse tous les moyens qui sont en mon pouvoir de se venger de leur frère Théodore et de leur indigne nièce. Mon fidèle Baptiste te remettra tous ces papiers (car je suis encore obligé de prendre des voies détournées pour te les faire parvenir), et tu pourras accorder à ce bon serviteur toute ta confiance.</p>
          <p>« Adieu, Laurence : lis, frémis et daigne me pardonner tes malheurs.</p>
          <p>Oh oui, j’ose me flatter que tu me pardonneras, et que mon tombeau sera souvent arrosé de tes larmes, de celles de tes enfans : c’est la seule consolation que j’emporte en quittant une vie que mes passions et la méchanceté des hommes ont abreuvée d’amertumes.</p>
          <p>« Adieu encore une fois, Laurence ! c’est le dernier que tu recevras de moi ! fais avec prudence un usage convenable de tout ce que je t’envoie, et redoute toujours les pièges et les noirceurs de la mortelle ennemie.</p>
          <p>« Mon dernier soupir et les derniers <pb n="63" xml:id="p63"/> caractères que je puisse tracer, sont pour toi.</p>
          <p>RAYMOND, COMTE DE CASTELLI ».</p>
          <p>Cette lettre touchante fit faire plusieurs réflexions au digne pasteur : d’abord, il y vit, ainsi que Gervais et Simon, que les orphelins du hameau étaient les propres fils du comte de Castelli, fondateur d’Olival. Ensuite elle était adressée à Laurence, que le comte croyait apparemment existante, lorsque Baptiste (c’était sans doute le nom du domestique) apporta le paquet à cette infortunée, qu’il trouva morte sur la route de Lambesc. Tout cela, joint au premier récit des enfans, le jour de la fête de la reconnaissance, faisait désirer de savoir quels malheurs avaient éprouvés Laurence et le comte. Ce Théodore désigné dans la lettre, c’était le chevalier de Castelli, le pélerin blanc : l’abbé Durand se rappela que son élève portait ce nom dans sa jeunesse. Cette <pb n="64" xml:id="p64"/> Julie, ce ne pouvait être que la châtelaine, désignée là comme fille de Théodore. Ces enfans dénaturés avaient apparemment fait le tourment de leur vieux père ! Qu’elle est effrayante la malédiction de ce vieillard ! et quelle leçon pour les fils ingrats ! Le curé débita à ce sujet une morale si touchante, qu’Achille et Bénédit, émus déjà par les expressions déchirantes de la lettre de leur père, versèrent des torrens de larmes. Gervais, plein de tendresse et de respect pour les enfans de son bienfaiteur, les serra dans ses bras, leur prodigua ses consolations.</p>
          <p>Père Simon, l’abbé Durand se joignirent à lui, et nos jeunes héros reprirent leur sérénité. On savait enfin qu’ils étaient d’une illustre naissance, frères du chevalier, oncles de la châtelaine : c’est d’ailleurs ce qui s’éclaircira mieux par la suite ; poursuivons.</p>
          <p>Il est heureux, dit l’abbé Durand que notre pélerin n’ait pas entendu <pb n="65" xml:id="p65"/> la lecture de cette lettre : l’excès de ses remords et la malédiction de son père l’auraient fait mourir en notre présence.</p>
          <p>Voyons ce que contient ce second papier. Ah ! c’est le testament de monsieur le comte. Je crois que si nous le lisions à présent, nous n’y comprendrions pas grand’chose : mon avis est donc, pour mieux en sentir les dispositions, que nous en remettions la lecture après celle de ce manuscrit, qui me paraît offrir l’histoire de Laurence et du comte. Voyons ; oui, je ne me trompe pas. Ce récit est précédé d’un quarré de papier portant ce peu de mots de la main du comte, et adressés encore à Laurence : « Tes amis fidèles, et tes ennemis même, m’ont appris tes moindres démarches, chère Laurence ; et la connaissance que j’ai de ton cœur m’a fait deviner le reste des sensations que tu as dû éprouver dans les diverses situations où tu t’es trouvée. Tu verras dans <pb n="66" xml:id="p66"/> ce récit exact de tes infortunes, que je sais, quoique bien tard, hélas ! te rendre la justice que tu mérites ! tu sauras à la fin par qui j’ai été instruit. Je le répète, j’en ai fait un corps d’histoire pour l’instruction de mes, semblables. Ah, combien de maux je me serais évités, si l’on avait pu m’offrir un livre on j’eusse trouvé un pareil exemple ! »</p>
          <p>Ce 19 mars, à 5 heures du soir.</p>
     
            <p>RAYMOND, COMTE DE CASTELLI.</p>
          
          <p>L’abbé Durand prit le cahier annoncé par cet épilogue, et lut l’histoire suivante, qui fit verser bien des larmes à ses auditeurs.</p>
        <pb n="67" xml:id="p67"/></div>
      <div type="appendix">
        <head> HISTOIRE DE LAURENCE ET DE RAYMOND, OU LES DANGERS DE L’AMOUR POUR UN VIEILLARD
<lb/>NOUVELLE</head>
        <p>Les orages de l’automne ont plus d’éclat, plus de force, plus de durée, plus d’impétuosité que les orages du printems. C’est l’image de la vieillesse.</p>
        <p>La famille des Castellis, une des plus anciennes de la Provence, jouissait depuis près de quatre cents ans, à Aix, de la plus grande considération. <pb n="68" xml:id="p68"/> Le comte Raymond, le dernier rejeton de cette famille illustre, était un des cavaliers les plus remarquables de sa province, par les talens que lui avait donnés une éducation soignée, et par quelques avantages physiques. Orphelin de bonne heure, il était à vingt ans sous la seule autorité d’un grand-oncle, qui lui tenait lieu de père et de tuteur. Cet oncle respectable, se sentant près de sa fin, voulut établir, marier son neveu, pour mettre une digue à ses passions, dont il connaissait l’impétuosité. En conséquence, il exigea de lui, pour dernière, preuve de sa soumission et de son respect, qu’il donnât sa main à mademoiselle de Tresvil, riche héritière des barons de ce nom. Raymond n’avait point d’inclinations pour d’autres femmes. Il épousa celle que son oncle lui offrait, et cet oncle mourut quelques jours après, comme s’il n’eût attendu que cette union pour fermer les yeux.</p>
        <p>Raymond ne tarda pas à <pb n="69" xml:id="p69"/> s’appercevoir que son épouse avait un caractère altier, violent et méchant. Son bonheur était de dominer ; et ne pouvant, dans les commencemens de son hymen, établir son empire sur son époux, elle s’essaya sur ses gens. Tous ceux qui avaient appartenu à Raymond, avant son mariage, furent chassés, et la comtesse remplit sa maison de gens affidés à elle, et soumis à ses moindres volontés. Son autorité ainsi établie, elle ne tarda pas à l’étendre sur son époux, qui, né faible et confiant, finit par céder pour avoir la paix. Ce fut donc petit à petit, que le comte devint le très-humble valet des caprices de sa femme, au point que, tremblant devant elle, il n’osait résister à ses vœux, ni proférer une seule parole dans la crainte de la contrarier. Car c’est le propre de ces sortes de femmes, de se prétendre contrariées ; lorsque ce sont elles qui contrarient, qui tourmentent les autres. Le pauvre Raymond avait le malheur <pb n="70" xml:id="p70"/> d’aimer sa femme, qui était une très-belle personne, et il se dédommageait de ses méchancetés, en versant des larmes dans le silence de la retraite. Etre faible, combien de maux tu te préparais par tant de douceur !</p>
        <p>La première année de leur hymen avait donné au comte et à son épouse un fils que tous deux chérissaient également. Le petit Théodore annonçait les plus heureuses dispositions pour tous les talens ; mais en même temps son caractère était âpre, emporté, humoriste et grondeur : c’était, en un mot, tout le portrait de sa mère. Le comte voulut en vain réprimer dès son aurore ce mauvais naturel. La comtesse, qui le trouvait charmant, querella son époux, gâta l’enfant, et finit par exiger qu’on lui cédât le soin de son éducation. En vain Raymond objecta-t-il que ce soin regardait un père, que son fils devait un jour succéder à son rang, à son nom, à ses grands biens, que <pb n="71" xml:id="p71"/> c’était à lui à former sa jeunesse. La comtesse gronda, s’emporta, menaça, de fuir, avec son fils, un homme injuste, insupportable, et cet homme, prétendu injuste, insupportable, céda encore dans cette occasion.</p>
        <p>Le petit Théodore avait à peine douze ans, lorsque le comte fit l’acquisition de la terre des Blaves, et vint s’y établir avec sa famille. L’abbé Durand, alors simple clerc tonsuré, attaché à l’église du village, parut au comte avoir des connaissances, de l’instruction, et Raymond obtint de son pouse, quoique avec quelque peine, que l’abbé Durand fût le précepteur de Théodore. La mère y consentit donc, mais en ordonnant au précepteur d’avoir le plus grand respect pour monsieur le chevalier, de ne jamais gronder monsieur le chevalier, etc. L’abbé Durand promit ; mais en secret il s’appliqua à former le cœur et l’esprit de son élève, et il y parvint assez bien.</p>
        <p><pb n="72" xml:id="p72"/> Deux ans s’écoulèrent, et virent arriver au château un frère de madame de Castelli, un baron de Tresvil, parfait mauvais sujet, qui avait sur le corps vingt mauvaises affaires, dont la moindre méritait la dégradation et l’infamie. Ce baron de Tresvil, ruiné, taré de toutes les manières, avait abandonné en Amérique sa femme, ses enfans, pour suivre une courtisanne qui lui avait fait commettre des crimes de tout genre. Volé à son tour, trompé par cette malheureuse, il venait se jeter dans les bras de sa sœur, comptant sur son crédit et sur sa fortune. Madame de Castelli, qui accueillait toujours les gens vicieux, accabla son frère de caresses, et le combla de présens. Raymond voyant d’un mauvais œil le séjour de cet homme corrompu dans sa maison, voulut exiger qu’on le renvoyât ; on résista, le comte céda encore, et sur cette complaisance, le baron de Tresvil établit une nouvelle autorité, <pb n="73" xml:id="p73"/> qui rendit le comte presque nul dans sa propre maison. Le voilà donc soumis aux caprices du frère et de la sœur, cherchant inutilement à secouer ce joug pesant, murmurant, grondant souvent, et gémissant plus souvent encore dans le silence de ses nuits solitaires. Quelle douleur pour cet homme bon et trop doux ! quel contraste entre ses occupations et celles de son épouse ! Faire le bien était le plus vif plaisir du comte, faire le mal et tourmenter les pauvres vassaux, était l’unique délice de la comtesse et de son frère. Tandis que le comte allait secourir l’indigence sur les frêles grabats, le baron et sa sœur forçaient les malheureux paysans à des exactions considérables, et les faisaient arrêter, renfermer, pour la plus légère dette.</p>
        <p>Le jeu, la dissipation, les coteries vicieuses, telle était la bruyante occupation du château ; la bienfaisance, la méditation et les conversations sentimentales avec quelques êtres vertueux, <pb n="74" xml:id="p74"/> voilà quels étaient les plaisirs du comte.</p>
        <p>On sent bien qu’il régnait entre lui et sa femme un isolement, un éloignement insurmontables. Chacun de ces deux époux avait son logement, son corps-de-logis à lui, et s’ils se voyaient une fois par semaine, c’était pour se quereller.</p>
        <p>Ce fut à cette époque, c’est-à-dire un an après l’arrivée du baron de Tresvil, que les habitans des Blaves, désespérés de voir souffrir leur bon seigneur, désirant d’ailleurs de se soustraire à la domination de sa détestable épouse, parlèrent tout haut d’abandonner le village, et de retourner dans les hameaux voisins qu’ils avaient désertés pour venir vivre auprès du comte. Raymond apprend cette nouvelle qui l’afflige : il assemble les bons paysans, il leur parle avec tendresse, et leur donne dans la plaine un terrain qu’il fait défricher, bâtir, et qu’ils viennent habiter sous la dénomination du hameau d’Olival. La province <pb n="75" xml:id="p75"/> se rappellera long-temps comment se fit cette opération, et de quelle reconnaissance ses bons vassaux le payèrent pour un service aussi signalé. Il fonda le hameau, assista aux fêtes qu’on y donna, et revint aux Blaves ; mais quel orage il devait essuyer ! Son épouse, son frère l’accablent de reproches, le taxent de prodigalité, de folie même ; et, non contens de lui dire mille injures, ils forment le projet de le faire passer pour un insensé, afin de le faire renfermer, et de devenir les maîtres absolus de ses grandes richesses. Ici commence une aventure qu’il est important de détailler, pour donner de la clarté à la suite de cette histoire.</p>
        <p>Le comte avait un vieux serviteur, nommé Henric, Du plutôt Bernardin, espèce de sobriquet qu’il lui était resté, parce qu’autrefois il avait été novice dans un couvent d’hommes de l’ordre de Saint-Bernard. Bernardin avait vu naître Raymond, et le chérissait comme <pb n="76" xml:id="p76"/> un père. Ce brave homme avait un fils, Baptiste Henric, qui jouera un rôle par la suite, et qu’il élevait dans la pratique des vertus, sur-tout dans l’attachement le plus sincère pour son maître. Le bon vieux Bernardin gémissait sur la faiblesse de Raymond, et voyait claire ment que sa femme et le baron ne tarderaient pas à lui tendre quelque piège pour s’en débarrasser : en conséquence, et pour tout entendre, tout voir, tout prévenir sans pouvoir être compromis, il imagina de se servir d’un expédient assez singulier. Un jour il tombe malade, feint d’avoir dans la tête des douleurs aiguës, et se relève de celte indisposition avec une surdité incurable. Bernardin est sourd, mais sourd à ne pas entendre un boulet de canon ; chacun en est convaincu, chacun en est désolé : des gens de l’art sont appelés : ils sont étonnés de cet accident qu’aucun symptôme ne leur rend certain ; mais enfin ils le disent réel, pour ne pas <pb n="77" xml:id="p77"/> compromettre sans doute leur haute perspicacité, et Bernardin jouit du fruit de sa ruse. Ce vieillard se garde bien de mettre le comte dans sa confidence : il connaît son maître ; il craint sa faiblesse, ses inconséquences, et c’est malgré lui qu’il veut le servir. Ainsi, pendant que tout le château le comte le premier, plaignent le malheur arrivé au vieux serviteur, pendant que Bernardin voit son jeune fils lui-même gémir de la surdité de son père, cet excellent homme profite de l’erreur commune pour entendre tout, et profiter de tout ce qu’on peut dire maintenant devant lui sans conséquence. Il joue son rôle à merveille, et avec d’autant plus de sûreté, que personne n’est dans sa confidence. Dès ce moment, la comtesse et son frère, qui ont des prœts sinistres, et qui sont sans cesse entourés de domestiqnes curieux dont Ht se méfient, font venir Bernardin, et tout en prétextant de le plaindre, <pb n="78" xml:id="p78"/> le prennent à leur propre service. Il est décidé qu’il appartient maintenant à monsieur le baron de Tresvil, et que c’est lui qui le servira, ainsi qu’à sa sœur, quand ils auront besoin de quelque chose. C’est ce que demande l’adroit Bernardin, que le ciel favorise au-delà de ses souhaits.</p>
        <p>Voilà Bernardin introduit dans les petits appartemens de la comtesse. 14 voilà qui va, qui vient, entre, sort, obéit aux moindres signes, et fait semblant de ne pas entendre un mot de tout ce qu’on dit. Juste ciel ! quelle est la conversation qui va frapper son oreille attentive ! Pauvre Raymond, ! quel service signalé va te rendre ce v serviteur à qui tu fais à peine quelque attention !</p>
        <p>La comtesse et le baron, bien éloignés de penser que le vieillard fut capable de feindre une surdité qu’il jouait si bien, ne se gênaient pas pour parler devant lui. Un soir que Bernardin <pb n="79" xml:id="p79"/> était occupé, dans le petit salon de madame, à nettoyer quelques bijoux précieux (car il était adroit à tout), le baron, assez près de sa sœur, lui tint ce discours : a ça, ma chère sœur, il est tems : non de frapper le dernier coup. Ton mari me pousse à bout par son mépris et sa dureté envers moi. Ce matin encore, sur quelques objections que je lui ai faites, il n’y a pas d’injures qui ne soient sorties de sa bouche ; il a été jusqu’à me dire que j’étais un escroc, un chevalier d’industrie. Tu m’as promis le me venger de cet homme, de te soustraire toi-même à son autorité. Mon cœur, il faut agir ; car il se ruinerait bientôt en dons, en dilapidations. Voilà trois cents arpens qu’il vient de donner la gaieté de cœur à vingt manans de ton village. Quelle perte, ma sœur ! et si j’avais eu ce bien, moi ! ne me convient-il pas plutôt qu’à cette vile canaille ? Mais, non, je suis ici comme un intrus, comme un étranger qu’on <pb n="80" xml:id="p80"/> secourt : je n’ai pas un pouce de propriété, pas un seul meuble qui m’appartienne. En vérité, cet état est bien cruel ; et si tu ne le fais cesser, mais chère, je me verrai obligé de te quitter, de te laisser seule avec ton hibou. Non, d’honneur, je pars ! Vois ce que tu veux en faire ? – Tu me quitterais, Tresvil, tu en aurais le courage ! après tout ce que j’ai fait pour toi ! Ingrat ! ne connais-tu pas ma haine pour mon imbécille de mari, et ma tendresse pour toi ? ne sais-tu pas que je suis disposée à suivre aveuglément le conseil que tu me donnas il y a deux jours ? Oui, j’y ai réfléchi : il n’y a que ce moyen de nous en débarrasser. Mais détaille-moi bien encore ton projet, et sur-tout voyons si les suites en sont aussi flatteuses pour nous que nous l’espérons. – Volontiers : écoute-moi donc avec attention. Je t’ai dit que dans le course des voyages que j’ai faits dans les quatres parties du monde, je me suis appliqué <pb n="81" xml:id="p81"/> quelquefois à l’étude des simples. Je connais certaines plantes dont la vertu est telle, que leur jus, réduit en boisson, aliène la raison de l’homme le plus sage, et livre l’esprit à une démense incurable, pour le reste de la vie. Je compose cette boisson, je la fais boire à ton mari : il devient insensé, imbécille ; tu l’attaques en justice, tu demandes qu’il soit interdit, renfermé, qu’on te donne la gestion de tous ses biens, et tu deviens la maîtresse ! Voilà quel est mon projet.</p>
        <p>– Il est séduisant. Mais si des gens de l’art consultés découvrent la source de sa démence ? – Impossible ! – Si l’on parvient à le guérir ? – Impossible encore ! Je te certifie l’effet de mes simples : leur action ne finit qu’avec la vie. – Et si cette drogue allait abréger ses jours ? Écoute donc ; je l’estime au fond, „ et un crime pareil. – On vit cent ans Jadis cet état. – À la bonne heure.</p>
        <p>Cependant j’avoue que j’ai quelque répugnance. – Sotte que tu es ! De la <pb n="82" xml:id="p82"/> pauvre raison de ton mari à l’état d’imbécillité, crois-tu que le passage soit si grand ? N’est-ce pas un fou, un extravagant, un homme timide, pusillanime, qui pleure comme une femme, qui joue comme un enfant avec les petits garçons du village, qui donne en un mot, les signes de la faiblesse la plus complète ? – Il est vrai. – Allons, allons, il n’est point de crime, quand on place les gens dans l’état qui leur convient. Tu as trop de tête, trop de caractère pour vivre plus long-tems avec un tel homme. Le quitter, l’attaque en séparation, tout cela t’est possible ; mais tu ne remportes que ton bien, et c’est le sien qu’il faut y joindre. Eclats pour éclat, il vaut mieux choisir celui qui nous est le plus avantageux. C’est un sol qu’on fait renfermer, voilà tout : Il tu es mère d’ailleurs : et ton fils te chéri bien plus qu’il n’aime son père ! Juge de notre félicité à tous trois ! ton mariage est puissant, il a des amis, du crédit <pb n="83" xml:id="p83"/> put autre moyen, il pourrait l’entraver : ma sœur, il n’y a que celui-ci à tendre. Donnons-lui un petit degré plus de sottise, et notre affaire ira seule.</p>
        <p>Quel sang-froid il fallait à Bernardin, pour entendre de pareilles horreurs sans exprimer son indignation par le moindre geste ! Le bon vieillard sentit son cœur battre violemment ; mais il composa, il maîtrisa son visage, ses moindres mouvemens, et continua son ouvrage sans que les deux conspirateurs pensassent même à le regarder. La comtesse adopta, après quelques objections encore, ce projet infernal, et il fut convenu que, le lendemain même, le baron composerait sa liqueur vénéneuse, et qu’on la ferait prendre au comte dans quelque breuvage.</p>
        <p>Bernardin se retira extrêmement agité, et l’horreur d’un tel crime l’occupa moins toute la nuit, que les moyens de l’empêcher. On parlait bien devant lui ; <pb n="84" xml:id="p84"/> mais on n’aurait pas osé agir. Il n’était pas douteux que le baron ne s’enfermât pour se livrer à cette opération chimique, et qu’il ne cachât soigneusement son poison jusqu’au moment favorable de le verser dans la coupe de la victime.</p>
        <p>Quelle main devait-il employer ? Ce non pouvait être la sienne ; depuis long-tems le comte ne mangeait plus avec sa femme ni son beau-frère : on le servait séparément chez lui : un seul domestique assistait à ses repas solitaires, et ce domestique, Bernardin, savait que c’était Tresvil qui l’avait introduit dans le château. C’était un motif pour s’en défier À coup sûr, lui seul serait chargé sciemment ou non, de faire boire à son maître la fatale liqueur qui devait lui livrer à des vertiges éternels. Que pouvait faire Bernardin ? S’ouvrir à ce valet de chambre, s’assurer de sa probité. Cela était trop imprudent. Découvrir tout au comte, le mettre en garde contre un tel piège ? C’était l’effrayer, <pb n="85" xml:id="p85"/> sans empêcher que d’un moment à un autre, il ne succombât. D’ailleurs Bernardin pouvait se perdre ; car certainement le comte éclaterait, ferait des reproches aux conspirateurs, et la fin de tout cela, était la disgrâce de Bernardin et la découverte de sa fausse surdité. Quel moyen donc pouvait-il prendre ? Patience, bon serviteur : le ciel qui seconde t. louables intentions, t’en fournira peut-être un inattendu, et que toute ta prudence ne peut trouver.</p>
        <p>Le lendemain, Bernardin entra chez Tresvil qu’il servait. Tresvil était déjà sorti. Lui-même était allé faire l’emplète ou la recherche des simples dont il avait besoin. Tresvil rentra, ordonna qu’on le laissât seul, s’enferma, et travailla sans doute à sa détestable boisson. Bernardin épiait tous ses mouvemens, tremblant de le voir sortir de son appartement. Ce ne fut que vers le soir que Tresvil se rendit chez la comtesse, qui l’attendait avec impatience.</p>
        <p><pb n="86" xml:id="p86"/> Bernardin était entré aussi chez cette dame sous un prétexte quelconque. Voilà, ma sœur, dit Tresvil en déposant un flacon sur la cheminée, voilà notre liberté et le gain de notre procès : tout cela est dans… – Un moment interrompt la comtesse : renvoyons cet homme.</p>
        <p>Elle dit, et fait signe à Bernardin de sortir. C’est pour le coup que ce vieillard sensible est prêt à se trahir. Il pâlit, il chancèle, il hésite, il tourne dans le boudoir ; il voudrait rester. Un second signe, fait avec un geste d’étonnement de la part de la comtesse, le détermine à obéir : il sort ; mais il ne quitte pas les degrés de l’escalier, ni le seuil de la porte. Il tremble, et ne sait s’il doit aller avertir le comte du danger qui le menace. Cependant il entend parler très-haut, sans pouvoir distinguer ce qu’on dit. Il reconnaît les voix de la comtesse et du baron qui paraissent avoir une altercation assez vive. O bonheur ! <pb n="87" xml:id="p87"/> se dit Bernardin, si la comtesse pouvait éprouver des remords !</p>
        <p>Il écoute toujours ; on se tait ; le plus grand silence l’avertit qu’on a quitté le boudoir. O ciel ! si ces monstres sont descendus par l’escalier dérobé ! si l’on a porté au comte la fatale liqueur pour sa collation du soir ! si le crime est consommé !</p>
        <p>Bernardin se hasarde à entrer dans le boudoir. Le frère et la sœur n’y sont plus. Une petite porte ouverte l’avertit qu’ils sont en effet sortis par l’escalier dérobé. Mais le flacon est encore sur la cheminée. Est-ce bien lui ? Oui : l’odeur en est assez forte : Bernardin n’ose même respirer cette odeur vénéneuse, dans la crainte d’en éprouver les funestes et rapides effets. À tout hasard, il emporte le flacon, monte chez Tresvil, prend dans une de ses armoires le premier flacon venu plein d’un excellent vin (la couleur rouge du filtre lui permet cette soustraction), met le <pb n="88" xml:id="p88"/> poison à la place, et descend poser le vin sur la cheminée à l’endroit même où était le premier flacon. Celui-ci est en tout semblable à l’autre : si le bonheur veut que le baron ne le débouche point, le comte est sauvé. Au surplus, Bernardin est forcé d’agir ainsi : la circonstance le presse ; il verra ce qu’il aura à faire suivant l’événement.</p>
        <p>Heureusement pour lui, la comtesse ni le baron n’étaient pas revenus. Il allait se retirer lui-même, lorsqu’il vit entrer le valet-de-chambre du comte, ce domestique donné par Tresvil, et que sans doute il allait employer pour consommer ce crime. Ce misérable parut étonné en trouvant là Bernardin ; il dit même assez haut : Ce maudit sourd est ici ? Puis il prit sur la cheminée le flacon substitué, et partit.</p>
        <p>Voilà ce que c’est, se dit Bernardin enchanté : ils ont été gagner, séduire ce domestique ; et c’est par leur ordre qu’il vient chercher une liqueur dont il peut <pb n="89" xml:id="p89"/> donner tant qu’il le voudra à son maître : il est sauvé !</p>
        <p>Bernardin remonte chez Tresvil ; et veillant toujours sur le poison qu’il a serré, il attend qu’on l’avertisse de descendre. Bientôt on vient le chercher de la part de madame. Il va la trouver dans son boudoir, où elle est remontée avec son frère, et il leur sert à souper. La joie étincèle dans leurs yeux féroces ; ils paraissent triompher. À cette heure, dit malignement le baron, notre dupe est tombée dans nos filets !</p>
        <p>La comtesse sourit ; mais il est aisé de voir qu’elle est troublée, et que la sécurité est pour jamais bannie de son cœur coupable. Elle ne mange point, et son frère, enchanté de sa vengeance, fait seul les honneurs du repas. Il s’en acquitte si bien, que sa raison se trouble. Il boit, il jase, il est dans des transports d’une allégresse inexprimable. Il ordonne à Bernardin d’aller lui chercher d’autres mets ; et, pendant que le vieillard <pb n="90" xml:id="p90"/> exécute cet ordre, il monte chez lui, et dans l’intention de se régaler sans doute, il prend le flacon funeste, qu’il croit plein de la liqueur de Bacchus, et le descend chez sa sœur. Bernardin, en apportant son service, frémit de voir le poison. Le baron en a déjà rempli son verre, il a forcé sa sœur d’en accepter : tous deux l’avalent à longs traits, au moment où le vieux serviteur entre chez eux. Il n’est plus tems de les avertir : Bernardin admire ce coup du sort, qui punit ces être coupables avec les propres armes qu’ils ont forgées pour autrui. Bernardin les laisse faire ; mais, ô surprise ! à peine le baron a-t-il déposé son verre, qu’il s’écrie : Ciel ! quel goût ! et qu’ai-je fait ! ce n’est point du vin. – Mais non, interrompt la comtesse en pâlissant ! – Je ne me trompe point, c’est… Il balbutie, et ne peut plus finir ; mais quelqu’ivre qu’il soit, la terreur lui rend pour un moment sa raison : il écume de rage, et regarde Bernardin, qui tremble <pb n="91" xml:id="p91"/> de frayeur. – C’est toi, scélérat, lui dit-il, qui nous a empoisonnés ! – Empoisonnés, mon frère, s’écrie la comtesse.</p>
        <p>– Ma sœur, nous sommes perdus : nous venons de prendre cette liqueur chimique que j’avais préparée pour un autre. – Ah, grand Dieu ! du secours ! du secours ! – Il n’en est point, et c’est ce malheureux.</p>
        <p>Il se lève pour frapper Bernardin : celui-ci se sauve : il court tout le château, en s’écriant que son maître est devenu fou, qu’il veut tuer tout le monde. On s’agite, on court, on rencontre enfin le perfide Tresvil sur lequel l’effet du flacon n’a déjà que trop agi. Il fait des extravagances ; il rit, il pleure, il chante, il jure, il danse, il est furieux : en un mot, c’est un insensé dans toute l’étendue du terme. De son côté, la comtesse est livrée à la même démence. On avertit M. de Castelli : il vient, il parle à ces deux insensés : ces misérables veulent se jeter sur lui : on s’empare d’eux, on les <pb n="92" xml:id="p92"/> maintient, et l’on finit par les enfermer chacun dans leur appartement, où ils se livrent bientôt au sommeil le plus profond. Qu’on juge de l’état du comte ! Il ne peut rien concevoir à cet accident, et passe une nuit cruelle. Sur le matin, quand le calme est un peu rétabli dans le château, Bernardin entre chez lui, tenant à sa main le reste du filtre, encore dans le flacon dont il a su s’emparer.</p>
        <p>Mon cher maître, lui dit ce bon vieillard en se précipitant à ses pieds, daignez, oh ! daignez nie pardonner un malheur que je n’ai pu empêcher, mais qui vous conserve au moins à ma tendresse, à celle de tous les honnêtes gens dont vous êtes l’ami ! Le comte, étonné, croyant toujours que ce serviteur est sourd, lui fait des signes pour le questionner. Parlez-moi, lui dit Bernardin, parlez-moi comme à votre ordinaire, et apprenez que ma prétendue surdité n’est qu’une ruse de <pb n="93" xml:id="p93"/> mon invention pour vous soustraire au malheur, à la mort peut-être.</p>
        <p>Bernardin raconte alors au comte les motifs qui l’ont engagé à employer cette ruse, et toutes les circonstances de l’affreuse catastrophe qui vient d’arriver. Le comte lui parle, voit qu’il en est entendu ; et, surpris au-delà de toute imagination, il finit par jeter ses bras autour du col du vieillard, par l’appeler son ami, son libérateur et son père. Il s’attendrit ensuite sur l’accident arrivé à sa coupable épouse ; et, tout en s’applaudissant de n’avoir pas été sa victime, il ne peut s’empêcher de gémir sur un coup du sort qui la punit, elle et son indigne complice. Le comte, après avoir donné un libre cours aux larmes de la sensibilité, convient avec Bernardin que la cause de ce fatal accident sera tenue secrète entre eux deux, que Bernardin gardera toujours sa surdité, et qu’il n’aura des oreilles que pour son maître, qui soudain le reprend à son service.</p>
        <p><pb n="94" xml:id="p94"/> Le comte cache soigneusement le flacon vénéneux, et se rend chez sa femme. Elle est calme maintenant ; mais elle est en état d’imbécillité : elle ne se le souvient plus de ce qui lui est arrivé : elle ne reconnaît plus personne, et un silence hébété est son unique contenance : le baron est de son côté dans la même situation.</p>
        <p>Tandis que tout le monde raisonne diversement sur ce singulier événement, le comte fait monter à cheval un de ses gens ; il envoie chercher son médecin, l’un des plus habiles de la province, homme sûr, en qui il peut mettre toute sa confiance. Le docteur arrive, Monsieur de Castelli lui avoue en secret la cause de la folie de sa femme et de son beau-frère. Le médecin frémit, décompose la liqueur, voit les malades, et déclare douloureusement qu’il n’existe aucun moyen de les rendre à la raison : C’est un habile chimiste, dit-il au comte, que monsieur de Tresvil ! Je vous <pb n="95" xml:id="p95"/> réponds qu’il a fait les choses en grand, et qu’il n’a rien épargné pour donner de la force à sa composition. Il y a mieux ; le scélérat ! (pardon de mon expression) il voulait abréger vos jours ; par les siens, ni ceux de sa sœur, ne meuvent durer plus de quatre à cinq ans : le principe de leur destruction est inhérent à leurs poumons ; ils se sont unis, au surplus ; il n’y a pas de mal cela.</p>
        <p>Le médecin promit de garder le secret, et quitta le comte désespéré. Cet homme généreux et sensible fit enfermer chez lui les deux insensés, et en veut le plus grand soin jusqu’à l’époque de leur mort, qui arriva en effet cinq ans après, ainsi que l’avait prévu le médecin. Cependant le jeune chevalier le Castelli, qui aimait sa mère bien plus que son père, fut tellement sensible à cet accident, qu’il ne put conserver aucune tendresse pour le comte, auteur de ses jours. Ce méchant jeune <pb n="96" xml:id="p96"/> L’homme, connaissant la mésintelligence qui régnait entre les deux époux, osa même former le soupçon odieux que son père avait eu la barbarie d’empoisonner sa mère ! Ce soupçon effroyable, il n’osa pas alors le communiquer à qui que ce fût ; mais on ne verra que trop, par la suite, que lui et les siens s’en servirent contre le plus estimable des hommes.</p>
        <p>Oublions désormais les monstres que nous venons d’avoir sous les yeux. Juste châtiment de leur crime, la mort vint enfin leur ravir une vie, dont le fardeau était devenu aussi pénible pour eux que pour les autres. Théodore, chevalier de Castelli, avait vingt ans lorsque sa mère mourut. Né avec des passions fougueuses, rempli de vices, n’en déplaise à monsieur l’abbé Durand, qui le regardait comme un prodige, et ; sur-tout nourrissant dans son amé une haine invétérée contre son père, il n’eut pas plutôt fermé les yeux de la <pb n="97" xml:id="p97"/> comtesse, qu’il demanda à se marier. Le comte voulut lui faire des objections sur sa grande jeunesse, sur ce qu’il n’avait pas d’état ; il répondit impertinemment à son père : Vous n’étiez pas plus âgé que moi quand vous vous mariâtes ; je veux faire comme vous ; et quant à un état, avec de l’argent, demain j’en aurai un dans le militaire.</p>
        <p>Le comte résista ; le jeune homme objecta qu’il aimait mademoiselle de Vercourt, fille d’un seigneur des environs. Le comte, accoutumé à céder au fils comme à la mère, demanda la main de cette demoiselle, l’obtint, et Théodore se maria. Ce fut pendant long-temps une fête continuelle aux Blaves, et tous les genres, de plaisirs s’y succédèrent sans interruption. La jeune épouse de Théodore, qui quittait avec joie sa famille, dont elle n’était pas aimée, vu que cette femme avait des défauts essentiels, demanda à vivre près de son beau-père. Les deux familles <pb n="98" xml:id="p98"/> y consentirent ; et les nouveaux époux restèrent aux Blaves avec le comte de Castelli, qu’ils parvinrent à dominer, comme il l’avait été par sa femme. Sa bru, que nous nommerons désormais madame de Castelli, prit sur lui tant d’ascendant, qu’il ne fit plus rien que par elle. Mais l’empire de cette jeune femme était plus doux : c’était par les caresses, par la flatterie, qu’elle faisait tout de son beau-père ; et, si elle montrait quelque humeur en lui résistant, cela paraissait si nouveau, si dur au comte, qu’il cédait sur-le-champ. Ainsi voilà le château conduit encore par une femme : nous verrons ce que cela produira.</p>
        <p>Théodore avait obtenu un régiment et une charge à la cour : cela l’occupait quelques mois de l’année, pendant lequel temps sa femme le suppléait à merveille pour mener son beau-père, et primer sur tout le monde. Le bon vieux Bernardin était mort, et son fils <pb n="99" xml:id="p99"/> Baptiste l’avait remplacé auprès de son maître. Le comte avait tant d’obligations à cette famille, qu’il comblait Baptiste de bienfaits et de preuves de confiance. Baptiste aussi était le seul domestique qui portât ombrage à madame de Castelli. Elle aurait bien voulu le faire renvoyer ; mais Baptiste était aussi fin qu’elle ; il déjouait toutes ses ruses, et la jeune femme avait fini par le ménager, dans la crainte qu’il ne lui nuisît dans l’esprit du comte.</p>
        <p>Madame de Castelli eut de l’hymen une fille, dès la première année de son mariage ; et, cinq ans après, une autre fille vint accroître sa famille. Julie et Sophie, ainsi s’appelaient ces deux enfans, faisaient le bonheur de leur mère, comme ils étaient l’objet de la tendresse du grand-papa. Le comte les chérissait également toutes deux ; mais madame de Castelli adorait, de préférence, Julie, sa fille aîné, qui annonçait un caractère plus ferme, plus décidé que sa jeune <pb n="100" xml:id="p100"/> sœur. Il s’écoula un laps de temps très considérable, pendant lequel il n’arriva rien d’extraordinaire au château de Castelli. Tout le monde y avait sa nuance d’autorité ou de soumission, qui, faute d’un véritable bonheur, y maintenait une espèce de tranquillité. Le comte, esclave des volontés de sa bru, ne sortait jamais qu’avec elle, et ne venait plus même visiter ses bons colons du hameau d’Olival : on l’avait détourné de cette habitude, en lui reprochant qu’il se dégradait, que rien n’était plus commun que cette familiarité avec des paysans. Le comte n’en croyait pas un mot ; mais il se privait de ce plaisir pour avoir la paix. Hors cela, il était assez heureux, et l’on avait beaucoup d’égards pour lui. Le chevalier de. Castelli, un peu plus rétif que son père, résistait souvent au joug sous lequel sa femme le courbait ; mais avec des caresses, cette femme adroite en faisait tout ce qu’elle voulait. Quand les mots tendres <pb n="101" xml:id="p101"/> ne réussissaient pas, elle avait recours aux pleurs, et rien n’était plus sûr pour elle, ni plus prompt, que l’effet de ce talisman. Le chevalier cédait, et il achetait ainsi sa tranquillité.</p>
        <p>Julie, fille aînée du chevalier de Castelli, s’était mariée à dix-huit ans. Le hasard avait ramené en France un de ses petits-cousins, qu’elle avait demandé, pour ainsi dire, et obtenu en mariage, malgré l’avis du comté, celui du chevalier, et même de madame de Castelli. Le baron de Tresvil (c’était le nom de ce cousin) était le petit fils de ce Tresvil qui était mort fou en même tems que la comtesse sa sœur.</p>
        <p>L’épouse de ce scélérat, qu’il avait abandonnée en Amérique, y avait amassé une fortune immense, dont ses descendans avaient hérité, et c’était cette fortune qui avait tenté Julie. Son époux n’avait que dix-huit ans comme Julie ; il mourut six ans après d’une maladie de poitrine, et sans laisser d’enfans à <pb n="102" xml:id="p102"/> sa veuve. Récapitulons maintenant les personnages de la famille Castelli, que nous allons avoir sous les yeux, à l’époque du grand événement que nous allons retracer, et qui donna la naissance aux deux jeunes orphelins, Achille et Bénédit.</p>
        <p>Le comte de Castelli, âgé de soixante-six ans, chef de la famille, et seigneur des Blaves.</p>
        <p>Le chevalier de Castelli, âgé de quarante-cinq ans.</p>
        <p>Madame de Castelli sa femme, quarante-trois ans.,</p>
        <p>Julie, baronne de Tresvil, vingt-quatre ans.</p>
        <p>Et sa sœur, Sophie de Castelli, entrant dans sa dix-neuvième année.</p>
        <p>Tous ces personnages habitent le même château : ils ont vécu tranquilles jusqu’à présent : un événement naturel, quoique bizarre, va les désunir, rendre les uns criminels, et les autres pour jamais infortunés.</p>
        <p><pb n="103" xml:id="p103"/> Le vieux comte de Castelli était passionné pour la chasse : c’était son seul plaisir, son unique occupation. Un soir qu’il s’était livré plus long-tems que de coutume à cet exercice salutaire, il revenait avec Baptiste, son fidèle serviteur : tous deux le fusil sous le bras et la carnacière assez remplie au bout, s’entretenant du bonheur que goûtaient les heureux habitans d’Olival, dont le hameau s’offrait au loin à leurs yeux attendris : le soleil baissait, la nuit allait obscurcir la nature, et ils avaient encore environ une lieue à faire pour regagner le château. Tout-à-coup des gémissemens frappent l’oreille du comte. Il entend qu’on se plaint, et ne voyant personne près de lui, il pense que ces sons sinistres partent d’un petit bois qui est à deux pas de la route. Naturellement entreprenant et sensible, il entre dans le bois, et voit, au bord d’une source d’eau limpide qui l’arrose, un jeune homme, de l’extérieur le plus <pb n="104" xml:id="p104"/> intéressant, qui cherche à rendre la raison et la vie à une femme évanouie.</p>
        <p>C’est ce jeune homme qui gémit : Laurence, lui dit-il, ô ma sœur ! reviens, reviens aux cris d’un frère qui t’adore ! que cette eau salutaire dont s’humectent : les lèvres desséchées, te rende la lumière que veulent te ravir la fatigue et le besoin !</p>
        <p>Et le jeune homme fait avaler à sa sœur quelques gouttes de l’eau de la source bienfaisante. Il remarque bientôt j le comte, son domestique ; et, se jetant~ aux pieds du premier : Monsieur, lui dit-il, qui que vous soyez, vous êtes homme, et vous devez être sensible aux malheurs d’un sexe qui fait le charme de notre vie. Voyez, voyez~ : cette jeune personne qui va mourir, c’est ma sœur, monsieur ; elle expire, faute de soins, faute de ces gouttes salutaires que l’art a inventées pour prolonger la vie. En auriez-vous ? ne pourriez-vous lui en faire respirer ?</p>
        <p><pb n="105" xml:id="p105"/> – Jeune homme, j’ai ce qu’il lui faut : ah, mon Dieu ! qu’il serait malheureux !</p>
        <p>Le comte n’achève pas ; il prend son flacon, il secourt Laurence, qui bientôt ouvre au jour les plus beaux yeux du monde, et les fixe sur son bienfaiteur.</p>
        <p>Le jeune homme est au comble de la joie. Elle respire, décrie-t-il ! ah, monsieur, que d’obligations ! – Aucune, jeune homme ; vous ne m’en devez aucune ; mais qui a pu, à cette heure, dans ces plaines isolées, causer l’évanouissement qui vient d’affaiblir votre sœur ? – Monsieur, le dirai-je ? oserai-je l’avouer ? c’est le besoin, monsieur, la faim dévorante qui, depuis deux jours, nous consume tous deux.</p>
        <p>– Ah, grands Dieux ! quel bonheur que j’aie encore, Baptiste, vite, les provisions.</p>
        <p>Baptiste, toujours garni de vivres quand il chasse’ avec son maître, ouvre son havresac, et fait briller aux yeux <pb n="106" xml:id="p106"/> des jeunes voyageurs une bouteille où il reste encore quelques verres d’Un excellent vin. Le frère et la sœur acceptent la tasse qu’on leur verse ; et cette liqueur fortifiante rend pleinement à Laurence sa santé et sa raison. Quelques débris de volaille rôtie achèvent de rétablir ses forces : et, pendant qu’elle fait, avec son frère, ce repas champêtre, le comte a la bonté de s’asseoir auprès d’eux, et de leur témoigner sa profonde sensibilité. Il les examine : le jeune homme est d’une beauté trop régulière même pour son sexe ; quant à Laurence, c’est l’image de la mère de l’amour. Blonde, bien faite, les plus beaux yeux du monde, tout séduit le vieillard, qui, pour la première fois depuis longtemps, sent son cœur palpiter et sa vue se troubler à l’aspect de cette beauté vraiment angélique. Qui êtes-vous, demande le comte au jeune homme ? Où allez-vous ?</p>
        <p>Pardon de ma curiosité ; mais vos vêtemens n’annoncent pas l’extrême <pb n="107" xml:id="p107"/> indigence à laquelle vous semblez être livrés. Daignez me confier vos peines ; c’est dans le sein d’un homme sensible que vous les verserez, et croyez que Je comte de Castelli est l’ami de tous les infortunés.</p>
        <p>Le comte de Castelli ! interrompt le jeune homme : quoi, monsieur serait ce digne, £e respectable comte de Castelli dont nous avons entendu dire tant de bien à notre vieux père ! – Je suis le comte de Castelli ; mais votre père, il me connaissait donc ? – M. le comte se rappellera-t-il encore le chevalier de Rivemar ? – Mon ancien camarade d’armes ? ce vertueux militaire qu’un injuste procès a, dit-on, ruiné ? – Lui-même, vous voyez ses enfans. – Ses enfans ! Ah, ciel, je te rends grâce ! Intéressans jeunes gens ! vous êtes les enfans de mon vieil ami que j’ai perdu de vue depuis plus de trente ans, mais que je ne n’ai jamais oublié ! Ah, venez, venez sur mon cœur !… et votre père <pb n="108" xml:id="p108"/> est donc mort ? – À Lyon, dans la plus grande indigence. – Grand Dieu ! est-ce donc là le sort de la vertu sur la terre ? – Le peu que nous avons pu recueillir de la vente de ses effets, a servi à satisfaire des créanciers avides. – J’entends : et vous avez quitté Lyon ? – Après la mort de notre père : un seul être avait conservé de l’amitié pour lui ; c’était M. le baron de Verlanges. – Le baron de Verlanges ? je l’ai beaucoup connu aussi. – Ce digne baron de Verlanges n’était plus à Lyon depuis plusieurs années, et nous le présumions à Paris, sans en être certains. Ainsi, privés de parens, d’amis, de ressources, nous allions nous abandonner à la commisération des hommes, lorsque je me suis rappelé que j’avais à Aix un ami de collège, qui m’avait vingt fois offert ses services. Il n’est pas riche ; mais, dans un commerce, quelque peu lucratif qu’il soit, j’ai pensé qu’il pourrait nous prendre, moi et ma sœur, <pb n="109" xml:id="p109"/> pour l’aider à tenir son magasin. En conséquence, nous sommes partis à pied munis d’une très-faible somme, fruit de nos épargnes, et qui nous a manqué en route. Hélas ! depuis deux jours nous ne possédons pas une obole, et nous marchions dans l’espoir de terminer cette route éternelle, et de nous jeter dans les bras de notre ami. – Il vous attend, cet ami ? – Non, je n’ai pas eu le temps de lui écrire, ni d’attendre sa réponse ; cela aurait consommé plutôt nos légères finances. – Et il y a peu de temps que cet ami ne vous a vus, sans doute ? – Moi seul je le connais, et je l’ai perdu de vue depuis six ans ; mais, n’ayant nulle autre connaissance, je n’avais pas d’autre parti à prendre que celui d’aller le trouver. – C’est peut-être un ingrat, un cœur dur, comme il y en a tant ? – S’il nous refuse, M. le comte ! Alors, les métiers les plus vils ne nous coûteront rien pour subsister, ma sœur et moi. <pb n="110" xml:id="p110"/> – Les métiers les plus vils ! les enfans du chevalier de Rivemar ! je ne le souffrirai pas. Vous le voyez, monsieur, c’est de fatigue, c’est de besoin que ma pauvre sœur est tombée en route. Depuis midi, elle ne peut plus marcher. En vain je l’ai soutenue, en vain j’ai voulu ranimer son courage : la pauvre enfant moins forte que moi, n’a pu aller plus loin, et j’allais la perdre sans vos soins généreux ! Le comte n’écoute plus le jeune homme : il regarde mademoiselle de Rivemar ; il réfléchit, il pense, et sa distraction frappe le frère de Laurence, qui craint de gêner son bienfaiteur. Il se lève, M, le comte, dit-il, notre reconnaissance envers vous sera éternelle : mais permettez-nous de poursuivre notre route jusqu’à Lambesc, où nous désirons arriver avant que la nuit soit plus obscure. Demain nous serons à Aix, et nous aurons le temps de nous reposer. <pb n="111" xml:id="p111"/> Viens, Laurence, viens, ma bonne sœur.</p>
        <p>Laurence se lève à son tour, appuyée sur le bras de son frère ; elle ajoute à ce que celui-ci vient de dire, en fixant le comte : Monsieur, je suis désespérée de vous avoir arrêté ; mais le service que vous m’avez rendu, ne sortira jamais de ma mémoire.</p>
        <p>Quelle voix enchanteresse vient frapper ton oreille, sensible Raymond ! La douceur de cet organe charmant achève de tourner la tête du vieillard, il prend Laurence par la main, la force à s’asseoir ; et, faisant faire le même mouvement au jeune homme, il lui dit : Quel âge avez-vous – Vingt-deux ans, M. le comte ; ma sœur, qui est mon aînée, a deux ans plus que moi. – Vingt-quatre ans, n’est-ce pas ? Elle a vingt-quatre ans, cette aimable personne ! vous vous nommez ? – Armand de Rivemar, monsieur ; je croyais vous l’avoir dit. – Cela est <pb n="112" xml:id="p112"/> vrai ; ma tête se perd donc ? aurais-je oublié sitôt que vous êtes le fils de mon ancien ami ? Ah ! cet ancien ami, ce bon chevalier, j’ai quelques torts à réparer envers lui ! – Vous monsieur ! des torts ! ah ! cela n’est pas possible.</p>
        <p>– Cela est pourtant ; écoutez : » C’est moi qui l’ai imprudemment excité contre cette famille ambitieuse, qui lui contestait ses biens, comme provenans d’héritages dont les droits étaient douteux ; c’est moi qui l’ai engagé à plaider, à s’enfoncer dans ce procès embrouillé, qui a duré si long-temps, et qu’il a perdu à la fin ! Mon éloignement de mon ami, différens événemens qui nous ont séparés, tout m’a privé de lui ; mais je me suis toujours reproché ces avis indiscrets que je lui donnai autrefois ; et qu’il n’a que trop suivis. Sa ruine est donc ma faute en quelque façon. Aujourd’hui je retrouve ses enfans, et je puis tout réparer ; venez avec moi, Armand, et vous, belle <pb n="113" xml:id="p113"/> Laurence. Je suis vieux : j’ai besoin d’un secrétaire ; Armand voudra bien m’en servir, et mademoiselle de Rivemar sera l’amie de ma famille, qui est assez considérable : je suis veuf, mais je vis avec mon fils, son épouse, et leurs deux enfans, dont l’aînée vient de perdre un époux. Que Laurence veuille bien faire la société de ces trois femmes, qui la chériront comme leur sœur ! Pour moi, je me charge de remplacer un père auprès de l’intéressant Armand…</p>
        <p>Eh bien ! vous vous taisez, mes amis ; cette proposition n’a pas le bonheur de vous plaire ? – M. le comte, répond Laurence avec timidité, pardon si j’ose prendre la liberté de vous objecter qu’un bienfait porte en lui-même quelque chose d’avilissant, lorsqu’on n’a rien fait pour le mériter. Ces dames peuvent-elles se charger d’une étrangère ? si elles me permettaient au moins. èe leur prouver mon zèle, par l’exercice de quelques faibles talens que je <pb n="114" xml:id="p114"/> possède ?. – Votre délicatesse m’enchante, belle Laurence ; et, pour la ménager, je consentirai volontiers à ce que vous daigniez vous rendre utile auprès de mes enfans ; mais point de ces services qui tiennent à la servitude. J’estime trop la mémoire de mon ami, pour la dégrader dans ses descendans.</p>
        <p>Voilà qui est arrangé : Laurence aura soin des bijoux, des chiffons de nos dames, et Armand sera mon secrétaire, mon ami. À présent, il n’y aurait qu’un orgueil déplacé qui pourrait vous dicter un refus.</p>
        <p>Armand, ravi d’une proposition aussi avantageuse, se jette sur une main du vieillard, qu’il couvre de pleurs et de baiser. Ah, monsieur ! lui dit-il, c’est le ciel qui nous a fait vous rencontrer ! soyez notre bienfaiteur, notre appui, notre père ! Ma sœur et moi, nous nous livrons aveuglément à vos moindres volontés ! Franchement, ce voyage d’Aix, je n’en voyais pas le but avec certitude.</p>
        <p><pb n="115" xml:id="p115"/> Fréville peut avoir oublié ses amis de collège ; et puis, il n’est pas fortuné : l’amitié pourrait être un fardeau pour lui.</p>
        <p>Nous aurions souffert cruellement de lui coûter des sacrifices ! M. le comte veut bien nous occuper près de lui ! en voyant sa figure vénérable, en admirant les vertus de son cœur, nous croirons voir revivre notre père, et la reconnaissance, en nous, trompera la nature ! Ah, ma sœur ! ah, Laurence ! quel heureux jour pour nous.</p>
        <p>Que dis-tu, bon Armand ? quel heureux, jour pour toi ! Ah ! moi, qui suis ton historien, je maudis la funeste étoile qui t’a guidé vers ce lieu, qui t’a fait faire une rencontre aussi dangereuse, qui te fait accepter une proposition dont les suites vont causer ton malheur et celui de ta sœur infortunée ; mais poursuivons.</p>
        <p>Tout est arrangé, tout est accepté, et la joie brille dans les yeux d’Armand ; mais le cœur de Laurence est rempli de <pb n="116" xml:id="p116"/> pressentimens sinistres : elle voit avec peine ce changement d’état, et quelque chose lui dit qu’elle en sera la victime. Les femmes se craignent mutuellement.</p>
        <p>Laurence voit qu’elle en aura trois à contenter ; elle appréhende de leur déplaire, et désirerait que le comte fût seul. Avec des hommes, Laurence serait plus sûre du bonheur ; mais des femmes !</p>
        <p>Sans les connaître bien, Laurence sait les apprécier ; et redoute leurs caprices, leur humeur, leur jalousie peut-être, toutes passions qui divisent le sexe, et le portent unanimement à l’amour du nôtre. Enfin, Armand accepte, et Laurence n’a point de prétexte valable pour refuser l’asyle et le traitement généreux qu’on lui offre. Elle remercie le comte avec cette grâce, cette sensibilité qui la caractérisent ; et, soutenue par son frère et le comte, tous trois marchent vers les Blaves, suivis de Baptiste, que la bonté de son maître a pénétré jusqu’aux larmes. <pb n="117" xml:id="p117"/></p>
        <p>Nous n’avons, dit en chemin le comte à ses jeunes amis, nous n’avons, pour le présent, que deux dames au château, madame de Castelli, femme de Théodore de Castelli mon fils unique, et madame la baronne de Tresvil, leur fille aînée, qui est veuve, comme je vous l’ai dit.</p>
        <p>Pour Sophie de Castelli, leur plus jeune fille, elle est allée passer quelques mois à Marseille, auprès d’une parente de sa mère, qui se meurt, dit-on, et qui l’a demandée. Nous la reverrons bientôt ; c’est une charmante enfant, d’une douceur et d’un caractère enchanteur. – Et madame sa sœur, demanda vivement Laurence ?</p>
        <p>Elle sentit bientôt l’indiscrétion de cette question, et rougit. Le comte devina qu’elle s’informait du caractère de madame de Tresvil, et cette question l’embarrassa. Il s’en fallait de beaucoup qu’il aimât cette jeune femme, dont l’arrogance, la fierté et la méchanceté même lui étaient connues. <pb n="118" xml:id="p118"/> C’était le caractère de sa mère, mais outré, mais bien plus odieux, et le comte lui avait toujours reconnu mille défauts, sans lui découvrir une seule bonne qualité. Il répondit néanmoins à mademoiselle de Rivemar : Sa sœur, mademoiselle ? c’est de madame de Tresvil dont vous voulez parler ? Oh, c’est aussi une femme qui… dont vous serez contente : sa mère, ma bru, est soumise à mes moindres vœux ; et j’espère bien que, chez moi, tout le monde vous honorera autant que moi-même.</p>
        <p>Cette réponse ne satisfit point l’inquiète Laurence. C’était ces trois femmes qu’elle appréhendait : on faisait l’éloge de l’une ; mais oh se taisait sur les deux autres. Enfin, bonne, sensible et confiante, elle se promit tous bas de faire son possible pour plaire à la famille de son bienfaiteur, et elle reprit sa sérénité.</p>
        <p>Lannit était des plus sombres, lorsque nos amis arrivèrent au château, où l’on était déjà inquiet de la longue absence <pb n="119" xml:id="p119"/> du comte. Théodore de Castelli était à la porte, et se préparait même à faire une excursion dans la campagne pour y chercher son père. Le comte lui présenta le frère et-la sœur, en lui apprenant leur naissance et ses intentions.</p>
        <p>Théodore accueillit très-bien les enfans de M. de Rivemar. J’ai bien connu votre père, jeune homme, dit-il à Armand ; et, maintenant, quoique mon âge soit un peu éloigné du vôtre, je me flatte que si vous ne me vouez point la tendresse d’un frère, vous me regarderez comme votre meilleur ami.</p>
        <p>Le comte, enchanté secrètement de cette bonne réception, dit à Théodore : J’étais sûr, mon fils, que mes projets auraient votre approbation. Maintenant, allez prévenir votre épouse et votre fille, que je vais leur présenter mademoiselle de Rivemar comme une amie, comme une compagne digne d’elles.</p>
        <p>Tandis que Théodore monte exécuter cet ordre, le comte fait entrer nos jeunes <pb n="120" xml:id="p120"/> gens dans un salon qui donne sur le jardin. Madame de Castelli et sa fille sont fort étonnées de la nouvelle que leur apprend Théodore. Cette femme est-elle jolie, demande avec humeur madame de Tresvil ? – Ma fille, répond Théodore, c’est, selon moi, une figure céleste. – Ah ! qu’en dites-vous, ma mère ? ne trouvez-vous pas monsieur le comte bien singulier ? Est-ce que nous n’avons pas assez de monde ici, sans prendre un domestique de plus ? – Qu’appelez-vous un domestique, interrompt Théodore ? Je vous prie, madame, de ne pas regarder mademoiselle de Rivemar sur ce pied là : c’est une infortunée ; mais sa naissance égale la vôtre. – Ah, mon Dieu, monsieur, je la regarderai comme il vous plaira. J’en ferai mon amie, ma sœur, j’aurai même pour elle du respect, si vous le voulez. – Il n’est pas question de respect, madame, mais d’égards.</p>
        <p>Paix, interrompt à son tour madame <pb n="121" xml:id="p121"/> de Castelli en regardant sa fille. Dites-moi, mon ami, continue-t-elle en s’adressant à Théodore, qu’est-ce que votre père prétend que nous fassions de cette demoiselle ? – Mais une femme de compagnie, je crois, une femme propre à surveiller tout dans votre intérieur.</p>
        <p>– C’est-à-dire que monsieur le comte me suppose sans intelligence pour cette sorte de soins ? en ai-je manqué jusqu’à présent, et ne devait-il pas au moins me demander mon aveu, avant d’introduire chez moi une inconnue ? – Ma femme, ce n’est point une inconnue ; c’est la fille d’un ami de ma famille, et vous m’obligerez de la traiter avec douceur ; entendez-vous ? Elle monte, songez, je vous prie, à seconder les intentions bienfaisantes de mon père.</p>
        <p>On ouvre en effet, et le comte se présente, tenant par la main Armand et Laurence, qui tremble de tout son corps.</p>
        <p>Ma fille, dit le comte, votre mari vous a prévenue sur l’avantage que nous <pb n="122" xml:id="p122"/> allons avoir de posséder ici monsieur et mademoiselle de Rivemar. Pour le jeune homme, je me charge de son avancement ; mais cette aimable personne, je vous la recommande, persuadé que vous saurez réparer envers elle l’injustice d’un sort barbare, et qu’elle sera votre meilleure amie.</p>
        <p>Madame de Castelli et sa fille font, sans répondre, une révérence sèche et froide. Laurence s’avance vers elles ; Mesdames, leur dit-elle avec timidité : la belle âme de monsieur le comte m’est un sûr garant des vertus de sa famille ; et, quand j’en douterais, la douceur de vos physionomies me persuade que, sensibles comme lui, au malheur de deux orphelins, vous voudrez bien compter sur leur éternelle reconnaissance ? Madame de Castelli, embarrassée, ne peut que dire : Mademoiselle assurément. Elle s’interrompt, et Armand ajoute <pb n="123" xml:id="p123"/> quelques mots honnêtes à ceux de sa sœur. Madame de Tresvil a bientôt examiné Laurence ; c’est Armand qui fixe maintenant son attention : elle le considère avec un charme inexprimable ; ses grands yeux noirs se promènent sur toute la personne du jeune homme, et son cœur corrompu commence à former des désirs qui la porteront bientôt aux plus funestes excès.</p>
        <p>On sert le souper : les dames Castelli parlent peu, et Laurence s’apperçoit déjà que ces femmes sont bien éloignées d’avoir le cœur du respectable comte. Ce vieillard seul soutient la conversation avec Armand ; et Laurence, isolée pour ainsi dire, soupire, en regrettant que son frère ne l’ait pas conduite plutôt chez son ami d’Aix.</p>
        <p>Les dames Castelli, toujours composées, se lèvent pour passer dans leur appartement, et c’est le comte qui se charge de conduire le frère et la sœur <pb n="124" xml:id="p124"/> dans les logemens qu’il leur a fait préparer.</p>
        <p>Laurence, seule avec son frère, lui témoigne les inquiétudes qu’elle forme sur le caractère des dames de Castelli : Armand, peu prévoyant, rassure sa sœur, et tous deux se séparent, pour aller se livrer aux douceurs d’un repos dont ils ont le plus grand besoin.</p>
        <p>Le lendemain, madame de Tresvil dit à sa mère : Est-ce que mon père a le sens commun donc, de trouver cette fille belle ? Qu’en dites-vous, madame ?</p>
        <p>– Mais, Julie, elle n’est pas mal. Allons donc ; une physionomie qui ne dit rien, des yeux mornes, et puis un air gauche ! Ah, mon Dieu ! qui donc a élevé cette petite fille-là ? – Son frère est mieux. – A-la-bonne-heure, madame ; parlez-moi du frère ! Voilà un beau jeune homme ! comme il est fait ! ces beaux cheveux blonds ! et ces yeux languissans, une bouche, de ses dents ! – Mais, Julie, tu en parles ! <pb n="125" xml:id="p125"/> – Ah, j’en parle parce que je suis vraie, moi, et que j’aime rendre justice à qui la mérite. Si sa sœur était aussi bien, je le dirais tout de même. -Avec tout cela, M. le comte est coiffé de ces enfans ; et si nous ne l’arrêtons pas, il laissera prendre tant de pied à cette petite fille, qu’elle finira par nous faire la loi ici. – C’est ce qu’il faut empêcher. Et dès les premiers momens ; car plus tard il ne serait plus temps. – Liguons-nous, ma mère, et sachons mettre mademoiselle de Rivemar à sa place. – Avec honnêteté, pourtant ; car votre aïeul nous ferait des querelles.</p>
        <p>– Qui ne vous effrayeraient pas, ma mère ! – Non ; mais on doit des égards à son âge, à son titre de père. – J’espère, madame, que vous ne m’accuserez pas d’en manquer. Il semble que vous dites cela pour moi ! – Vous voilà, Julie, toujours altière, et toujours un esprit de travers ! – Allez-vous me quereller, madame ? et ressent irais-je <pb n="126" xml:id="p126"/> déjà les effets du séjour des nouveaux venus ? Je vous avoue qu’ils me déplaisent souverainement la sœur particulièrement ; et que, si je vois cette femme troubler ma tranquillité, je pourrai bien prendre le parti de me retirer dans un de mes châteaux. -Vous quitteriez votre mère, Julie ? – Madame, lorsqu’après la mort de mon époux, je me suis décidée à demeurer ici, malgré que ma fortune m’offrît bien des jouissances ailleurs, je croyais vivre seule avec vous et ma sœur. S’il faut que, de tems en tems, on nous amène comme cela quelque étrangère. Je n’aime pas la compagnie, ni les physionomies nouvelles. -Je pense comme vous ; mais fiez-vous à moi ; dissimulons d’abord : avec de la patience et du tems, nous viendrons à bout de chasser cette créature.</p>
        <p>Théodore entra., sa femme lui témoigna de la mauvaise humeur sur l’empressement du comte ? lui amener une <pb n="127" xml:id="p127"/> fille dont elle dit n’avoir aucun besoin.</p>
        <p>Le chevalier, naturellement disposé à critiquer toutes les actions de son père, se fâcha un peu, puis parla comme sa femme ; et, dès ce moment, ils commencèrent à former tous trois l’orage qui devait tomber bientôt sur la pauvre Laurence, Quelques jours se passèrent en froideurs réciproques : mademoiselle de Rivemar s’apperçut que les dames de Castelli la voyaient de mauvais œil, et elle se concentra dans la société de son frère ou du comte, chez lequel elle restait presque toujours.</p>
        <p>Armand était entré dans sa place auprès de son bienfaiteur ; il écrivait sous sa dictée, ou bien il mettait ses papiers en règle, et faisait des notes sur les plus beaux ouvrages de son immense bibliothèque.</p>
        <p>L’habitude d’admirer les attrais de mademoiselle de Rivemar, et la douleur de voir que les dames de Castelli ne lui témoignaient aucun égard, tout, <pb n="128" xml:id="p128"/> excita chez le comte un intérêt si puissant pour Laurence, que l’amour vint bientôt en prendre la place et consumer le cœur du vieillard de tous les feux qui semblent n’être le partage que de la jeunesse : mais raisonne-t-on ce sentiment impérieux, et un cœur sensible connaît-il les glaces d’un âge avancé ?</p>
        <p>Le comte, plus que sexagénaire, brûlait pour Laurence ; il le sentait ; et, vertueux et décent, il s’alarmait de cette passion qu’il croyait bien ne pouvoir être payée de retour ; mais il se trompait. Laurence, dont l’âme était aussi belle que ses traits étaient séduisans, Laurence lancée dans un cercle de gens moroses et méchans, ne trouvant dans le château qu’un seul homme vraiment aimable, et doué de toutes les qualités, Laurence, dis-je, s’attachait insensiblement à son bienfaiteur ; et croyant n’éprouver pour lui que le vif sentiment de la reconnaissance, elle ressentait une véritable tendresse : l’amour <pb n="129" xml:id="p129"/> touchait son cœur pour la première fois.</p>
        <p>Chose étrange ! qu’un vieillard, qui, néanmoins était encore bel homme, pût inspirer un si tendre sentiment à une femme de vingt-quatre ans ! Mais un cœur pur s’attache-t-il au physique, à la jeunesse ? Calcule-t-il les convenances des âges ? Il ne voit que les vertus, et, sous ce point de vue, le comte aurait fait plus de conquêtes que son fils, que mille jeunes gens fats et présomptueux.</p>
        <p>De son côté, la baronne de Tresvil brûlait, mais d’un amour criminel, pour le jeune Armand, dont la vue seule excitait en elle toutes les passions ensemble. Ce n’était même que dans la crainte de perdre ce jeune homme, qu’elle souffrait sa sœur dans le château.</p>
        <p>Sans la tendresse qu’elle ressentait pour Armand, elle aurait trouvé le moyen de faire congédier Laurence dès le second jour de son arrivée ; mais, pour f conserver le frère, il fallait supporter <pb n="130" xml:id="p130"/> la sœur ; et si celte politique la faisait souffrir, elle en sentait au moins la nécessité. Un jour elle rencontra Armand seul au jardin. Cette femme absolue et violente dans ses passions, osa lui déclarer sa passion, et le presser même de la payer de retour. Je ne dirai rien de trop, en affirmant que cette vile créature osa lui faire des avances non équivoques, et jouer auprès de lui le rôle qu’un subordonneur sait employer auprès de l’innocence qu’il veut séduire.</p>
        <p>Armand, simple et timide, n’attribua cette conduite indécente qu’à l’excès de la passion, et l’excusa même intérieurement ; mais, ami des devoirs et des convenances sociales, il eut horreur d’une intrigue criminelle dans le château de son bienfaiteur ; et, sans aimer ni haïr la baronne, il lui fit une espèce de sermon moral, dans lequel il prétendit que l’hymen seul pouvait lui permettre de se livrer aux plaisirs séduisans de l’amour. L’hymen ! ce mot parut <pb n="131" xml:id="p131"/> nouveau à la baronne, hardi même dans, la bouche d’un homme sans fortune.</p>
        <p>Elle le plaisanta d’abord sur ce qu’elle nommait ses scrupules ; elle le traita d’enfant, d’écolier ; mais voyant qu’il persistait dans ses principes, persuadée enfin qu’elle ne pourrait obtenir l’objet de son amour qu’en serrant les nœuds de l’hymen, elle s’y détermina tout-à-coup. Je suis riche, se dit-elle ; je suis ma maîtresse, libre de ma fortune et de ma main, j’épouse Armand, et je fais son bonheur ! Elle ne lui communiqua point cette résolution subite ; mais elle le quitta en l’assurant que, sous deux jours, il connaîtrait ses dispositions pour lui.</p>
        <p>Armand, étonné, enchanté d’être sorti avec décence de cette espèce de, lutte, où, nouveau Joseph, il venait d’échapper aux pièges d’une seconde Putiphar, n’eut rien de plus pressé que de faire part de cet événement à sa sœur.</p>
        <p>Laurence lui témoigna ses inquiétudes <pb n="132" xml:id="p132"/> sur les suites de cette intrigue, et lui communiqua ses remarques sur le mauvais caractère de la baronne. Armand en rit, et se remit à ses travaux.</p>
        <p>Rentrée auprès de sa mère, la baronne lui tint ce discours : Madame, il n’est plus tems de vous cacher un secret que je veux en vain renfermer dans mon cœur. Jusqu’à présent j’ai cédé à vos moindres volontés ; il est tems que je suive les miennes. Je suis libre de mes actions, et je vous préviens que je vais donner ma main une seconde fois. – Qu’entends-je, Julie ! Quel est donc le choix que vous avez, fait ? – Il vous paraîtra étrange ; mais, quelques obligations que vous puissiez me faire, je vous avertis que je me les suis faites avant vous, et qu’un seul mot les a détruites c’est l’amour, l’amour qui brûle mon cœur. – Vous aimez ? – Oui, j’adore un jeune homme charmant, et j’espère que j’aurai votre consentement pour l’épouser. – Son nom ? – C’est M. de Rivemar. <pb n="133" xml:id="p133"/> – Armand ! y pensez-vous, ma fille ? – J’y ai pensé, ma mère.</p>
        <p>Armand est d’une naissance égale à la nôtre. Il n’a point de fortune, voilà la seule différence qui existe entre lui et nous. Eh bien, j’en ai, moi, j’en ai une considérable, et je la partage avec lui. – Allons ! mais c’est une folie ! vous qui pourriez prétendre à des partis ! – Je ne veux qu’Armand. Votre père n’y consentira jamais. – J’espère que vous m’obtiendrez son aveu.</p>
        <p>– Mais, le mien, êtes-vous sûre de l’avoir ? – J’ose m’en flatter. – Et si nous ne consentons point à cet hymen disproportionné ? – Alors, madame, vous me permettrez de profiter des droits que me donnent mon âge 1 mon état de veuve et les lois. – Julie 1 c’est ainsi que vous répondez à votre mère ? – Je répondrai de même à tous-ceux qui s’opposeront à ma félicité. – Vous êtes bien altière ; ah ! je le sens, vous me ferez mourir de chagrin !</p>
        <p><pb n="134" xml:id="p134"/> Cette altercation indécente entre une mère faible et une fille imprudente, est interrompue par l’arrivée du chevalier. Il s’informe du sujet de la querelle. Madame de Castelli le met au fait ; il s’emporte contre sa fille, il l’assure qu’il ne consentira jamais à cette extravagance : la baronne lui proteste à son tour qu’il y consentira, ou qu’elle se passera, de son aveu. Les deux époux, au comble de la fureur et de l’étonnement, se regardent, résistent encore, et finissent par céder. Ils connaissent le caractère décidé de leur fille ; ils sentent qu’elle est majeure, et capable de suivre son projet malgré eux ; ils lui donnent leur aveu, ne pouvant pas faire autrement ; mais la rage est dans leur cœur, sur-tout dans celui du chevalier, qui gémit d’avoir donné le jour à une femme aussi méprisable.</p>
        <p>Il reste à prévenir le comte de ce changement, et c’est encore la baronne qui s’en charge. C’est le moins difficile à faire pour elle, puisque les principaux <pb n="135" xml:id="p135"/> obstacles sont levés. Elle monte donc chez son aïeul, demande à lui parler en particulier, et lui fait part de sa résolution, ainsi que du consentement qu’elle a obtenu de ses parens. Le comte est d’abord surpris ; puis il réfléchit ; et formant soudain lui-même un autre projet, qu’il sent appuyé par celui de sa petite – fille-, il lui fait mille complimens sur son choix, l’embrasse, et lui témoigne son extrême satisfaction de ce mariage. La baronne ne s’attendait pas à une si grande condescendance de la part de son aïeul : elle en fut d’abord étonnée ; mais elle lui donna bientôt pour motif le grand attachement que le comte avait voué aux-enfans de son ami. Pour frapper sur-le-champ le dernier coup, elle prie le comte de faire entrer Armand dans son cabinet. Armand s’y rend, bien éloigné de s’attendre à l’honneur qu’on va lui faire ; et il reste frappé à son tour, en apprenant, de la bouche du comte lui-même, le choix que la baronne <pb n="136" xml:id="p136"/> a fait de lui pour son second époux, et ce rapide avancement auquel il était bien éloigné de prétendre. Armand, interdit d’abord, balbutie quelques mots de remercîment ; et sentant l’avantage qui va résulter de cette alliance pour lui et pour sa sœur, il témoigne sa reconnaissance au vieillard, dont il embrasse les genoux, et à sa future qui est au comble de la joie. Laurence apprend bientôt cette nouvelle, qui l’émeut sans lui sourire : elle craint que’ son frère ne soit malheureux avec une femme qu’elle a su étudier mieux que lui ; mais Armand lui répond qu’il saura être le maître chez lui ; tout le monde désire ces nœuds, et Laurence les voit en soupirant se former.</p>
        <p>Bientôt le château et tout le village des Blaves apprennent cette nouvelle qui réjouit tout le monde, dans l’espoir que cet hymen débarrassera enfin le pays de la baronne, qui est généralement détestée. On fait les plus grands préparatifs pour donner de l’éclat à cette <pb n="137" xml:id="p137"/> fête, et le terme en est fixé à la huitaine.</p>
        <p>Cependant le comte de Castelli n’a souscrit si promptement à ces nœuds, que dans l’espoir qu’ils l’autoriseront à en former d’autres. Il brûle en secret pour Laurence, et il croit avoir mille preuves qu’il n’en est point haï. C’est Armand qu’il prend d’abord pour son confident. – Mon ami, lui dit-il, tu vas être mon fils. – Monsieur le comte, que de bontés ! – Ne parlons point de cela. Si j’ai consenti à ton bonheur, j’attends à mon tour que tu veuilles faire le mien. Mon cher Rivemar, il ne tient qu’à toi de me faire perdre le titre de père, que tu vas me donner, pour ne plus me nommer que ton frère. – Comment ? – J’adore ta sœur, et je suis prêt à lui donner ma main. – Qu’entends-je ! – Il te paraît singulier de voir un vieillard amoureux ! tu me taxes peut-être de ridicule, et tu penses que c’est une folie à mon âge d’épouser une jeune personne ? Mon ami, <pb n="138" xml:id="p138"/> mon cœur m’a prouvé qu’il est jeune encore, et la solidité du caractère de mademoiselle de Rivemar me fait espérer qu’elle daignera excuser ma faiblesse et faire mon bonheur. Quant au sien, il est sûr avec moi : je saurai du moins la dédommager, par ma tendresse et mes soins assidus, des privations d’amour, auxquelles les glaces de mon âge pourront bien l’accoutumer malgré moi mais enfin, je la chérirai comme un père tendre, et son époux n’ambitionnera que le bonheur d’être ton meilleur ami. Armand, c’est de toi que j’attends ma félicité ; daigne prévenir ta sœur de mes projets ; et, si tu lui vois la moindre répugnance à former ces nœuds, dis-le-moi ; je saurais réprimer mes vœux : ah ! je serais au désespoir de contraindre son inclination.</p>
        <p>Armand, ébloui de nouveau du rang illustre auquel sa sœur va monter, ne trouve pas d’expressions pour témoigner sa joie au comte. Il le quitte, pénétré <pb n="139" xml:id="p139"/> de reconnaissance ; il va trouver Laurence, à qui il apprend ce surcroit de bonheur.</p>
        <p>Laurence, qui, comme son frère, marche de surprise en surprise, ne peut cacher à Armand que cette proposition comble ses vœux. De tous les hommes que lui a offerts la société, qu’elle a peu connue, le comte, malgré son âge, est celui qui lui plairait le plus : elle sent même pour lui un attachement qui lui semble passer les bornes de la reconnaissance, et un vieillard aussi estimable lui paraît devoir être le meilleur des époux. Elle ne craint qu’une seule chose, c’est l’opposition de la famille Castelli à cet hymen, qui va la priver d’un héritage considérable. Elle voit juste, Laurence ; mais son frère est moins prévoyant : il cite son exemple, et prouve à sa sœur que le désintéressement paraît être une vertu familière à cette famille qui l’adopte, lui, sans fortune, qui le reçoit dans son sein. Laurence, n’est pas convaincue ; mais elle aime, et il lui est impossible de refuser un homme <pb n="140" xml:id="p140"/> vertueux qui la place sur-le-champ au premier rang de la province. Le frère et la sœur se félicitent de nouveau de l’heureuse étoile qui les a conduits dans ce château, et ils forment mille projets pour leur félicité à venir. Bientôt le comte est instruit par Armand du consentement i de Laurence. Le vieillard lui-même vient se jeter aux pieds de cette aimable personne, et tout est d’accord entre lui et les enfans de son ami, mais le même accord règnera-t-il entre les Castellis ? C’est ce que nous allons voir.</p>
        <p>Le comte était au comble de la joie de voir qu’on l’aimait ; que l’hymen allait fixer enfin le bonheur près de lui : cependant il était consumé d’une sombre inquiétude : il connaissait l’ascendant que ses enfans avaient sur lui, et craignait avec raison qu’ils ne s’opposassent à ses projets. Pour faire cesser cette inquiétude affligeante, il prit le parti de montrer une fois du caractère, et de déclarer ses intentions. À cet effet, il réunit chez <pb n="141" xml:id="p141"/> lui le chevalier, madame de Castelli, et leur fille, tous trois surpris d’y être mandés ensemble. Quand ils sont assis à ses côtés : Mes enfans, leur dit-il, je vais vous apprendre quelque chose qui sans doute vous fera plaisir, puisqu’il est question de ma félicité. Mon fils, et vous, madame, vous aller marier votre fille à votre fantaisie, ou plutôt à la sienne : ne soyez donc pas surpris que j’imite l’exemple de madame de Tresvil : Monsieur et mademoiselle de Rivemar ont apporté de grands changemens dans cette maison ! le frère vous a paru digne d’être votre fils, la sœur m’a semblé mériter le titre de mon épouse. Etonnement général ! silence que madame de Castelli rompt la première ! Vous dites, monsieur ? – Je dis madame, que nous allons célébrer deux hymens le même jour, et que mademoiselle de Rivemar va devenir votre belle-mère. Je dois ajouter, sans vous <pb n="142" xml:id="p142"/> faire l’injure de vous croire avides de ma succession, que, par le contrat que je prétends signer, je partage ma fortune en deux portions, dont après ma mort, la moitié vous reviendra, et l’autre restera à ma veuve. C’est, je crois, vous faire encore assez d’avantages ! – Dites, monsieur, que tout l’avantage est pour cette petite fille. – Cette petite fille, madame, a des vertus qui je crois nécessaires à mon bonheur.</p>
        <p>– C’est-à-dire que nous ne pouvons plus y suffire ? Quel procédé ! Nous qui jusqu’à présent ! – Il suffit, madame : vous avez tous trois entendu mes résolutions ; je vous prie de vous y conformer.</p>
        <p>Le comte veut passer dans une autre pièce ; le chevalier l’arrête par le bras : Est-ce sérieux, mon père, lui dit-il en pâlissant, ce que vous venez de nous dire ? – Très-sérieux, mon fils. – Cela ne se peut pas, mon père : c’est une plaisanterie que vous faites. – Plaît-il, <pb n="143" xml:id="p143"/> monsieur ? – Non ; vous ne me persuaderez pas qu’à votre âge, qu’un vieillard puisse devenir amoureux, et faire pour un caprice, du tort à ses enfans.</p>
        <p>– Le ton que vous prenez me surprend, mon fils : quelle que soit votre façon de penser, je vous ordonne de la taire, et de voir mes actions avec la soumission et le respect que vous me devez. – C’est qu’on n’a jamais vu faire une semblable folie. – Sortez, monsieur ! -Nous sortirons, oui, monsieur, nous sortirons tous de cette maison. Vous êtes les maîtres de suivre ce parti.</p>
        <p>– Mais avant !…</p>
        <p>Le chevalier réprime la menace qu’il est sur le point de faire éclater. Sa femme et sa fille le suivent ; sa fille ! qui est l’auteur de tout, et qui va essuyer les reproches qu’elle mérite. C’est surelle que le chevalier et madame de Castelli font retomber tout le poids de leur colère. La baronne est furieuse elle-même y et sur-tout d’une jalousie <pb n="144" xml:id="p144"/> extrême contre Laurence, dont elle voit l’élévation avec des mouvemens de rage.</p>
        <p>Elle résiste à ses parens, et finit par les calmer, en leur conseillant de hâter son hymen avec Armand, et de chercher quelque moyen pour reculer celui de Laurence. Elle se flatte de pouvoir le rompre tout-à-fait par ruse, ou autrement : mais avant tout, il faut qu’elle se marie ; elle est embrasée d’amour, et rien ne peut la faire renoncer à ses projets.</p>
        <p>Pour achever de brouiller toute cette famille, la sœur de la baronne, la jeune et intéressante Sophie, revient de Marseille, où elle a fermé les yeux à sa parente. Elle apprend le mariage prochain de madame de Tresvil : elle voit le jeune Armand, et soudain l’Amour, par un double trait, perce ces deux cœurs, formés l’un pour l’autre par les mains de la nature. Armand, qui n’acceptait ‘la main de Julie, que par convenance de fortune, brûle en secret pour <pb n="145" xml:id="p145"/> Sophie ; et Sophie, qui adore Armand, envie le bonheur de sa sœur.</p>
        <p>Les deux amans se rencontrent, parce qu’ils se cherchent mutuellement. Une conversation naïve et tendre les éclaire sur l’état de leurs cœurs. Ils se confient leurs sentimens réciproques, et cet entretien se termine par une promesse d’Armand de ne point former les nœuds de l’hymen, par un serment de ces deux jeunes gens de s’aimer toute la vie.</p>
        <p>La baronne, son père, sa mère, le comte et Laurence elle-même, ignorent ce nouvel incident. La baronne a pressé le terme de son mariage : par son conseil, le chevalier et sa femme ont feint plus de docilité envers leur vieux père, et tout est arrangé pour la signature des deux contrats. Le jour de cette signature arrive. Toute la famille s’assemble : Laurence est flattée, embrassée par les dames Castelli, qui lui ménagent ce pendant un coup violent. <pb n="146" xml:id="p146"/> Laurence est auprès du comte, dont les yeux brillent d’allégresse. La baronne et ses parens sont assis auprès de Sophie, dont le cœur bat violemment. Le notaire est prêt à remplir les articles du contrat : on n’attend plus qu’une personne pour terminer, et cette personne est Armand qui parait bientôt, mais triste, pâle et défait. On s’inquiète, on s’informe, on l’interroge, on lui présente la plume pour signer : Armand, qui jusqu’alors avait dissimulé ses secrètes affections rejette au loin la plume, le contrat et s’écrie : Je ne puis ! – Vous ne pouvez ! tel est le cri général. – Madame répond Armand en fixant la baronne l’estime seule m’avait d’abord déterminé à répondre à l’honneur que vous me faisiez ; mais depuis, l’amour est venu s’y opposer. – L’amour, monsieur expliquez-vous ? – Eh bien, s’il faut parler, je l’oserai ! (Il se jette aux genoux du chevalier et de sa femme.</p>
        <p>Si vous m’avez cru, leur dit-il, <pb n="147" xml:id="p147"/> client d’entrer dans votre famille, si vous avez, daigné me promettre un de vos enfans, oh, faites mon bonheur en m’unissant à celle que mon cœur préfère ! J’honore madame de Tresvil, mais c’est Sophie que j’adore ! – Sophie, s’écrie la baronne ! quoi, ma sœur !</p>
        <p>Elle se tourne vers cette sœur, qui, voyant la rage peinte dans ses regards, pâlit, chancèle et perd connaissance !… Pendant que madame de Castelli secourt Sophie, la baronne adresse des injures au jeune Armand qui sort, désespéré, de l’appartement. Le chevalier est muet d’étonnement ; Laurence est au comble de l’inquiétude, et le vieux comte, quoiqu’ému de cette scène, n’en veut pas moins terminer l’affaire qui lui est personnelle. La baronne n’écoutant que sa fureur, se jette sur les deux contrats, et les déchire, en s’écriant : Eh bien, puisque que l’on me désespère, personne ici ne sera heureux, et je voue la haine la plus mortelle à ces deux <pb n="148" xml:id="p148"/> étrangers qui sont venus troubler la paix de cette maison !</p>
        <p>Le comte, indigné de la hardiesse de cette femme, veut s’emporter ; mais la baronne crie, pleure, s’arrache les cheveux, et fait mille extravagances, dont son père veut en vain arrêter le cours.</p>
        <p>Le comte prend la main de Laurence, la presse de monter chez lui, et tous deux se retirent, laissant ces insensés se livrer à tous les excès de leur emportement. Armand attendait le comte dans son cabinet. Il se jette aux pieds de son bienfaiteur, il le conjure de lui pardonner le désordre dont il est cause, et se joint à sa sœur pour le prier de les laisser partir, et fuir un séjour dont, en effet, ils ont troublé la tranquillité.</p>
        <p>Le comte s’oppose à ce projet : il chérit trop Laurence pour s’en séparer : il jure qu’il sera son époux, qu’il saura faire valoir ses droits, et promet à son protégé d’employer son autorité pour lui faire épouser Sophie.</p>
        <p><pb n="149" xml:id="p149"/> Une scène d’un genre bien différent se passe chez le chevalier. Lui et sa femme accablent la baronne de reproches, et en essuyent mille injures grossières. Sophie est à son tour en butte aux insultes de ces trois furieux, et l’infortunée ne peut que verser des torrens de larmes.</p>
        <p>Enfin, après bien des débats, la baronne reprenant son ascendant ordinaire sur les auteurs de ses jours, il est convenu que Sophie sera la victime de tout cela, et que, pour la punir d’avoir osé aimer et se faire aimer, on la conduira, dès ce jour, dans un couvent, dont elle ne sortira qu’après le mariage de sa sœur, qui jure qu’elle aura Rivemar de force ou de gré. Sophie, en conséquence, est enlevée, et conduite à Aix, dans une espèce de maison de force, où elle gémit loin de son amant.</p>
        <p>Armand, à son tour, est saisi par les gens de la baronne, et transporté à son château de Morange, où il sera enfermé jusqu’à ce qu’il ait consenti <pb n="150" xml:id="p150"/> à devenir l’époux de la plus odieuse des femmes. Roland, valet-de-chambre du chevalier, et son digne confident, est nommé concierge de la forteresse des Morange j et cet homme vil et dur est bien fait pour cette place qui lui donne le pouvoir de persécuter l’innocence.</p>
        <p>Le comte de Castelli apprend tous ces actes de violence : il en est indigné ; ; et craignant pour Laurence, le sort des Sophie et d’Armand, il prend le parti de la garder à vue chez lui, aidé de Baptiste et d’autres gens sûrs. Pendant que Laurence est plongée dans la plus sombre inquiétude sur son frère dont on l’a séparée, et dont elle ignore la détention, le comte éclate contre ses enfans ingrats. Ces misérables ont l’audace de l’accuser d’avoir empoisonné leur mère, la comtesse de Castelli ; le comte les maudit ; il veut les bannir de son château : le chevalier et sa femme lui résistent ; ils jurent qu’ils resteront malgré <pb n="151" xml:id="p151"/> lui, pour s’opposer, disent-ils, aux projets insensés d’un vieillard en démence.</p>
        <p>L’enfer est dans cette maison, et toutes les vertus filiales en sont bannies.</p>
        <p>Le comte, faible toujours, et dominé, malgré lui, par ses enfans, rentre chez lui, et forme mille projets plus bizarres les uns que les autres ; enfin, il s’arrête à celui-ci : l’aîle du château qu’il occupe est considérable, et renferme des logemens secrets, connus de lui seul. C’est un vieux bâtiment, construit dans les tems barbares de la plus cruelle féodalité.</p>
        <p>Il serait impossible que quelqu’un qu’on y cacherait, se trouvât. Il y soustraira Laurence à tous les regards ; et, feignant avec ses enfans de l’avoir rendue à de prétendus parens qu’il lui forgera à Lyon, il achètera la paix par une fausse condescendance à leurs désirs ; projet d’un homme timide, sans caractère, et dont l’exécution devait lui coûter tant de pleurs ! Baptiste, qu’il met dans sa confidence, combat en vain ce dessein peu <pb n="152" xml:id="p152"/> raisonnable ; Baptiste est obligé d’obéir à son maître. En conséquence, Baptiste, par son ordre, fait prendre les habits de Laurence à une fille domestique, à qui l’on donne une somme pour se taire.</p>
        <p>Cette fille, qui a quelque ressemblance avec mademoiselle de Rivemar, est mise absolument comme elle ; Baptiste la fait monter, en plein jour, et sous les fenêtres même des Castellis, dans une voiture, qui s’éloigne à leurs yeux étonnés. Le comte est là tout prêt, qui parait gémir, et adresser des adieux multipliés à la fausse Laurence ; et madame de Castelli, pour se convaincre d’un départ qui l’enchante, descend retrouver son beau-père, qu’elle voit pour la seconde fois depuis la scène du contrat. Monsieur, lui dit-elle avec assez de hardiesse Pardon de ma curiosité. Mais est-ce réellement Laurence, qui vient de monter en voiture ? – Enfans ingrats et dénaturés ! lui répond le comte en feignant un violent désordre, osez-vous interroger <pb n="153" xml:id="p153"/> un vieillard dont vous causez le désespoir ? Malheureux ! vous le forcez à la plus cruelle de toutes les privations ! Il aimait, il adorait, il voulait être heureux, et il faut qu’il renonce, pour vous, aux brillantes chimères du bonheur qu’il se flattait de goûter dans sa vieillesse. Eh bien ! jouissez, jouissez de sa douleur. Il vient de s’arracher des bras de celle qui devait faire sa félicité ! il s’en sépare ! il la rend à des parens qu’heureusement le ciel lui a ramenés depuis peu ! il se replonge dans la solitude !…</p>
        <p>Il en mourra, et sa mort sera le fruit du cruel sacrifice qu’il vous fait ; mais ne vous flattez pas de recouvrer ma tendresse ? Ma malédiction restera à jamais imprimée sur votre front coupable ; et, quoiqu’habitant près de vous, je ne vous reverrai jamais ! – Monsieur, répond la comtesse, en réprimant l’excès de sa joie, pourquoi ? fallait-il vous priver ? on n’exigeait pas. – Monstres ! vous qui osez imputer des crimes <pb n="154" xml:id="p154"/> à votre père, c’est vous, vous seuls, qui étiez capables de les commettre ! Qui m’aurait répondu ici des jours de cette infortunée ? – Ah, monsieur ! pouvez-vous penser ? – C’était votre projet, celui de votre exécrable fille.</p>
        <p>Oui, j’ai su que le poison. Dieu, quelle horreur ! je ne puis achever.</p>
        <p>– Ayez, monsieur, plus de confiance, plus d’estime pour nous. J’ose vous assurer que nous la méritons ; et que, sensibles à ce sacrifice dont nous sentons tout le prix, votre fils et moi, nous allons, dès ce moment, vous consacrer nos cœurs et notre tendresse : veuillez nous donner le temps de vous prouver notre respect, et ne vous séparez pas d’enfans qui vous chérissent, et qui ne vous ont paru injustes que parce qu’ils étaient jaloux de posséder uniquement votre affection paternelle.</p>
        <p>– Vain détour, madame : vos grimaces ne m’en imposent plus. Ce n’est pas pour vous plaire, ni pour me faire aimer de <pb n="155" xml:id="p155"/> vous, que je me suis décidé à me priver le mon amante, mais pour conserver ses jours, pour acheter moi-même quelque momens de repos, avant d’entrer dans la tombe que vos mains m’ont creusée. – Monsieur ! – Laissez-moi, madame : allez retrouver votre indigne famille, qui ne sera jamais la mienne, et n’insultez plus aux maux que votre aspect seul me fait souffrir ?</p>
        <p>Le comte s’éloigna ; et sa bru alla, sans doute, s’applaudir avec son mari, et sa fille de cet événement, dont la réalité leur parut hors de doute. Cependant le comte, qui se félicite, de son côté, de l’erreur dans laquelle il vient de les plonger, monte chez Laurence, à qui il se garde bien d’apprendre la ruse qu’il vient d’employer. Il lui débite, au contraire, une autre fable.</p>
        <p>Belle Laurence, lui dit-il, toujours an les pleurs ! – Ah, M. le comte ! quelle fatalité nous a conduits chez vous, moi et mon malheureux frère ! – Votre <pb n="156" xml:id="p156"/> frère, Laurence, est en sûreté t il est dans une, terre de madame de Tresvil ; et, si j’ai blâmé cette violence que je ne puis faire cesser sans l’éclat des lois j’ai obtenu du moins qu’on aurait pour lui les plus grands soins. – Quelle horreur ! mon frère est donc prisonnier !</p>
        <p>– Il sera bientôt libre ; mais, Laurence, pour me donner plus de droits encore que je n’en ai, daignez devenir mon épouse. – Sans l’aveu de votre famille M. le comte ! jamais, jamais. – Laurence, je vous adore, et vous m’aimez – Je vous plains davantage, monsieur d’avoir donné le jour à de tels monstres ! – Vous ne connaissez pas encore tous les forfaits dont ils sont capables Tant qu’ils ne vous reconnaitront pas comme mon épouse, je tremble, Laurence, qu’ils n’aient la scélératesse d’at tenter à vos jours. – O ciel ! monsieur en grâce, rendez-moi ma liberté ? – Eh ! pouvez-vous me rendre la mienne. – Que je fuie ces scélérats, que je <pb n="157" xml:id="p157"/> les fuie ! – Cela ne se peut, infortunée : ils vous poursuivraient par-tout. Écoutez, et daignez suivre mon conseil, le seul qu’il y ait à suivre. Je puis vous soustraire à tous leurs regards. Une secrète issue, connue de moi seul, conduit ici près à un logement commode ; veuillez-vous y retirer : là, vous me donnerez le titre de votre époux, et je prendrai le tems de chasser d’ici tous vos ennemis. – Non, non, laissez-moi partir ; que j’aille retrouver mon frère, ou gémir loin de lui dans quelqu’endroit isolé. – Laurence, oubliez-vous que je vous chéris trop pour me séparer de vous ? – Prouvez-le-moi donc, cet amour si tendre, en me rendant au bonheur. – En-est-il désormais pour nous deux, si l’hymen ne vient nous unir ?</p>
        <p>– Ou bien montrez plus de caractère envers des enfans dénaturés. – C’est ce que je veux faire, Laurence ; j’y travaille mais il me faut du tems. Leur empire ici date de loin, ma <pb n="158" xml:id="p158"/> faiblesse leur a donné tant de force ! Mon amie, cède à mes vœux. Le comte ajouta des raisons si pressantes, que Laurence, désolée, mais attendrie, consentit, sinon à un hymen secret, du moins à se cacher dans la demeure solitaire qu’on lui proposait ; et le comte l’y conduisit au même instant.</p>
        <p>Il passa dans cet asyle impénétrable la journée près de son amante, qu’il calma peu-à-peu, et le soir il rentra chez lui. Il lui tardait de voir revenir Baptiste, qui devait employer un tems convenable à son prétendu voyage des Blaves à Lyon. À peine Baptiste rentrait-il au château, qu’il fut circonvenu par madame de Castelli et sa fille, qui l’interrogèrent.</p>
        <p>Le fidèle Baptiste avait fait son thème : il leur certifia qu’il avait remis mademoiselle de Rivemar à un riche particulier de Lyon, qui soudain l’avait emmenée à Paris où il résidait. Il ajouta que la jeune personne versait des torrens de larmes ; qu’elle demandait son frère, <pb n="159" xml:id="p159"/></p>
        <p>M. le comte ; enfin, il mit tant d’adresse et de vraisemblance à son récit, que les dames Castellis restèrent convaincues de l’éloignement de Laurence.</p>
        <p>Le comte récompensa le zèle du serviteur, et lui confia la garde de son trésor. Quelques jours après, le comte réussit à faire consentir Laurence à un hymen secret. La séduction, les promesses et l’amour, tout fascina les yeux de cette intéressante personne. Un contrat fut fait, dans lequel le comte assurait, après sa mort, à elle ou à ses enfans, tous ses biens sans restriction. Il déshéritait ses coupables en fans, et les réduisait à leur légitime. Cet acte signé, un prêtre gagné, introduit au château sous un autre habit que le sien, vint leur dire la messe nuptiale, et Laurence devint comtesse de Castelli.</p>
        <p>Cependant son époux, toujours dominé par sa famille, qui s’était rapprochée de lui, n’osait point déclarer son mariage, et avait repris même son <pb n="160" xml:id="p160"/> habitude de trembler au moindre regard de madame de Castelli. D’un autre côté, cette femme et son mari étaient en guerre ouverte avec la méchante baronne. Madame de Castelli avait été voir plusieurs fois Sophie dans son couvent. Sophie avait su attendrir sa mère, et cette mère voulait lui faire épouser l’objet de son amour, Armand qui gémissait de son côté, dans la forteresse de Morange, sous la garde du farouche Roland. C’était des querelles interminables dans l’intérieur des Castellis. Le père, la mère et la fille se traitent sans le moindre égard, et le comte n’avait pas la force de chasser de chez lui tous ces êtres méprisables. Une année entière s’écoula dans cet état douloureux pour tout le monde. Enfin, la baronne qui, vingt fois, avait vu son beau prisonnier, sans pouvoir vaincre sa résistance, se décida à quitter son père et sa mère, pour aller habiter Morange, et réduire par la force un <pb n="161" xml:id="p161"/> cœur qu’elle n’avait pu gagner ni pas les belles promesses ni par les mauvais traitemens. Mais, avant son départ, -cette mégère devait y laisser un douloureux souvenir de son séjour dans le château.</p>
        <p>Pendant le cours de cette année, l’infortunée Laurence, qui ne voyait jamais la lumière du jour, et ne comptait plus sur les promesses que lui faisait sans cesse son faible époux de la lui faire recouvrer, était devenue mère. Au bout de neuf mois, elle avait donné le jour à deux en fans jumeaux qu’elle allaitait. Ces deux garçons portaient les noms de leur père et de leur oncle. Le plus blond se nommait Raymond, et l’autre Armand de Castelli. Le lait de leur mère les avait d’abord soutenus dans ce séjour de ténèbres ; mais leur santé paraissait chancelante, et l’on craignait qu’ils ne s’élevassent point, ce qui désespérait le comte, que sa double paternité avait d’abord comblé de joie.</p>
        <p><pb n="162" xml:id="p162"/> La mère, toujours délicate et souffrante, pouvait à peine les nourrir, et il était indispensable de leur donner un lait étranger. Comment faire pour cacher toutes ces précautions aux dames Castelli, et même aux regards pénétrans de leurs domestiques ? Dans un château, à la campagne il est si aisé de voir tous ceux qui entrent ou qui sortent !</p>
        <p>Prendre une nourrice, vouloir l’engager au secret, c’était mettre trop de gens dans la confidence, et il y en avait assez déjà. Baptiste crut lever cette difficulté en profitant d’une circonstance que le ciel semblait faire naître exprès.</p>
        <p>Un jour Baptiste, en se promenant dans la campagne, trouva au pied d’un arbre, deux petits enfans de trois à quatre mois à-peu-près, et qui semblaient être exposés à la pitié des passans.</p>
        <p>Sans s’informer des motifs du funeste abandon de ces deux innocens, Baptiste conçut soudain un projet, les cacha soigneusement, et les emporta au château.</p>
        <p><pb n="163" xml:id="p163"/> Le comte et Laurence virent seuls d’abord ces enfans trouvés, et approuvèrent l’idée qu’ils avaient fait naître au fidèle Baptiste. Celui-ci répandit bientôt dans tout le château la nouvelle des êtres précieux qu’il avait recueillis. Chacun voulut les voir, les caresser.</p>
        <p>Les dames Castelli virent avec plaisir aussi ces petites créatures que Baptiste se chargeait d’élever. On l’approuva ; on-lui fit même des cadeaux pour l’aider dans cette œuvre charitable, et Baptiste prit ouvertement une nourrice pour achever de les allaiter ; mais on se garda bien de donner ceux-ci à nourrir à cette femme. Les deux enfans trouvés furent, dès cet instant, renfermés chez Laurence, qui parvint à les sevrer, à les nourrir avec des alimens propres à leur âge tendre ; et Raymond, ainsi qu’Armand, furent confiés à la nourrice, que, pour de bonnes raisons, on ne logea point dans le château. Cette femme venait deux fois par jour (c’était, disait <pb n="164" xml:id="p164"/> Baptiste, une économie pour lui) : on lui apportait les enfans de Laurence, et on les remportait quand ils avaient pris leur utile nourriture.</p>
        <p>Cependant cette nourrice crut appercevoir du mystère dans cette conduite de Baptiste : elle jugea bien, à la beauté des vêtemens de ses nourrissons, au soin extrême qu’on mettait à les lui confier, à la tendresse, en un mot, que leur témoignait le zélé serviteur, que ces enfans lui étaient parfaitement connus, et que leur naissance était très distinguée. Cette femme mercenaire et perfide conçut le projet, d’approfondir cette affaire, et d’en tirer parti pour sa fortune. Dans cette intention, elle joua si bien la femme sensible et discrète avec Baptiste, qu’elle l’amena au point de la croire susceptible de garder un secret.</p>
        <p>Il vaudrait mieux, lui disait-elle cent fois en feignant de le pénétrer, que je restasse toujours auprès de ces enfans : la nuit, cela exige des soins ; et si <pb n="165" xml:id="p165"/> monsieur avait assez de confiance en moi pour me confier ce qu’il en est, il verrait que, quoique je sois une pauvre 1 femme, je suis digne de la confiance d’un honnête homme.</p>
        <p>Ces propos et mille autres séduisaient le crédule Baptiste. Il fit au comte et à Laurence l’éloge de cette femme, et leur conseilla de la prendre à demeure : le jour, elle ferait comme elle avait fait jusqu’alors, et, la nuit, on l’introduirait dans l’asyle écarté de Laurence, qui ne voulait point se séparer de ses enfans.</p>
        <p>Ce plan parut sage au comte. Il chargea Baptiste de son exécution, et cet homme trop confiant, après avoir sondé les dispositions de l’astucieuse nourrice, lui avoua que ces enfans étaient ceux d’une très-grande dame, que des raisons forçaient à se cacher dans l’intérieur du château. Il fut convenu que, le soir même, on l’introduirait chez cette dame, et qu’elle unirait ses soins à ceux de cette mère <pb n="166" xml:id="p166"/> infortunée, pour élever ses enfans délicats et faibles.</p>
        <p>Baptiste répand le bruit qu’il va garder dorénavant au château la nourrice de ses enfans adoptifs ; et, en attendant la nuit, cette misérable qui a entendu parler des amours de Laurence et du comte, et qui est persuadée que la mère inconnue est cette même Laurence ; se présente chez les dames Castelli. Mesdames, leur dit-elle, que me donnerez-vous, si je vous dévoile un secret qui intéresse votre honneur et votre fortune ?</p>
        <p>La baronne, qu’un funeste pressentiment avertit toujours du mal qu’elle peut faire, fixe cette paysanne, et lui répond : Tout, ma bonne, tout ce que vous demanderez. – J’exige cent louis. – Vous les aurez. – Payés d’avance. – Fort bien, ils sont tout prêts ; parlez. – Ces deux enfans, mesdames, que je nourris ici, ils ont une mère. – Qui est ? – Mademoiselle de <pb n="167" xml:id="p167"/> Rivemar, j’en suis sûre. – Grand Dieu ! – Et cette mère est dans le château. – Où ? – Dans une retraite inconnue : et ces enfans sont tout le portrait de monsieur le comte. – Est-il possible ? – Cette nuit, je dois être introduite dans cet intérieur.</p>
        <p>Les dames Castelli pâlissent, se regardent, interrogent la nourrice, qui leur donne tous les détails qui sont à sa connaissance. Vite, réplique la baronne retournez à votre poste. Observez tout cette nuit, et demain, rendez-nous compte de ce que vous aurez vu. Voilà les cent louis promis : demain, je vous donne une somme pareille.</p>
        <p>La nourrice se retire, laissant ces méchantes femmes bien étonnées, et qui forment déjà mille complots que leur suggèrent la haine et le dépit d’avoir été trompées, Le soir, Baptiste vient chercher la nourrice ; mais, par une sage précaution, et pour que, dans tous les cas, <pb n="168" xml:id="p168"/> elle ne puisse pas désigner l’asyle qu’on va lui dévoiler, il lui met un bandeau sur les yeux, et c’est dans cet état qu’il la conduit à Laurence. La perfide nourrice s’attendrit, promet un secret et une fidélité inviolables : le comte est là ; il nomme Laurence, il l’appelle sa chère épouse, il se livre avec confiance devant cette étrangère qu’il croit sûre ; et au bout d’une heure, on fait coucher la perfide près de ces deux nourrissons, à qui elle a porté le coup mortel. Cet appartement était vaste, et composé de plusieurs pièces, dans l’une desquelles, assise à l’extrémité, reposaient les deux enfans trouvés, ensorte que la nourrice n’en entendit même pas parler. Elle ne voyait rien, mais elle écoutait, et c’était assez pour elle. Au petit jour, Baptiste qui l’avait enfermée, vint lui rendre la liberté. Il lui reprit les enfans, lui remit son bandeau, et la reconduisit dans la pièce où il l’avait prise la veille ; <pb n="169" xml:id="p169"/> mais cette cette femme perfide, pour pouvoir fournir une preuve de sa dénonciation, avait dérobé, sans qu’on s’en doutât, un effet qu’elle avait trouvé sous sa main ; c’était une boîte d’or, renfermant un double portrait, celui du comte d’un côté, et de l’autre celui de Laurence tenant ses enfans dans ses bras.</p>
        <p>Le comte qui savait peindre, avait fait lui-même ces miniatures, et il avait gravé sur le cadre ces mots :</p>
        <p>À L’HYMEN ET À L’AMOUR.</p>
        <p>Fait dans le château des Blaves le, etc.</p>
        <p>La nourrice, fière de cette trouvaille, monte secrètement chez les dames Castelli, qui l’attendent avec impatience, ainsi que le chevalier, qu’elles ont mis au fait de cette découverte ; elle leur confirme que les parens des enfans sont en effet le comte et Laurence, qui <pb n="170" xml:id="p170"/> paraissent mariés secrètement. Elle leur remet la boite, touche la seconde somme qu’on lui a promise, et, contente d’un si grand bénéfice, elle disparaît pour ne jamais rentrer au château.</p>
        <p>La fureur des Castellis est au comble, et toute leur rage est d’ignorer en quel endroit du château résident ces époux fortunés. Ils savent que cette partie du bâtiment a des souterrains immenses et des logemens sans nombre, mais dont les issues sont secrètes ; que feront-ils ? éclateront-ils contre le comte, qui peut, en voyant leur colère, transporter son ménage dans un autre endroit ? et ces enfans, qu’ils ont tant caressés (car ils croient que ce sont eux qu’ils ont vus), ce sont ceux de la femme qu’ils détestent ! Oh, s’ils pouvaient tenir leurs victimes ! mais il faut qu’elles succombent. Les moyens les plus violens ne coûtent rien à ces trois scélérats, et ce n’est que faiblement que le chevalier repousse celui du feu que leur propose <pb n="171" xml:id="p171"/> l’atroce baronne. Oui, s’écrie cette mégère, ils périront ces enfans d’une femme que nous détestons. Cette famille est entrée ici pour nous désespérer tous !</p>
        <p>Le frère est un ingrat qui a mis pour jamais le trouble dans mon âme, et m’a retiré le cœur de ma mère ! La sœur est une intrigante, qui est entrée de force dans une famille qui la repoussait. La mort, la mort pour cette femme indigne ! Tu éloigneras le comte de Castelli de ce vieux castel où il a caché ce joli petit ménage. Mettons-en sûreté ce vieillard à qui nous devons le jour, et que les flammes dévorantes consument ce repaire de la débauche et de l’infamie.</p>
        <p>Cette aîle de bâtiment tombe de vétusté, et communique faiblement au château : la perte de ces ruines ne sera pas considérable, et nous serons sûrs d’y avoir englouti notre ennemie.</p>
        <p>Ce moyen, comme je l’ai dit, parut trop criminel au chevalier. Il proposa d’interroger Baptiste, de le forcer à <pb n="172" xml:id="p172"/> dévoiler la retraite de Laurence, et d’enlever cette femme avec ses enfans, pour les renfermer à jamais. Madame de Castelli appuya cet avis ; mais la baronne leur démontra qu’il était impossible de le suivre. Comment résister aux larmes ou aux ordres absolus du vieux comte, qui a des droits sur sa famille ! Si on le fuit, si l’on s’en sépare, il reprendra sa femme, et le superbe héritage de ce riche seigneur sera perdu sans ressource. Il faut frapper, dit-elle, un coup terrible, mais sûr. Le comte n’a-t-il pas lui-même abrégé les jours de sa première épouse ? (c’était toujours le soupçon odieux de cette femme). Le poison est-il donc moins repoussant que la flamme ! Eh, qu’importent les moyens, quand on se venge ! Le principal est de sauver le comte, qui peut s’intéresser au reste des victimes. Et d’ailleurs, tout autre moyen de se défaire de Laurence serait suspect, au lieu que le feu, un accident, détruit tout soupçon <pb n="173" xml:id="p173"/> et laissé à jamais ignorer le nom des vengeurs Il n’y a pas de tems à perdre, et c’est cette nuit même qu’il faut agir. Le chevalier et sa femme s’opposaient toujours à ce projet exécrable. Madame de Castelli céda la première. Elle se réunit à sa fille, pour prouver au chevalier que la vengeance était ici légitime : elle lui fit voir un brillant héritage perdu pour les siens, par l’hymen de Laurence, et par la naissance d’Armand et de Raymond : elle menaça, pria, pleura, et ces deux femmes parvinrent à arracher un aveu de la part du faible Théodore. Il les assura qu’il ne s’opposerait à rien ; mais il les prévint qu’il n’agirait point, et n’aiderait personne dans l’exécution de ce crime qui lui faisait horreur.</p>
        <p>Le chevalier se retira saisi de crainte et de remords ; il monta chez lui où. il s’enferma, flottant entre l’indécision de rester fidèle à sa promesse, ou <pb n="174" xml:id="p174"/> d’avertir son père du danger que courait son amante. Sa faiblesse l’emporta sur son devoir, et il vit arriver l’événement sans avoir eu la vertu de l’empêcher.</p>
        <p>– Pendant ce tems, la mère et la fille, aidées d’un confident digne d’elles, avaient fait transporter, dans ce qu’elles pouvaient connaître des souterrains du vieux château, de la poudre et des matières combustibles. Tout cela s’était fait secrètement, et les mesures étaient si bien prises, qu’à minuit la flamme devait déployer son activité dans huit endroits à-la-fois de ce vieux bâtiment.</p>
        <p>Cependant la journée entière s’était passée, sans que le fidèle Baptiste vit revenir la perfide nourrice. Craignant avec raison quelque trahison, il alla communiquer ses terreurs à ses maîtres qui les partagèrent, et sentirent trop tard leur imprudence. Laurence s’était apperçue du larcin de ses portraits précieux ; cette circonstance donna la certitude de <pb n="175" xml:id="p175"/> la perfidie de la paysanne ; et le comte, Laurence et Baptiste étaient encore à tenir conseil long-tems après que le soleil avait achevé sa carrière. Le comte, ne pouvant résister à son désir de s’éclairer, prend le parti d’aller trouver les Castellis, et de pénétrer s’ils sont instruits ou non. Laurence frémit de cette démarche ; un funeste pressentiment l’avertit de son malheur ; elle veut retenir son époux. Impossible ! Cet époux s’arrache de ses bras, et jure que s’il est trahi, il va frapper enfin un coup d’éclat, et faire peser son autorité sur les persécuteurs de sa Laurence. Il sort, en promettant de revenir bientôt. À peine est-il dans la cour du château, qu’un domestique lui dit que les dames le demandent, et qu’il vient de le chercher par-tout. – J’allais chez elles, dit le comte ému ; et il monte à la hâte les degrés qui conduisent au corps de bâtiment qu’habitent les Castellis.</p>
        <p><pb n="176" xml:id="p176"/> Il entre avec assurance, et trouve seules madame de Castelli et sa fille, qui le prient de s’asseoir. Vous me demandiez, leur dit-il avec fierté ? – Oui, monsieur le comte : il s’agit ici de détruire un bruit assez singulier qui circule sur vous et sur mademoiselle le Rivemar. – Je viens le confirmer, madame, et vous apprendre, si vous l’ignorez, que je suis en effet marié avec elle, et père de deux enfans qui deviennent vos frères et les oncles de votre fille. – Monsieur le comte, malgré tout le respect que votre titre de père nous inspire, vous conviendrez que nous avons le droit de vous faire des reproches bien mérités. Comment avez-vous pu employer la ruse pour nous tromper ?</p>
        <p>Cette conduite est-elle digne d’un homme de votre âge et de votre qualité. Vous avez raison, madame : ma conduite jusqu’à présent a été celle d’un homme faible, d’un lâché, j’oserai le dire ; mais c’est vous qui m’avez forcé <pb n="177" xml:id="p177"/> à la tenir ; c’est pour vous, enfans dénaturés, que j’ai pris des détours condamnables ; c’est pour ménager votre amour propre, et votre avide cupidité, que j’ai formé un mariage secret, qu’un père a été obligé de se cacher de ses enfans pour faire ses volontés et son bonheur. Et vous me reprochez cette conduite dont vous devriez me savoir gré ! Allez, méchans, allez loin de moi : je vous bannis pour jamais du toit paternel, et je vous ai déjà punis en vous déshéritant, en donnant tous mes biens à ma nouvelle épouse. – Oh, la belle action, monsieur ! Comme elle est digne d’un père de famille ! Que vous ont fait mes enfans, Sophie sur-tout, cette chère Sophie qui ne vous a témoigné que de la tendresse et du respect ? – Sophie, je sais la distinguer, madame, de cette furie qui me regarde là, et semble déjà dévorer mon sang ! Votre fille aînée est digne de vous, et je vous chasse tous avec elle.</p>
        <p>– Il s’agit de savoir, monsieur, si <pb n="178" xml:id="p178"/> nous voudrons nous en aller. Votre fils est furieux ; il ne se montre pas à vos yeux, tant il appréhende d’être contraint à vous manquer de respect. – Je lui conseille d’éviter à jamais ma présence, s’il ne veut éprouver les effets de mon juste courroux. – Voilà une menace, entre nous, dont on ne craint pas l’effet. Que feriez-vous ? Ne savez-vous pas que les lois ne peuvent avoir d’action sur lui, sur un homme de quarante-six ans, et père de famille ? Il n’est point de ces enfans qu’on fait renfermer pour des folies de jeunesse. Tout le blâme retomberait sur votre conduite, des plus immorales pour un âge si avancé.</p>
        <p>Le comte, furieux de ces injures, se lève pour se retirer. Vous ne sortirez pas ; lui crie la baronne ! Et elle saute sur la porte, qu’elle ferme à double tour, en en retirant la clef. Quelle est cette violence, réplique le <pb n="179" xml:id="p179"/> comte au dernier degré de l’agitation ? et que voulez-vous de moi, femmes barbares ? est-ce ma vie que vous demandez ?</p>
        <p>Madame de Castelli, pour prolonger scène et attendre le signal de ses conjurés, change de ton, elle se jette aux genoux du comte, elle verse des torrens de larmes, elle le conjure de croire à son respect, à sa tendresse, et le prie au moins d’éloigner de ses yeux une femme qu’elle abhorre. La baronne joue le même rôle ; et le comte, qui veut en vain se dégager de leurs mains, se trouve presque obligé de les secourir, dans la crainte de les voir perdre connaissance.</p>
        <p>Cette scène violente se prolonge. Les femmes intercèdent pour rester dans le château ; le comte leur répète l’ordre d’en sortir le lendemain : des larmes on revient aux injures, des injures, on retourne aux larmes, et minuit sonne enfin. Heure sinistre et fatale à l’innocence, quel crime as-tu amené ! de quelles horreurs es-tu le signal ? Déjà des <pb n="180" xml:id="p180"/> tourbillons de feu et de fumée roulent dans les cavités des vieux bâtimens, et les gens du château, qui s’apperçoivent de ce malheur, courent à la tourelle, où ils sonnent la cloche de détresse. Le son lugubre du tocsin frappe les oreilles du comte ; il s’écrie : Qu’est-ce que cela ! – Grand Dieu, répond la baronne en regardant par une croisée, c’est le feu ! – Le feu ! où ? – Dans le vieux bâtiment ! – O crime affreux !</p>
        <p>Et le comte, qui devine soudain les auteurs de cet accident, se jette sur la baronne pour lui arracher la clef de l’appartement où il est enfermé. La baronne se hâte d’ouvrir, et les deux femmes suivent le vieillard ; le comte vole vers le monument embrasé qui va s’écrouler sur les objets de sa tendresse ; mais toutes les communications lui sont interdites par les flammes qui circulent autour de ce vaste bâtiment. Le comte veut s’y élancer ; on l’arrête, on le retient ; il s’écrie ; Laurence ! mes enfans !</p>
        <p><pb n="181" xml:id="p181"/> Cette triste famille ne peut entendre ses cris.</p>
        <p>Cependant l’incendie avait fait déjà des progrès rapides, lorsque Baptiste et Laurence, qui sont ensemble, s’en apperçoivent par les flammes elles-mêmes qui commencent à pénétrer dans l’appartement. Laurence pousse un cri, et s’évanouit. Baptiste, qui devine la main de l’incendiaire, court aux deux petits enfans trouvés, qui reposent dans une pièce éloignée. Hélas ! ces pauvres enfans sont déjà grillés ! Baptiste forme un projet hardi. Il prend ces deux petits cadavres noircis par le feu, les apporte près de Laurence, et les dépose à ses pieds ; puis il saisit soudain Armand et Raymond, qui sont sur le sein de leur mère ; et traversant les flammes avec eux, il court les cacher au loin dans un bosquet du jardin. Baptiste crut pouvoir calculer assez bien pour présumer qu’il aurait le tems de revenir à Laurence ; mais, ô malheur ! il ne peut plus pénétrer dans les longs <pb n="182" xml:id="p182"/> détours du bâtiment embrasé ; et, désespérant de sauver la mère, il retourne auprès des enfans, sort avec eux dans la campagne, et court comme un fou jusqu’à ce qu’il ait trouvé une maison hospitalière où il puisse les déposer.</p>
        <p>Pendant son absence, un autre bras que le sien avait sauvé l’infortunée Laurence.</p>
        <p>Le chevalier de Castelli, toujours en proie à ses remords, à ses irrésolutions, entend le tocsin fatal ; le bruit du château, et la vue des flammes, le tirent de sa profonde méditation ; il se repent, et l’horreur qu’inspire toujours le tableau effroyable d’un incendie, le rendant à l’humanité, il court comme un insensé jusqu’au vieux bâtiment, dans l’intention de sauver quelques-unes des victimes. Le danger pressant, l’éboulement des poutres, rien ne l’arrête ; il vole sur des planchers embrâsés, et pénètre enfin dans un appartement ouvert de toutes parts par l’effet du feu. Là, il <pb n="183" xml:id="p183"/> apperçoit une femme évanouie ; c’est Laurence ! Deux enfans, morts et méconnaissables, sont à ses pieds. O Dieu, s’écrie Théodore ! ils ne sont plus ! crime odieux ! je t’expierai toute ma vie !</p>
        <p>Il dit, et prenant dans ses bras Laurence inanimée, il a le bonheur de traverser sans accidens des passages que la flamme n’a pas encore atteints. Il n’a pas franchi les limites de ce lieu dangereux, lorsque des cris confus qu’il entend derrière lui, le forcent de s’arrêter. : il se retourne : ciel quel spectacle ! sa femme elle-même, madame de Castelli est tombée avec un plancher enflammé ; elle s’écrie : Théodore ! Théodore, sauve-moi ! Théodore veut voler à son secours ; une autre partie de plancher tombe sur cette femme coupable, et la sépare de son mari par une nuée de feu ! Théodore entend ces mots douloureux, qui sortent du milieu des flammes ! Je meurs, Théodore, justement punie de mon <pb n="184" xml:id="p184"/> crime, et victime de ceux de ta fille !</p>
        <p>La voix s’éteint, et la mégère est consumée !</p>
        <p>Le chevalier, saisi d’horreur d’un bâtiment si prompt, reprend Laurence, et se sauve, par le jardin, dans la campagne, chargé toujours de ce précieux fardeau ; mais les cheveux dressés sur la tête, et la raison aliénée.</p>
        <p>Maintenant que Laurence et ses enfans sont hors de danger, revenons au château, où le désordre et la douleur règnent de toutes parts. Madame de Castelli avait vu courir son mari vers des détours enflammés ; et dans le désir d’arrêter ses pas, elle l’avait suivi en l’appelant à grands cris : le chevalier, bourrelé de remords, ne l’avait point entendue, et il venait de sauver l’innocence, au moment où la mort avait frappé son épouse criminelle. La baronne fut aussi témoin de loin de la fin terrible de sa mère, et, glacée d’horreur, n’ayant plus rien à ménager dans cet asyle de son enfance <pb n="185" xml:id="p185"/> elle avait couru chez elle : là, faisant à la hâte un paquet de ses effets les plus précieux, elle s’était sauvée à pied dans Les champs, où elle pouvait contempler sa loisir les effets horribles de ses fureurs.</p>
        <p>Pour le comte de Castelli, ses serviteurs fidèles, craignant la faiblesse de son âge, l’avaient empêché d’approcher du bâtiment enflammé, et l’avaient même transporté, mourant et inanimé, dans une pièce du château neuf, éloignée du foyer de l’incendie.</p>
        <p>Les habitans du village des Blaves, au bruit du tocsin, à la nouvelle de l’accident, s’étaient tous élancés vers le château, et travaillaient à arrêter les progrès du feu ; mais, ô comble du malheur ! Un vent destructeur s’élève du nord, et pousse les flammes vers le château neuf et vers le village lui-même, dont les maisons, bâties en bois et couvertes en chaume, n’offrent bientôt plus qu’un vaste incendie. Le désordre est par-tout, et tout se consume à-la-fois. Pendant <pb n="186" xml:id="p186"/> que’ le comte, averti de ce nouveau malheur, veut se donner la mort, persuadé que sa femme et ses enfans n’existent plus, ses gens sortent sa voiture au-dehors, l’y transportent malgré lui, et l’un d’eux fait voler les coursiers vers, la ville d’Aix, où le comte a de superbes propriétés.</p>
        <p>Quelques titres, quelques papiers ! utiles ont été mis à la hâte dans le coffre de sa voiture, et ce sont les seuls effets qu’il puisse emporter de ce vaste château, naguères si magnifique, et si bien orné des chef d’œuvres des arts ! Ces beaux châteaux et tout le village devinrent en un jour la proie des flammes ; et les malheureux habitans des Blaves furent obligés d’aller chercher des asyles chez leurs voisins, qui leur ouvrirent soudain leurs toits hospitaliers. Il ne resta de toutes ces habitations que l’église et le presbytère, qui heureusement étaient éloignés du foyer de l’incendie. Crime affreux d’une femme, forfait inouï <pb n="187" xml:id="p187"/> que ma plume a eu peine à tracer, mais dont la perversité humaine ne nous prouve que trop la triste vraisemblance !</p>
        <p>« Voilà le comte de Castelli réfugié à Aix, où il tombe malade d’horreur et de désespoir. La baronne de Tresvil est allée se confiner dans son château de Morange, où nous suivrons bientôt ses criminelles actions. Voyons donc bien vite ce que devient Laurence, que Théodore porte comme un insensé dans les champs, et tout droit devant lui. L’horreur de sa situation lui donne tant de forces, qu’il a déjà fait, comme cela, une demi-lieue sans s’arrêter. Il dépose enfin son précieux fardeau sur un tertre de gazon, au pied d’un ruisseau dont la largeur a mis un obstacle à sa marche.</p>
        <p>Là, il se retourne, éclairé par les flammes qu’il fuit au loin, et dont il ne calcule que trop les progrès. Pendant qu’il est absorbé dans ses réflexions, Laurence recouvre sa raison et l’usage de la parole : triste présent du ciel, qui va <pb n="188" xml:id="p188"/> lui rappeler ses malheurs. Elle dit d’abord avec une espèce de calme : Où suis-je ? qui m’a mise là ?</p>
        <p>Le chevalier se retourne ; Laurence le reconnaît, et s’écrie : Monstre affreux ! qui m’a livré à ta fureur Ne craignez rien, madame, et n’ajoutez pas à mes remords ! Où sont mes enfans ? Qu’a-t-on fait de mes enfans ? – Pauvre mère ! ils ne sont plus ! – Ils sont morts ! Et elle retombe privée de sentiment.</p>
        <p>Le chevalier, dont l’imprudence est l’effet du délire, prend de l’eau du ruisseau, l’inonde de cette eau qui rend l’infortunée à la vie, à la douleur. Elle gémit, elle pleure, elle accuse le chevalier, qui lui avoue tous les crimes de sa famille. Retire-toi, scélérat, lui dit-elle en sanglotant ; ôte-toi de ma vue ! Va, va plutôt jouir des derniers soupirs t de ton malheureux père ! Mon père, s’écrie le chevalier comme par réflexion ! ciel ! ai-je pu oublier !</p>
        <p>Il court, en disant ces mots ; il <pb n="189" xml:id="p189"/> abandonne Laurence dans cette campagne t déserte, au milieu de la nuit ; et, reprenant le chemin du château, il s’éloigne pour jamais de sa victime.</p>
        <p>Que va devenir Laurence ? Elle n’a point la force de marcher, elle n’a que celle de gémir et de demander ses enfans à toute la nature. Ils ne sont plus, s’écrie-t-elle ! la mort me les a ravis ! et quelle mort cruelle. ! O affreux scélérat ! puisque cet incendie est votre ouvrage, comment la foudre reste-t-elle immobile aux mains du tout-puissant ! mes enfans ! mes enfans !</p>
        <p>Elle inonde de ses larmes le sol sur lequel elle est penchée, et son désespoir va la faire expirer là ; mais plusieurs personnes courent dans la campagne derrière elle, et paraissent voler au secours du château, dont les flammes se voyent de très-loin. Un homme s’approche de l’infortunée, et ne peut que lire : Laurence ! ô mon Dieu, vous voilà !</p>
        <p>Laurence reconnaît cet homme <pb n="190" xml:id="p190"/> sensible : c’est Baptiste, qui ne peut exprimer son étonnement, ni sa joie. Mes t enfans, lui dit-elle ; ah, mon ami ! ils sont morts ? – Ils vivent, madame : : qui a pu vous. – Ils vivent, que dis-tu ? mes enfans vivraient ! où sont-ils ? – Près d’ici. C’est moi qui les ai sauvés… Venez. – Oh, ciel, je te rends grâce…</p>
        <p>Une mère recouvre ses forces en pareil cas. Laurence se lève et marche : : elle accuse la lenteur de ses pas ; mais Baptiste la soutient, et la conduit à une petite ferme isolée, où deux bons vieillards, mari et femme, s’empressent de lui prodiguer leurs soins. Voilà leur u mère, dit Baptiste au fermier.</p>
        <p>Et soudain on apporte à Laurence o ses enfans, qui n’ont éprouvé aucun accident.</p>
        <p>Laurence oublie ses infortunes pour couvrir de baisers ces tendres créatures, et le jour naissant la trouve dans ces effusions maternelles. À peine s’est-elle apperçue que Baptiste l’a quittée. <pb n="191" xml:id="p191"/> Le fidèle serviteur a recommandé la mère et les enfans au fermier hospitalier, et il est retourné au château pour y porter du secours à son maître, s’il en est tems encore.</p>
        <p>Baptiste revient sur la fin de la journée qui a suivi cette-nuit horrible : il est abattu, consterné. Il apprend à Laurence la ruine totale du château et du village, la mort terrible de madame de Castelli, la fuite de la baronne à son château de Morange, et le bonheur qu’on a eu de pouvoir conduire à Aix le comte, qui est sauvé.</p>
        <p>Laurence apprend toutes ces nouvelles sans un grand étonnement : elle est plongée dans une sorte de stupeur. Cependant son époux respire ; et ce bonheur ma rend toute sa raison ; mais comme elle est trop faible, trop souffrante, pour entreprendre de voyager, ses hôtes, bons et généreux, lui proposent de rester quelques jours chez eux pour se rétablir, Laurence accepte, et soudain <pb n="192" xml:id="p192"/> Baptiste part pour Aix, où il va apprendre au comte que sa femme et ses enfans existent.</p>
        <p>Suivons Baptiste, pendant que Laurence reçoit chez ses hôtes tous les soins de l’hospitalité. Baptiste arrive chez son maître, et le trouve plongé dans le délire le plus effrayant. Un transport furieux lui retrace son château enflammé, Laurence et ses enfans poussant des cris, et lui tendant leurs bras du milieu de l’incendie. Des gens de l’art sont auprès du comte. Ils tremblent qu’il n’ait que peu d’heures à vivre. Baptiste est au désespoir. Cependant son maître, qui ne l’a pas encore reconnu depuis son arrivée, parait plus calme vers le soir : il fixe le fidèle serviteur, et lui dit : Ah, Baptiste ! c’est toi ! qu’as-tu donc fait ? pourquoi m’as-tu abandonné au milieu de tant de périls ? – Monsieur, j’ai sauvé vos enfans. – Que dis-tu ? quoi, mes enfans existent ! – Et leur mère : aussi. – Laurence ! ô mon Dieu !… <pb n="193" xml:id="p193"/> Il n’en peut dire davantage ; il tombe dans une espèce de léthargie, et les médecins font retirer Baptiste. Cependant le malade recouvre sa raison, et depuis ce moment le transport n’agite plus son cerveau. Huit jours se passent, au bout desquels il est enfin en convalescence.</p>
        <p>Baptiste, qui ne l’a pas quitté pendant ces huit jours, lui a appris tout ce qui s’est passé ; et le comte, craignant qu’un supplice infâmant ne déshonorât son nom, fait promettre à son fidèle serviteur qu’il ne dévoilera jamais les crimes de sa famille.</p>
        <p>Baptiste a souvent envoyé des exprès à Laurence pour lui donner des nouvelles de son époux. Un matin, Laurence apprend que Baptiste viendra la chercher dans la journée, pour la conduire auprès du comte. Sa joie est extrême, et elle recouvre toute sa santé pour jouir du bonheur qu’on lui prépare. Baptiste arrive en effet avec une voiture : il veut récompenser les bons fermiers qui ont reçu <pb n="194" xml:id="p194"/> sa maîtresse : ceux-ci refusent tout salaire, et Laurence les quitte pénétrée de leurs soins généreux.</p>
        <p>Dans la voiture, Baptiste tient ce discours à Laurence : « Madame, c’est avec peine que je dois vous apprendre que des raisons de prudence engagent monsieur le comte à ne pas vous recevoir chez lui : il vous adore plus que jamais ; et en effet, vous devez lui être bien chère ; mais les scélérats qui ont voulu votre mort, qui ont détruit un château et un village entier, sont capables d’autres forfaits. Monsieur craint le poison après avoir échappé au feu. Il ne peut dévoiler les crimes de sa fille, la faire punir sans se déshonorer ; il sait que tous ces malheurs sont l’ouvrage de la baronne. L’infernale nourrice qui nous a trahis, repentante de sa perfidie en envoyant les funestes effets, est venue avouer tout à monsieur, et mourir de douleur presque à ses yeux. Voulez-vous qu’il dévoile l’opprobre de sa famille ? <pb n="195" xml:id="p195"/> Il faut envelopper d’un secret éternel ce crime odieux, et en éviter d’autres. La baronne sait par le chevalier son père que vous êtes sauvée ; mais tous deux croient vos enfans morts, grâce à ma présence d’esprit, qui m’a fait substituer à vos chers enfans les deux petits infortunés que le sort avait déjà frappés. Il faut laisser vos ennemis dans cette erreur ; et, entre nous, quoique monsieur ne les revoie plus, s’il n’a jamais montré assez de caractère envers ces monstres, il en aura désormais moins que jamais ; car sa tête est frappée, et sa vieillesse abrégée ; n’en doutez pas, par ce coup violent. Tant de motifs ont donc prescrit de la prudence, et voici ce que nous avons fait : Je vous ai loué, par l’ordre de monsieur, un petit logement simple dans un des faubourgs de la ville. Là, sous le nom de madame Fréval, vous élèverez vos en fans, qui s’appelleront dorénavant Achille et Bénédit. Je veillerai à ce <pb n="196" xml:id="p196"/> qu’on ne vous y découvre point, et monsieur vous y verra en secret tous les jours. » Laurence fut affectée de ce projet. Il lui semblait plus simple et plus ferme de la part du comte qu’il déclarât son mariage, et vécut avec elle comme son époux. Baptiste lui remontra que cet éclat allumerait de nouveau la vengeance de l’atroce baronne, qui a juré de la poursuivre et de la persécuter par-tout.</p>
        <p>Peut-on répondre des coups qu’elle est capable de porter ? Il valait mieux agir d’abord avec mystère, et attendre que le temps permit de rendre à Laurence le rang qui lui était dû. Laurence souscrivit avec peine à cet arrangement : hélas ! elle pressentait les nouveaux malheurs qu’il allait lui attirer.</p>
        <p>Arrivée à Aix, Laurence fut installée dans son logement écarté, et suivit de point en point les avis qu’on lui avait donnés. Le comte vint la voir dès le <pb n="197" xml:id="p197"/> même jour. Ah ! combien cette entrevue fut touchante ! Le comte, après avoir exhalé sa juste haine contre ses enfans dénaturés qu’il ne revoyait plus, heureusement, donna de nouvelles raisons à son épouse pour motiver le secret dans lequel il la forçait de vivre. Ces monstres, dit-il, sont capables d’attenter à tes jours, ou de brûler mon nouvel asyle, pour nous y faire périr tous deux. J’ignore encore où ils sont, es qu’ils font. Je sais seulement que la baronne n’est point satisfaite de tant de crimes, et qu’elle s’en promet d’autres. – Et mon frère, interrompit Laurence ? – Votre frère, mon amie ? je ne sais ce qui lui est arrivé, non plus qu’à Sophie : elle n’est plus dans son couvent ; on ignore ce qu’elle est devenue.</p>
        <p>Mon fils le chevalier, cache aussi sa retraite à toute le monde, à sa fille elle-même : le malheur a dispersé toute ma famille, les bons comme les méchans. Dans cet état de choses, ferai-je <pb n="198" xml:id="p198"/> un coup d’autorité ? Avouerai-je tout haut que j’étais marié secrètement aux Blaves ? parlerai-je de la résistance de mes enfans à cet acte qui devait faire mon bonheur ? et n’ai-je pas à craindre de donner des soupçons sur leurs crimes que j’ai tant d’intérêt à céler ? Non, mon amie ; attendons encore, et compte que ma tendresse pour toi et pour nos chers enfans, ne peut que se fortifier par tant de traverses, par tant de contrariétés !</p>
        <p>L’entretien le plus tendre suivit cette explication, et le comte se retira en recommandant bien à son fidèle Baptiste cette nouvelle famille qui lui était plus chère que l’autre. – Une année s’écoula sans que l’on entendît parler des Castellis. Comme il était impossible, sans des frais énormes, de relever le château et le village des Blaves, le comte avait abandonné cette propriété. Ses bienfaits avaient atteint ceux des agriculteurs qui avaient le plus perdu à cet accident ; et le comte <pb n="199" xml:id="p199"/> vivait tranquille, ignoré, simple dans son luxe, mais livré entièrement à sa tendresse pour sa femme et ses enfans.</p>
        <p>Laurence dont la santé s’affaiblissait de jour en jour, tomba si dangereusement malade, que le comte craignit pour ses jours. Comme cette tendre mère ne pouvait-plus prodiguer ses soins à ses faibles enfans, le comte chercha, dans la ville, quelqu’un de sûr à qui il pût les confier. Ce fut Baptiste qui déterra une bonne veuve, nommée Aubry, dont les vertus et la probité étaient connues de tout le monde. Elle fut mise dans le secret, et Baptiste lui conduisit les deux enfans, qu’il fit passer pour ses neveux aux yeux des voisins et du quartier. Pendant que cette bonne dame élevait Achille et Bénédit, Laurence parvint à se rétablir peu-à-peu ; mais elle resta long-tems languissante, souffrante ; et la privation de son frère, dont elle n’avait aucune nouvelle, ajouta encore à sa sombre mélancolie.</p>
        <p><pb n="200" xml:id="p200"/> Cependant la baronne de Tresvil (quoique occupée par de nouvelles liaisons, que nous connaîtrons par la suite), n’avait point renoncé à sa haine ni à ses projets de vengeance contre l’infortunée Laurence. À force de perquisitions, elle apprit que cette épouse de son ayeul était malade, et cachée dans un simple logement de la ville d’Aix. Aussi-tôt Roland, son fidèle agent, est mis en campagne, et vient lui faire part d’une circonstance qui devient bien favorable à ses desseins. Le comte de Castelli est appelé à Marseille pour des affaires d’intérêt qu’il lui faut régler absolument…</p>
        <p>En effet, le comte a des affaires pressantes. Il prend congé de sa chère Laurence, et la quitte désolée, après avoir été embrasser ses enfans chez madame Aubry. Laurence est seule, livrée aux soins d’une femme mercenaire ; elle est privée de son tendre époux, et même du fidèle Baptiste, que cet époux a emmené avec lui. C’est pendant cette <pb n="201" xml:id="p201"/> absence du vieillard, que la baronne va dresser ses batteries ; et voici le tour sanglant qu’elle prémédite, et qu’elle a eu le bonheur d’exécuter. Tout ce qu’on va voir se faisait par son ordre.</p>
        <p>D’abord, Michèle, la femme de service de Laurence, est gagnée à force d’argent, et seconde les projets affreux de l’exécrable baronne. Heureusement que Michèle, placée nouvellement auprès de Laurence, ignorait qu’elle fût mère de deux enfans, déposés chez madame Aubry. Laurence lui avait caché cette particularité, jusqu’à ce qu’elle eût éprouvé sa fidélité. Heureuse, si Laurence avait gardé cette juste méfiance ! Michèle donc, seule avec sa maîtresse, lui fait un roman : elle a, dit-elle à Laurence, aimé long-tems un jeune homme, qu’elle a fait passer pour son frère chez un maître où elle était en service à la campagne, homme âgé, qui avait formé le projet de l’épouser, mais que la mort a frappé au milieu de <pb n="202" xml:id="p202"/> cette résolution. Son amant donc passait là pour son frère, et depuis elle l’a perdu de vue ; mais ce jeune homme, qui a été à l’armée, en est revenu. Michèle sait qu’il demeure à Marseille ; il lui a même écrit une lettre, lettre simulée que cette perfide montre à Laurence. Aujourd’hui que Michèle est libre, elle voudrait bien l’épouser, ni madame y consentait ; mais ne sachant pas écrire, Michèle prie madame d’avoir la bonté d’écrire pour elle, et sous sa dictée, ses réponses à son jeune prétendu.</p>
        <p>Michèle assaisonne son récit de mille particularités qui le rendent vraisemblable, et pénètrent Laurence d’intérêt pour un couple d’amans qui brûlent de devenir époux. Laurence a aimé, elle excuse l’amour ; et, sans se douter du piège qu’on lui tend, elle consent à servir Michèle dans sa passion. C’est ainsi que cette dernière lui fait écrire plusieurs lettres, dont nous verrons <pb n="203" xml:id="p203"/> bientôt l’effet. Pendant ce tems, un agent de la baronne, déguisé avec un grand manteau et un chapeau enfoncé sur ses yeux, rôde tous les soirs dans la rue, cause sous les-fenêtres de Laurence avec Michèle, qui contrefait la voix de sa maîtresse, et lui dit qu’elle ne peut l’introduire dans la crainte de donner des soupçons à sa gouvernante. L’inconnu appelle Michèle, Laurence ; Michèle nomme l’inconnu Armand ; tantôt se traitant de frère et sœur, et tantôt parlant le langage des amans, ils scandalisent les voisins, qui ne doutent plus que la belle veuve, ainsi qu’ils nomment Laurence, n’ait une intrigue de cœur.</p>
        <p>Enfin, on profile de ce que Laurence, pour charmer les ennuis de sa convalescence, s’occupe à traduire des drames de l’anglais. On s’empare en secret de son cahier, écrit de sa main. On y trouve cette phrase : L’amour l’emporte : je fuis avec <pb n="204" xml:id="p204"/> l’amant que j’adore : mon époux ni mes enfans ne me reverront jamais !</p>
        <p>On découpe cette phrase de la page ou elle est précédée et suivie d’autres de ce genre, et celte banderole de papier est mise sous une enveloppe, sur laquelle Laurence avait écrite sans doute en essayant ses plumes : À monsieur, monsieur le comte de Castelli. Tout cela ainsi arrangé, la perfide Michèle conduit sa maîtresse, un soir, dans les champs, pour l’engager à s’y promener. Là, Laurence est saisie par quatre ! scélérats, portée dans une voiture, et enlevée !</p>
        <p>Michèle revient à Aix, et fait écrire au comte qu’elle a le plus grand secret à lui confier ; qu’elle le conjure de revenir le plutôt possible. Le comte, qui avait terminé ses affaires en quelques mois à Marseille, revient inquiet, et Michèle lui dit que Laurence s’est en-n fuie de chez elle pour suivre son frère si Armand, qui est revenu. Elle ajoute <pb n="205" xml:id="p205"/> que que cet Armand n’était nullement le parent de Laurence, et lui donne un paquet de lettres, qui achèvent d’abuser le vieillard. Une des lettres, de la main de Laurence, porte ces mots (c’est une des premières que Michèle ait fait écrire à sa maîtresse).</p>
        <p>À Cher amant, tu es donc enfin de retour auprès de celle qui t’adore ! Combien j’ai souffert d’être obligée de te nommer mon frère ! Mais il le fallait pour tromper un vieillard amoureux, dont j’ambitionnais la main et la fortune. Sans autre fortune, toi et moi, que notre amour, il fallait bien que les liens de la fraternité célassent ceux de notre tendresse. C’en est fait, je me livre à toi, j’abandonne tout pour te suivre : après tant de traverses, il est tems que nous vivions unis et en paix. O mon ami ! fais-moi savoir si tu m’adores toujours, et je te ferai connaître mes intentions. »</p>
        <p>Toutes les autres lettres de Laurence <pb n="206" xml:id="p206"/> étaient de ce ton, et écrites avec la même adresse. Un autre paquet contenait des lettres simulées d’Armand, dont on avait imité assez bien l’écriture ; mais pour donner plus de vraisemblance à cette supposition, on lui faisait dire qu’il avait eu le bras droit cassé ; accident qui, quoique réparé, lui donnait une écriture tremblée et presque méconnaissable.</p>
        <p>Voici un échantillon du style du faux Armand.</p>
        <p>« Chère Laurence ! enfin j’ai brisé les fers de la détestable baronne de Tresvil ! (elle se rendait justice), et j’ai résisté à toutes ses sollicitations. J’ai renoncé, de même à l’espoir d’obtenir la main de Sophie, qui me plaisait plus que sa sœur, et que je ne voulais épouser, comme tu le sais, que dans l’espoir d’obtenir d’elle une immense fortune.</p>
        <p>Ces liens, et les tiens avec le vieux fou, qui voulait te donner le titre de son épouse, ne nous auraient pas empêché <pb n="207" xml:id="p207"/> de nous aimer sous le voile de la fraternité. Tout est changé ; le diable s’est mêlé de nos affaires : pendant qu’il me chargeait de chaînes, il t’exposait à la mort. Aujourd’hui, nous pouvons reprendre notre première liaison. Viens, ma tendre amante ; profite de l’absence du comte ; abandonne un vieillard insensé, qui n’a pas assez de fermeté pour te soustraire aux persécutions de sa famille. Ton espoir est, après sa mort, d’être en butte aux traits perfides de cette famille altière et vindicative.</p>
        <p>Allons ensemble chercher le repos loin des grands et des méchans. Si tu me ressembles, Laurence, tu sentiras qu’un premier amour dure toute la vie : je n’aime que toi, et je suis sûr que tu n’adores aussi que ton fidèle Armand. Cache bien notre intelligence aux yeux de Michèle ; et, quand elle sera endormie, cette nuit, je monterai dans ton appartement ; ou, si je ne le puis, je te parlerai <pb n="208" xml:id="p208"/> dans la rue basse. Adieu, mes amours pour la vie !</p>
        <p>Armand. »</p>
        <p>La correspondance du faux Armand est toute sur ce ton ; et ce qui achève de désespérer le comte, c’est la phrase renfermée sous enveloppe à son adresse, et qui ne lui laisse plus de doute de la perfidie de Laurence. Le comte, désespéré, est tenté d’abord de croire que son épouse est la victime de quelque calomnie, mais tant de preuves ! et des lettres de sa main ! Il prend des informations secrètes dans le quartier ; tout le monde l’assure que madame de Fréval, ainsi qu’on y appelle Laurence, fait la conversation, toutes les nuits, avec un jeune homme qu’on lui dépeint, et dont le signalement ressemble parfaitement à celui du frère de Laurence. Elle est partie enfin : quel est l’homme puissant et jaloux qui pourrait résister à tant de témoignages d’infidélité !</p>
        <p>Le comte congédie Michèle, et se <pb n="209" xml:id="p209"/> rend chez madame Aubry, à qui il fait part de son malheur. Cette bonne dame ne peut croire à la perfidie de Laurence, et elle plaint le comte, qui embrasse ses enfans, et jure en pleurant de ne jamais les abandonner. Mais il est trompé par leur mère ; il ne la reverra jamais !</p>
        <p>Cependant Laurence, enlevée par ses ravisseurs, ne doute point que la baronne n’ait découvert son asyle, et ne la fasse transporter dans son, château, où l’attendent les plus cruels traitemens. Elle questionne en vain, on ne lui répond point, et le char vole. À peine convalescente, sa faiblesse est extrême ; elle perd connaissance : et, quand elle recouvre sa raison, elle se trouve dans un lit, entourée de gens qui lui sont inconnus. On lui donne quelques soins cependant ; mais on ne satisfait point sa curiosité. Elle passe quinze jours dans cet état douloureux, entre la vie et la mort, versant des larmes, et appelant sans cesse des vengeurs ou des libérateurs. Quinze <pb n="210" xml:id="p210"/> autres jours s’écoulent encore dans la même situation : elle sait seulement qu’elle est dans une auberge où l’on a été obligé de la descendre. Enfin, au bout de ce terme, son étonnement redouble, en entendant un de ses geôliers lui dire qu’elle est libre de retourner à Aix, où elle voudra. Chacun se retire, et elle ne voit plus les gens qui l’ont enlevée. Remise un peu de son effroi, Laurence prend une voiture, et revient chez elle ; mais quelle est sa surprise ! Au lieu d’y trouver Michèle, tout le monde empressé à la recevoir, à la plaindre, elle trouve, dans son logement, d’autres personnes qui l’occupent. Chacun lui tourne le dos, et lui témoigne un mépris évident. Elle vole chez madame Aubry, où elle retrouve ses enfans ; mais madame Aubry lui dit qu’elle ne reverra plus leur père. Madame Aubry lui apprend les motifs du changement du comte, et Laurence ne peut rien concevoir à la prétendue infidélité dont on <pb n="211" xml:id="p211"/> l’accuse. Elle se présente à l’hôtel de Castelli ; la porte lui est refusée, et par ce même Baptiste qui, partageant l’erreur de son maître, l’empêche de pénétrer jusqu’au comte. Laurence pleure, proteste de son innocence, et revient chez madame Aubry, d’où elle écrit à son époux une lettre dans laquelle elle le supplie de lui donner l’explication d’une aussi étrange conduite. Le comte lui répond par écrit qu’il n’en a point à lui donner, qu’elle doit connaître son crime, et qu’il lui défend de jamais approcher de lui, ni de ses enfans. Il en prendra soin, dit-il, et saura les soustraire aux caresses perfides d’une coupable mère !</p>
        <p>Laurence marche d’infortune en infortune. Elle sent que la baronne lui a tendu un piège dans lequel elle est tombée, en accordant trop de confiance à Michèle qui l’a perdue. Désespérée d’être la victime de tant de perfidies, Laurence vit bien que les gens de la <pb n="212" xml:id="p212"/> baronne ne l’avaient rendue à la liberté que par raffinement de vengeance, et persuadés que le comte l’abandonnerait.</p>
        <p>Dans sa douleur, elle jura d’attendre cet homme inhumain, de se jeter à ses pieds, de lui donner des preuves de son innocence ; mais quelles preuves ! Quand ses lettres l’accusaient, quand son frère était absent, et ne pouvait la justifier !</p>
        <p>Laurence, à qui il était impossible de rester chez madame Aubry, dont le logement était très-étroit, et de qui même elle se méfiait (la défiance est bien permise au malheureux) ; Laurence se retira sous un toit solitaire ; mais, tous les jours, elle allait voir ses enfans, dans l’espoir d’y rencontrer leur père inexorable : Est-il venu, demandait-elle douloureusement ? Non, lui répondait madame Aubry ; et Laurence soupirait !</p>
        <p>Le comte en effet ne venait plus voir Achille ni Bénédit : peut-être sa douleur d’avoir été trahi par leur mère, lui donnait-elle du froid pour ces enfans <pb n="213" xml:id="p213"/> intéressans. C’était Baptiste seul qui correspondait avec madame Aubry, et qui lui avait défendu d’apprendre jamais aux enfans quel était leur père.</p>
        <p>Un jour, le comte manda madame Aubry. Il était agité : Madame, lui dit-il, nos ennemis ont découvert, je crois, que mes enfans existent ; et je commence à penser que Laurence est innocente. – Elle l’est, monsieur ! – Oh, que je suis donc coupable alors ! La baronne de Trésvil a paru dans Aix.</p>
        <p>Elle a fait chercher par-tout l’infortunée Laurence, et Baptiste assure qu’elle a trouvé le moyen de faire monter Laurence dans sa voiture, et de l’emmener sans doute à son château de Morange, qui est une véritable forteresse ! Si cela est, Laurence est innocente ; car on assure que son frère Armand n’a pas cessé d’être renfermé chez la baronne, depuis notre horrible catastrophe ! Que ferai-je, madame ? aurai-je recours aux lois ? Elles me déshonoreront, <pb n="214" xml:id="p214"/> en frappant les coupables. Partez, madame, partez pour Marseille avec Achille et Bénédit. Cette lettre vous fera recevoir dans une maison à moi, et cachez bien à tout le monde le secret de leur naissance, jusqu’à ce que j’aie éclairci tant de mystères affreux ! La baronne avait en effet enlevé de nouveau la pauvre Laurence, dans la crainte qu’elle ne finît par se justifier aux yeux du comte ; et quelques informations qu’elle avait prises, lui avaient appris que Laurence s’intéressait beaucoup à deux petits enfans élevés par une madame Aubry, chez laquelle elle se rendait tous les jours. L’âge de ces enfans, des soupçons, un instinct qui semble guider toujours les méchans, tout faisait douter à la baronne que Laurence avait sauvé des flammes les fruits intéressans de son hymen. Déjà elle avait mis des espions autour de la maison de madame Aubry. Cette femme s’en apperçut, se sauva de nuit, et fut <pb n="215" xml:id="p215"/> se réfugier, avec son précieux dépôt à Marseille, où le comte vint la trouver au bout de quelques mois, pour mettre Achille et Bénédit en pension chez M. Bobinet, propre frère de ma., dame Aubry, et instruit par elle du mystère avec lequel il devait élever couchers enfans.</p>
        <p>Cependant on n’entendait plus parler de Laurence. Le comte, malgré son horreur pour la baronne, lui avait ordonné, dans une lettre, de lui rendre cette infortunée, et terminait par la menacer de tout le poids de sa colère et de son autorité. La méchante baronne avait répondu à son aïeul, qu’elle, ne savait ce qu’il voulait dire ; que si sa belle était partie avec un amant elle n’en était point responsable ; mais qu’elle jurait, par tout ce qu’il y, avait de plus sacré qu’elle ignorait ce que Laurence était devenue, non plus qu’Armand son beau prisonnier, qui avait su, par adresse, briser ses chaines.</p>
        <p><pb n="216" xml:id="p216"/> Cette mégère en imposait ; car Laurence gémissait dans un cachot de Morange, d’où son ennemie jurait qu’elle ne sortirait jamais ; mais la lettre de la baronne ranima la jalousie du vieux comte, et il finit par ne plus s’inquiéter de son épouse. Cependant, comme il se méfiait toujours de la baronne, il voulait soustraire à sa rage les tendres fruits de son amour ; et ce fut dans cette intention, que, peu après, il les conduisit lui-même chez M. Bobinet, sans leur faire connaître qu’il fût leur père. Baptiste seul eut soin par la suite de ces pauvres orphelins, qui vécurent ainsi jusqu’à l’âge de neuf ans sans revoir leur mère infortunée, ni le vieux comte, retenu à Aix par la goutte, ni même madame Aubry, qui était morte quelque tems après leur entrée dans la pension. Ils n’y manquaient de rien : la main invisible du comte savait pourvoir à tous leurs besoins, même à leur luxe ; mais la providence enfin leur ramena <pb n="217" xml:id="p217"/> leur mère. Toujours souffrante dans sa prison, elle trouva le moyen de rendre un service signalé à l’un des agens de Roland le concierge. Cet homme allait mourir d’une maladie reconnue incurable. Laurence, qui possédait quelques secrets chimiques, par les études qu’elle avait faites, dans sa jeunesse, de toutes les sciences, rendit la vie et la santé à cet homme, qui, par reconnaissance, brisa secrètement ses fers, et restant auprès de Roland, sut faire tomber les soupçons sur un autre serviteur.</p>
        <p>Laurence revint à Aix, apprend par Baptiste que ses en fans sont en pension à Marseille ; et, sans se donner le tems de voir son injuste époux, elle vole chez M. Bobinet, se sert du nom du comte pour réclamer Achille et Bénédit, et les emmène avec elle.</p>
        <p>Elle s’arrêta d’auberge en auberge, écrivit toute l’histoire de ses malheurs, et envoya ce paquet à Baptiste, en le priant d’en prendre connaissance <pb n="218" xml:id="p218"/> lui-même, et de le lire ensuite au comte afin d’obtenir de lui qu’il permît à son épouse de se justifier. Le comte était déjà dans un état de faiblesse et de langueur qui faisait désespérer de sa vie.</p>
        <p>Pendant que Baptiste décachète le paquet de Laurence, une voiture s’arrête à la porte de l’hôtel, une femme en descend, et Baptiste reconnaît la baronne, qui demande à, voir son père Baptiste veut la refuser ; elle entre en le menaçant, et pénètre jusqu’à l’appartement où languit le vieillard. Le comte la voit, l’accable de reproches, lui ordonne de se retirer. Elle insiste ; elle reste : elle joue le rôle d’une fille sensible qui a appris la maladie d’un père respectable, et vole pour le secourir, pour le consoler. Le vieillard ne peut chasser cette femme qui lui est odieuse, et sa vue lui fait une révolution si forte, qu’il tombe dans une léthargie profonde, et reste privé de l’usage de ses sens et de la parole. <pb n="219" xml:id="p219"/> La baronne le croit mort ; mais les médecins assurent le contraire. La baronne, pour jouir plus promptement de sa succession, attend qu’il expire : elle s’installe dans le château, et personne n’a le courage de résister à son empire : par politique, elle n’ose pas encore chasser Baptiste ; mais ce fidèle serviteur sera la première victime de sa haine. Il le sait, et brave tout pour fermer les yeux--à son cher maître.</p>
        <p>– Laurence, dans cet intervalle, gémit de n’avoir pas de réponse de Baptiste : elle laisse ses enfans dans l’auberge où elle est descendue, croyant pouvoir les rejoindre bientôt ; et elle se hasarde à venir à l’hôtel, où Baptiste la reçoit en secret, lui jure qu’il est persuadé de son innocence et l’engage à attendre que son maître recouvre l’usage de sa raison.</p>
        <p>Cela ne peut être long, dit-il ; d’heure en heure, les médecins espèrent qu’il pourra parler. J’aurai soin alors de vous offrir à ses regards, d’en écarter votre <pb n="220" xml:id="p220"/> mortelle ennemie, et il vous rendra peut-être justice. Laurence céda à cet avis. Baptiste, pour la soustraire à tous les yeux, elle ferma dans un asyle écarté, où elle passa deux jours, inquiète du sort ses enfans, et craignant à chaque instant de perdre, en allant les rejoindre, le moment favorable de parler à son j époux. Enfin, le deuxième jour, on déclara que le comte était mort dans sa léthargie. Quelle douleur pour Laurence, et quelle joie pour la baronne, qui, soudain, s’empara de toutes les clefs ! Il fallut que Baptiste fît sortir en secret l’infortunée Laurence, qui revint trouver ses enfans, et se mit, désespérée, en route, sans argent, sans ressources, sans savoir même où porter j ses pas. Son intention fut d’abord de s’éloigner du lieu qu’habitait maintenant la baronne, d’arriver à quelque grande ville où elle pût se mettre sous la protection des lois, et faire valoir ses <pb n="221" xml:id="p221"/> droits sur la succession du comte ; mais, la tête affaiblie par le malheur, frappée de terreur au seul nom de la baronne, qu’elle croyait voir la poursuivre toujours la flamme et le fer à la main, elle n’eut pas assez de présence d’esprit pour consulter des gens plus froids, plus éclairés qu’elle, et elle partit. L’infortunée était mourante de faim et de fatigue, comme au moment où elle vit, dix ans avant, le comte pour la première fois ; elle devait expirer de la même manière, et voir terminer ses malheurs comme ils avaient commencé !</p>
        <p>Sur la route de Lambesc, elle tomba, et rendit le dernier soupir dans le sein de ses enfans !</p>
        <p>Cependant le comte n’était point mort, comme tout le monde l’avait cru. Au moment où l’on se disposait à l’ensevelir, il respira, et ouvrit les yeux. On le remit dans son lit, et la parole ainsi que la raison lui revinrent bientôt. Il s’informe du changement qu’il voit <pb n="222" xml:id="p222"/> autour de lui. La baronne, outrée de ce contre-tems, veut encore jouer le sentiment. Le comte, furieux, ordonne à tous ceux qui l’entourent, d’aller chercher un magistrat. Malgré le contre-ordre et les menaces de la baronne, on, s’empresse d’y courir. Le magistrat arrive. Le comte le supplie de le débarrasser de la vue d’une femme odieuse, et cette mégère est, pour ainsi dire, arrachée de ce lieu que souillait sa présence. Baptiste profite du retour de son maître à la santé, pour lui dévoiler l’innocence de Laurence, dont il lui a déjà donné des preuves ; il lui apprend qu’elle a gémi pendant plusieurs années dans les cachots de l’infernale baronne ; et le ciel qui voulait sans doute l’éclairer à ses derniers momens, envoya soudain au comte des preuves plus précises de son injustice envers son épouse. Le même magistrat, qui avait forcé la baronne à se retirer, revint au moment où Baptiste intercédait le comte en faveur de <pb n="223" xml:id="p223"/> Laurence. Ce magistrat lui apprit qu’une femme nommée Michèle, que la loi allait frapper pour un vol, lui avait découvert toute la trame de ses calomnies contre une nommée Laurence, épouse du comte de Castelli. Le magistrat se retira après avoir donné au malade tous les détails de cette affaire ; et l’on peut juger de la douleur profonde du vieillard ! Il ordonne à Baptiste de lui chercher par-tout Laurence et ses enfans ; et, pendant que le fidèle serviteur s’acquitte de ce soin qui le charme, le comte recouvrant toutes ses forces pour faire triompher l’innocence, écrit en partie, ou dicte à un secrétaire, et signe cette histoire, des lettres et un testament, qui l’occupent toute une nuit, la dernière, hélas ! de sa vie !</p>
        <p>« <note place="bottom">[NdA] Ici finissait le cahier de l’histoire, écrite par le comte lui-même. On a cru devoir les détails suivans, qui sont guillemettés, pour ne point revenir sur cet événement.</note> Baptiste revient le matin : il a <pb n="224" xml:id="p224"/> cherché par-tout dans la ville ; mais ignorant l’asyle que Laurence s’était choisi, il n’a pu la rencontrer. Douleur extrême pour le comte, qui lui remet le paquet qu’il a écrit. Retourne, lui dit-il, ami fidèle ! vois encore ; et si tu ne la retrouves point, garde ces papiers qui peuvent lui être bien utiles, jamais tu la rencontres. Mon heure suprême est venue ; donne-moi la dernière preuve de ton zèle, en courant encore à la recherche de cette infortunée, qui est mon épouse, mais dont les droits pourraient être contestés par-là plus scélérate des femmes ! »</p>
        <p>« Baptiste prend le paquet, et sort de nouveau. Dans la rue, il remarque qu’il est épié par les gens de la baronne, qui ne s’est pas éloignée. Baptiste monte à cheval, et, feignant un voyage indispensable, il fait plusieurs fois le tour de fi ville avec assez de rapidité pour croire qu’il n’est pas suivi. Plus heureux la veille, il apprend, par des gens qui <pb n="225" xml:id="p225"/> travaillent aux champs, qu’on a vu passer ce matin une femme souffrante appuyée sur les épaules de deux enfans charmans. Baptiste ne doute point que ce ne soit Laurence, d’après le signalement qu’on lui donne de cette infortunée, et il vole sur la route de Lambesc, où il arrive, hélas ! trop tard. L’infortunée Laurence venait d’expirer : c’est à ses enfans qu’il remet le paquet mystérieux ; mais il apperçoit au loin des cavaliers ; Baptiste tremble d’avoir épié, suivi par les gens de la baronne.</p>
        <p>Il frémit aussi de trouver son maître mort à son retour ; et, troublé par tant de terreurs, il donne le paquet aux enfans, y joint sa bourse, et retourne à Aix, où le désordre qui règne dans l’hôtel de Castelli ne lui apprend que trop que son maître, pendant son absence, a cessé de vivre, comme s’il eût attendu, pour finir, qu’il eût rendu justice à l’innocence, et rempli les devoirs d’un père et d’un époux !</p>
        <p><pb n="226" xml:id="p226"/> « Déjà la baronne est entrée en héritière, ou plutôt en spoliatrice, dans l’hôtel de son aïeul. Baptiste se soustrait, à sa haine par la fuite, et il court jusqu’à Marseille, où il a des amis. Laissons-le jusqu’à ce que nous le retrouvions, terminons là le récit des malheurs de Laurence et de Raymond. Le volume suivant éclaircira quelques obscurités que le lecteur a pu y trouver, telles que la destinée du chevalier de Castelli, et les aventures de Sophie et d’Armand de Rivemar, trois personnages dont on n’a plus entendu parler depuis l’incendie des Blaves, parce que le comte, qui ignorait leurs aventures, n’a pu donner des détails que sur lui et sur Laurence, dans le récit de son histoire ; histoire morale, effrayante, et qui doit détourner des dangers de l’amour et d’un second mariage les pères de famille qui sont assez faibles pour se laisser dominer par leurs enfans !</p>
        <p>Nous savons maintenant comment <pb n="227" xml:id="p227"/> s’appelle la méchante châtelaine qui a tant tourment é nos en fans dans le second volume de cet ouvrage : nous savons aussi que ces intéressans orphelins sont les propres fils du comte de Castelli, frères du Chevalier, et oncles de la baronne de Tresvil et de Sophie. Nous allons voir maintenant ce qui va résulter pour eux de cette connaissance tant désirée, et quels conseils vont leur donner le bon curé des Blaves, et les deux respectables notables du hameau d’Olival.</p>
          <p>Fin du troisième Volume.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
