<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:16+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : II</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5783798z</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens II</title><author>par M. François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Corbet Ainé, Libraire, Quai des Augustins, 59<date>1838</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <!-- <encodingDesc>
      <p>L'océrisation de ce fichier a fourni une transcription satisfaisante.</p>
    </encodingDesc>-->
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838">1838</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">JEAN ET JEANNETTE, OU LES PETITS AVENTURIERS PARISIENS</titlePart>
          <titlePart type="sub">II</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>François-Guillaume Ducray-Duminil</docAuthor>
        <epigraph>
          <p>Ma foi, vive Paris !… Quand on a de l’argent.
            <lb/>Nanine de Voltaire.</p>
        </epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier<lb/>
            Suite du chapitre précédent</head>
                    <p>Cependant, il est temps d’apprendre à mon lecteur que cette demoiselle Des Vertus, qui haïssait tant le spectacle, qui regardait les comédiens comme devant être tous damnés, n’était pas du tout irréprochable sous le rapport des mœurs. Mademoiselle Des Vertus, bien indigne de ce nom, avait eu un tendre penchant pour le révérend père Polycarpe, pendant le voyage que madame Déprévil, sa <pb n="2" xml:id="p2"/> sœur et son fils, avaient fait en Provence. La chaste demoiselle Des Vertus, dans un moment d’extase sans doute avec le révérend, avait procréé une petite créature dont la naissance, grâce aux précautions qu’on avait prises, était ignorée de tout le monde. La petite fille issue de ce nœud tout angélique, avait six ans, et était élevée à la campagne, chez une bonne femme nommée la mère Alix, qui avait autrefois nourri le père Polycarpe. Celui-ci, au moment de l’accouchement de mademoiselle Des Vertus, avait lui-même porté l’enfant, comme un enfant trouvé, à la mère Alix, dont la fille, venant d’accoucher, pouvait la nourrir. Cette prétendue bonne œuvre du moine, qui, disait-il, se chargeait d’un enfant trouvé à la porte d’un <pb n="3" xml:id="p3"/> de ses amis, avait ravi la mère Alix. Elle le regardait, avec plus de raison qu’elle ne le croyait, comme le père de l’orphelin, et avait promis de garder le silence sur ce bienfait, attendu qu’une bonne action doit toujours rester cachée. Ainsi, la petite Rose grandissait, et ne connaissait pas plus que sa bonne Alix les auteurs de son existence. Mais ceux-ci, pour jouir tous les jours de sa vue, nourrissaient depuis longtemps un projet. Mademoiselle Des Vertus voulait introduire cette petite fille chez sa sœur, comme un enfant d’adoption. Le père Polycarpe allait plus loin ; il jetait ses batteries pour que madame Déprévil déshéritât son fils, et fît de sa fille, qu’elle aurait adoptée, l’héritière de ses biens. Ce dernier projet, il ne l’avait pas encore communiqué <pb n="4" xml:id="p4"/> mademoiselle Des Vertus, dont il connaissait tout le faible pour son neveu Mimi ; mais il minait sourdement et à la longue le jeune homme dans son esprit, de sorte que mademoiselle Des Vertus, sans connaître ses motifs, était souvent de son avis, quand il en parlait mal a madame Déprévil.</p>
          <p>Dès-lors, on juge quel chagrin mademoiselle Des Vertus et son cher révérend ressentirent de l’introduction de Jean et de Jeannette dans une maison où ils voulaient placer leur propre enfant. Ils virent leurs espérances tout-à-fait déçues. Ils se dirent, il arrivera deux choses : ou les petits étrangers se feront chérir de leur protectrice, et alors il n’y aura plus moyen de placer près d’elle la jeune Rose ; ou bien Jean et Jeannette <pb n="5" xml:id="p5"/> se feront chasser. Dans ce dernier cas, il n’était pas présumable que madame Déprévil, ayant eu à se plaindre de deux enfans qu’elle aurait comblés de bontés, voulût se charger d’un troisième, dont elle pût craindre la même ingratitude. Dans toutes les hypothèses, l’entrée de Jean et de sa sœur déconcertait entièrement leurs projets.</p>
          <p>Cela s’était fait si brusquement, dans un moment si inattendu, que mademoiselle Des Vertus en enrageait ; car, depuis long-temps, elle prévenait tout doucement madame Déprévil de ce qu’elle voulait faire ; elle lui avait dit souvent : « Tu es si bonne, ma sœur, et si malheureuse par le fait de cet étourdi de Mimi, que tu n’es pas mère ; non, réellement tu n’es pas mère : je veux <pb n="6" xml:id="p6"/> dire que tu n’en goûtes pas toutes les douceurs. Ton fils, ne te fait connaître que les charges et non les agrémens de ce lien si respectable. Il faudrait, pour que tu les connusses mieux, que tu adoptasses, pour ainsi dire, un petit enfant tout jeune ; une petite fille, par exemple, dont on vient bien mieux à bout que d’un garçon. Tu l’élèverais à ton idée ; tu la rendrais docile ; elle ne te quitterait jamais ; ce serait ta compagne la plus fidèle, la plus assidue, la plus soumise ; en un mot, elle te dédommagerait des chagrins que te cause un fils ingrat.</p>
          <p>Madame, Déprévil ne se décidait jamais, à faire cette épreuve ; mais ces avis, souvent répétés, l’avaient disposée tout d’un coup à prendre chez elle Jean et Jeannette, ce qui <pb n="7" xml:id="p7"/> ne faisait pas du tout le compte de la demoiselle Des Vertus, qui n’avait parlé que pour son enfant. Si elle avait prévu qu’en mettant brusquement sous les yeux de sa sœur sa prétendue petite orpheline, cette dame l’eût adoptée aussi facilement qu’elle l’avait fait à l’égard de nos deux enfans, il y a long-temps qu’elle aurait pris ce parti ; mais elle craignait de la résistance, et par conséquent d’exciter des soupçons. Aujourd’hui, elle se repentait bien de n’avoir pas devancé l’arrivée de Jean et de Jeannette ; il lui semblait, avec raison, impossible désormais d’introduire un troisième enfant dans la maison de madame Déprévil. Cependant, elle et le père Polycarpe, essayèrent de tenter un dernier moyen, et voici comment ils s’y prirent.</p>
          <p><pb n="8" xml:id="p8"/> Après le déjeuner, madame Déprévil, et sa sœur madame Dupré, étant obligées de sortir pour faire quelques emplettes, mademoiselle Des Vertus fit monter Jeannette avec elle dans son appartement ; elle n’y fut pas long-temps sans voir arriver le révérend père Polycarpe. Après les complimens d’usage, le révérend dit à la demoiselle : Jugez-vous à propos que je parle à cette aimable Jeannette du projet en question ? – Laissez-moi la prévenir la-dessus.</p>
          <p>Mademoiselle Des Vertus s’adresse à Jeannette : Tu te trouves bien heureuse, n’est-ce pas, ma fille, d’avoir rencontré un asile comme celui-ci, une protectrice telle que ma sœur ? – Oh ! oui, madame. – N’est-ce pas une insigne faveur du ciel qu’il t’ait procuré un <pb n="9" xml:id="p9"/> tel refuge dans ton abandon, à toi, à toi, mon enfant ! tandis qu’il y a tant d’autres orphelins qu’il laisse dans l’oubli, dans le besoin. – Je ne crois pas, mademoiselle, que Dieu abandonne aucun orphelin. – Il en est pourtant, il en est auxquels il n’accorde pas la même grâce qu’à toi. Le révérend connaît une pauvre paysanne qui, jusqu’à ce moment, a élevé par charité une petite orpheline dont elle ne connaît ni la naissance, ni les parens. Oui, elle l’a élevée jusqu’à l’âge de six ans, cette pauvre paysanne ; mais elle ne peut plus s’en charger ; elle va la mettre à la porte. – À la porte ! – Oh mon Dieu, oui ; tout-à-fait à la porte. – Quel malheur ! – Tu y compatis, n’est-ce pas ? Je vois des larmes rouler dans tes yeux. – Une malheureuse orpheline, <pb n="10" xml:id="p10"/> à la porte ! comme nous ! – C’est absolument comme vous étiez il y a deux jours ; à l’exception que la petite Rose n’a ni votre âge, ni votre intelligence, ni l’argent que vous possédiez, et que vous avez eu la maladresse de vous laisser voler. Rose n’a pour elle que six ans et son infortune !</p>
          <p>Jeannette verse quelques pleurs d’attendrissement. – Mademoiselle Des Vertus continue : Si tu étais grande et riche, ne ferais-tu pas, pour cette infortunée, ce qu’on a fait pour toi ? – Oh ! oui, mademoiselle ! – Ne l’adopterais-tu pas ? – Sur-le-champ. – Ou bien, si tu ne le pouvais pas, ne la recommanderais-tu pas à tes amis, à tes propres protecteurs ? – Je le ferais bien certainement, mademoiselle. – Eh bien, Jeannette, apprends que, sans <pb n="11" xml:id="p11"/> être ni grande, ni riche, tu possèdes cependant un moyen d’être utile à cette intéressante orpheline. – Moi, mademoiselle ! – Toi-même, mon enfant ; tu peux lui procurer la même aisance dont tu jouis, dont tu vas toujours jouir. – Eh ! comment, s’il vous plaît ? – Le feras-tu si l’on t’indique la manière de t’y prendre. – Si elle est en mon pouvoir, je m’en occupe dès aujourd’hui. – Aimable Jeannette ! Père Polycarpe, parlez à votre tour.</p>
          <p>Le révérend prend un air sérieux, et dit : La pauvre paysanne qui ne peut plus se charger de l’orpheline, est du nombre des malheureux sur lesquels je répands mes charités. Elle m’a avoué qu’elle ne pouvait désormais garder la petite Rose, et moi, qui connais la misère de cette femme, je n’ai pas dû l’y forcer. <pb n="12" xml:id="p12"/> Or, voici ce qu’il faut que vous fassiez, Jeannette. Tandis que madame Déprévil est encore toute ravie de vous avoir chez elle, il faut profiter de la disposition où elle est de vous être propice et favorable en tout ce que vous pourrez lui demander. Feignez auprès d’elle que vous avez encore une petite sœur ; que, n’ayant pas osé lui en parler pour ne pas abuser de ses bontés pour vous, vous l’avez laissée chez une paysanne, amie de la veuve Fauvet, votre logeuse du faubourg Saint-Jacques, suppliez-la de la prendre aussi et de l’élever avec vous. Jetez-vous à ses genoux ; pleurez, s’il le faut, et faites ainsi, pour l’orpheline, ce qu’on a fait pour vous… Vous détournez les yeux, vous ne répondez pas ? Hésiteriez-vous, Jeannette, à faire le bien ?</p>
          <p><pb n="13" xml:id="p13"/> Jeannette était bonne ; elle désirait sans doute trouver l’occasion de faire le bien ; mais ici, il fallait mentir et abuser réellement des bontés de madame, en cherchant à introduire chez elle un enfant étranger. Jeannette ne se rendait pas compte de ses sensations ; elle voulait promettre de faire ce qu’on lui proposait, et elle sentait qu’elle ne le pourrait pas. Sans être mûre, sa raison lui indiquait que cela était mal. Elle se taisait, et cherchait inutilement à se rendre compte de l’éloignement qu’elle éprouvait pour se charger d’un pareil message.</p>
          <p>Le père Polycarpe, qui la devinait, la tira de sa rêverie en lui disant d’un ton de voix bien emporté : Eh bien ! mademoiselle, auriez-vous le malheur de voir de l’indélicatesse dans ce qu’on vous propose ? <pb n="14" xml:id="p14"/> Si vous aviez, en effet, une sœur, ne feriez-vous pas tout au monde pour qu’elle entrât avec vous chez madame Déprévil ? La laisseriez-vous dans l’abandon, dans la misère, tandis que vous jouiriez, en égoïste, des bienfaits de votre protectrice ? Répondez à cela ? – Si j’avais une sœur… sans doute… cela serait différent… mais je n’en ai point, et nous sommes déjà deux à la charge de notre bienfaitrice. – Elle est riche ; un troisième enfant ne la ruinera pas. – Mais, monsieur le révérend père, si madame découvre, par la suite, que nous lui avons fait un mensonge ? Elle peut écrire à notre maître, M. Briot ; à notre oncle Patin ; elle saura que nous ne sommes que deux, frère et sœur, enfans du père Monjoly ; le premier venu peut le <pb n="15" xml:id="p15"/> lui apprendre ? – Oh ! Alors… on… on verrait. Le principal, pour le moment, c’est de sauver la petite Rose de l’abandon de sa mère adoptive. C’est une belle action et dont le ciel vous récompensera ! – Eh bien ! monsieur, je… j’en parlerai à mon frère. – Oui, prévenez-le ! faites-lui bien entendre qu’il s’agit de rendre à un autre le même service qui vous a été rendu, et s’il s’avise de faire le raisonneur, envoyez-le moi ; je saurai lever tous ses scrupules. Au surplus, qui est-ce qui me guide dans tout cela ? le désir de me rendre utile à l’humanité souffrante, de sauver l’orphelin du malheur et de la misère. Je vous choisis pour ce devoir de notre religion, je crois que c’est vous faire beaucoup d’honneur. Ce devoir est si impérieux pour mon cœur, qu’il <pb n="16" xml:id="p16"/> me force à vous dire nettement que je veux que vous me secondiez ; entendez-vous que je veux, et si vous me désobéissez, je vous montrerai que je suis assez puissant dans cette maison pour vous y causer beaucoup de chagrin, pour vous en faire chasser, si je me le mets dans la tête.</p>
          <p>C’était en effet le but du moine : son enfant entré chez madame Déprévil, il voulait en faire renvoyer Jean et Jeannette, pour que la petite Rose y restât toute seule.</p>
          <p>Le piège eût été grossier pour toute autre que pour Jeannette ; mais à son âge, sans expérience, elle pensait, en effet, que c’était une très-belle action qu’on lui proposait là, et la menace du révérend ajouta à la résolution qu’elle prit de déterminer son frère à suivre ses ordres.</p>
          <p><pb n="17" xml:id="p17"/> Nous allons voir si le frère prit la chose de la même manière que la sœur.</p>
        <pb n="18" xml:id="p18"/> </div>
      <div type="chapter">
          <head>Chapitre II<lb/>
            Où l’on verra que nos enfans ont du caractère</head>
          <!-- Il est également possible d'utiliser la balise "argument", car, ici, nous nous trouvons avec un élément situé entre le titre et le mini-sommaire du chapitre :
            <argument>
            <p>Où l’on verra que nos enfans ont du caractère.</p>
          </argument>-->
          <p>Ce frère, ainsi que son maître Déprévil, rentrèrent ce soir-là aussi tard que la veille, et Jean parut à Jeannette beaucoup plus content. Jeannette lui dit : Est-ce que tu reviens encore de cette vilaine maison de jeu d’hier ? – Oui, ma sœur ; mais cette fois, nous n’avons pas été si malheureux. Tiens, vois-tu cette bourse ? – Comment cette bourse ? est-ce qu’elle est à toi ? – À moi, à toi, à nous deux. <pb n="19" xml:id="p19"/> – Cette bourse ? – Eh ! oui ; elle contient douze écus de six francs. – Ah ! mon Dieu, quelle fortune ! Comment possèdes-tu tout cela ? – Tu vas le savoir :</p>
          <p>« Monsieur avait tout perdu hier, comme je te l’ai dit ; il ne lui restait plus rien ; j’en étais enchanté, c’est que je présumais que cela l’empêcherait de retourner au jeu. Bah ! je m’étais joliment trompé. Tantôt, il me ramène à la même maison, et me dit à la porte, malgré mes instances pour l’empêcher d’y entrer : « Jean, ce n’est pas cela que tu devais me dire ; j’attendais de toi une preuve plus sûre de ton amitié. – Laquelle, monsieur, pourrais-je vous donner, si ce n’est de vous supplier de ne pas mettre les pieds dans cette maudite caverne ? – Jean, tu ne connais pas la fortune et ses <pb n="20" xml:id="p20"/> caprices. Je gagnerai aujourd’hui, j’en suis sûr ; j’en ai l’heureux pressentiment. Mais toi, Jean, faut-il que je te fasse une demande au-devant de laquelle tu aurais déjà dû voler. – Laquelle, monsieur ? – Il est humiliant pour moi de me voir obligé de t’emprunter de l’argent ? – Monsieur, c’est pour jouer, je le vois. Dans toute autre situation que la mienne, je pourrais vous refuser ; mais ce serait ici manquer à mon devoir. Voilà le louis que vous m’avez donné hier ; cet or est à vous ; reprenez-le, et si vous le perdez, vous n’aurez perdu que votre bien. – Non, Jean, je ne veux pas de la totalité, je n’en prends que la moitié, douze francs. Je risque six francs pour mon compte et six francs pour le tien. Si nous perdons, je te rendrai les douze francs sur l’argent que ma <pb n="21" xml:id="p21"/> mère me donne pour mes menus plaisirs. Si nous gagnons, nous partagerons en frères nos bénéfices. »</p>
          <p>« Ce calcul ne me plaisait pas. Je lui fis quelques objections dont il ne tint compte. Nous entrâmes ; il joua pour lui et pour moi. Dès le premier coup, notre argent fut doublé ; au second, il fut triplé ; au troisième, nous perdîmes peu de chose ; au quatrième, le tout nous rentra. Que te dirai-je, enfin ; j’ai moi-même pris goût à ce jeu très-divertissant et j’en rapporte, comme tu vois, douze écus de six francs, non compris les douze francs que monsieur m’a rendus. Il a gagné, lui ! oh ! il a gagné ! Il faut qu’il ait gagné trente louis au moins. Va, s’il retourne se promener à cheval, avec son médaillon, il risquera encore de le perdre ; car il est joliment lourd… <pb n="22" xml:id="p22"/> Mais regarde donc, ma sœur, que d’argent nous possédons. – Je vois cela avec bien de la peine, mon frère ; quelque chose me dit que cet argent ne te restera pas longtemps. – Pourquoi ? – Tu vas prendre le vice de monsieur ; tu retourneras avec lui dans cette maison et tu perdras tout. – Oh ! mais je ne jouerai plus, moi ! Oh ! que je ne suis pas si bête ! Je le laisserai perdre ou gagner tout ce qu’il voudra. – Oui, et puis il t’empruntera de nouveau ? – Je lui dirai que je t’ai laissé l’argent. Eh ! tiens, pour que je ne mente pas, 1a voilà, la bourse, prends-la, cache-la quelque part, et ne me la rends pas, quand même je t’en prierais. Par ce moyen, je serai bien forcé de résister ou à la tentation de jouer, ou aux demandes de monsieur. – Je <pb n="23" xml:id="p23"/> le veux bien ; j’en suis plus sûre, en étant dépositaire. Jeannette met la bourse dans sa poche et fait part à son frère de la conversation qu’elle a eue, le matin, avec mademoiselle Des Vertus et le père Polycarpe. Elle finit par l’engager à faire ce qu’on exige d’eux, persuadée qu’elle est que c’est servir la cause de la religion et de l’humanité.</p>
          <p>Jean l’a écoutée attentivement ; il réfléchit et dit : Je ne conçois pas quel intérêt peut mettre le révérend père à un enfant étranger, au point de nous engager à mentir pour l’introduire dans cette maison… Enfin ; il a ses vues, sans doute, mais nous, devons-nous les seconder ? N’y a-t-il pas une sorte d’ingratitude à tromper notre protectrice ? N’est-ce pas abuser de ses bienfaits, en <pb n="24" xml:id="p24"/> faire une espèce de mépris que de vouloir les partager avec une autre personne ? Enfin, est-ce délicat tout cela, je le demande, est-ce délicat ? Je suis bien fâché de n’être qu’un enfant, de ne pas sentir comment il faut agir dans une pareille circonstance ; mais je suis sûr que si je demandais avis à une grande personne, elle me dirait de rejeter la proposition du révérend comme blessant la délicatesse et toutes les convenances. Avons-nous le droit de mettre madame à contribution, de disposer, en quelque façon, de son bien ; d’appeler ses bienfaits sur d’autres, quand elle ne les prodigue qu’à nous ? Tout cela s’embrouille dans ma tête ; je ne comprends pas trop bien ce que je dis, et ce que je dis n’est pas ce que je voudrais dire. Bref, c’est que je ne trouve <pb n="25" xml:id="p25"/> pas ce projet beau et que je ne veux pas que nous nous y prêtions. N’est-ce pas, Jeannette, que tu es de mon avis. – J’ai bien pensé comme toi d’abord ; mais, comme orpheline, j’ai dû plaindre le sort d’une petite orpheline ! Eh puis ce religieux m’a menacée de nous faire chasser si nous ne faisons pas ce qu’il exige, et qui est, dit-il, une bonne œuvre. – Sans doute, il y a une bonne œuvre là-dedans, je le crois ; mais je la trouve entourée d’une foule de mensonges qui en diminuent le mérite, aux yeux de Dieu et des hommes.</p>
          <p>Après avoir causé encore quelque temps sur ce sujet, et pris la résolution de refuser la proposition du moine, ces deux enfans se mirent au lit, et dormirent jusqu’au lendemain.<pb n="26" xml:id="p26"/></p>
          <p> Mademoiselle Des Vertus était curieuse de savoir ce que Jean pensait de son projet ; elle fit venir Jeannette dans son appartement, et lui demanda si elle et son frère étaient décidés à faire la bonne œuvre dont on lui avait parlé. Jeannette lui répondit par un non très sec, et la pria de ne plus la presser sur un mensonge quelle ne ferait jamais. La dévote insista : Jeannette récidiva sa négative, d’une manière si ferme que la demoiselle pensa laisser éclater toute sa colère ; mais elle se contint, et n’en jura pas moins intérieurement de tirer vengeance de ce refus.</p>
          <p>Quand madame Déprévil demanda à son fils où il avait passé la soirée de la veille, celui-ci ne put pas répondre que c’était au spectacle ; car on entrait dans la semaine sainte, <pb n="27" xml:id="p27"/>et tous les théâtres de Paris étaient fermés ; mais il affirma que lui et Jean s’étaient promenés long-temps dans la foire Saint-Germain, où il avait eu beaucoup de monde.</p>
          <p>Madame Déprevil ignorait que cette foire fût fermée aussi. Elle crut donc cela, toujours dans la persuasion que son fils n’oserait pas mener un enfant dans les sociétés suspectes, ou qu’au moins cet enfant le lui dirait. Mademoiselle Des Vertus ne fut pas si crédule. Elle remarquait que Déprevil répondait seul aux questions de sa mère, et que Jean, bien loin de confirmer ce qu’il avançait, ou par de détails, ou par de simples petits mots, restait silencieux, les yeux baissés, la rougeur sur le front, et comme honteux de ne pouvoir accuser son maître de mensonge. Mademoiselle <pb n="28" xml:id="p28"/> Des Vertus soupçonna qu’on avait été, ces deux jours, ailleurs qu’au spectacle et à la foire Saint-Germain. Elle en parla au père Polycarpe. Celui-ci, curieux de prendre Jean en faute, mit le neveu du portier de son couvent, jeune homme alerte, et qui lui était dévoué, à la piste des démarches de Déprevil et de son jeune compagnon. Dès le même soir, Alain (c’était le nom de l’honnête espion du moine) suivit nos deux joueurs, les vit entrer dans leur caverne de la rue de Richelieu, interrogea des domestiques, et apprit que Déprevil, qui était bien connu dans la maison, y amenait depuis trois jours un jeune garçon, qui s’y laissait aller, comme lui, à la passion du jeu. Ce qui scandalisait même jusqu’aux joueurs les plus effrénés.<pb n="29" xml:id="p29"/></p>
          <p> Le père Polycarpe ne se coucha point sans avoir appris d’Alain cette nouvelle, excellente pour lui. Il courut, dès le lendemain malin, en faire part à madame Déprevil, et sachant que le jeune Déprevil, dont il craignait les emportemens, ne déjeunait pas à la maison, il accepta l’offre d’y rester, que lui fit madame Déprevil, pour qu’il pût confondre Jean sur sa désobéissance aux ordres de sa bienfaitrice.</p>
          <p>Jean et Jeannette causaient ensemble avec tendresse, lorsqu’on vint les avertir que madame les demandait sur-le-champ. Un secret pressentiment fit battre leurs cœurs, et ils ne purent s’empêcher de trembler, quand ils virent le père Polycarpe, froid et silencieux, auprès de madame, dont le front annonçait la colère, ou au moins la sévérité. <pb n="30" xml:id="p30"/> Ordinairement, le matin, elle baisait une joue de Jeannette, et tendait, avec bonté, sa main à Jean. Aujourd’hui, rien de tout cela : madame, assise, leur fait signe de s’approcher d’elle ; puis elle dit à Jean, d’un air plus sérieux : Pourquoi donc cet air timide ? est-ce que vous m’auriez donné sujet de me fâcher contre vous ? – Madame, je… je ne le crois pas. – Voyons, répondez-moi : comme je n’ai pas encore vu mon fils ce matin, vous me direz peut-être où vous avez été ensemble, hier ? – Madame… – Est-ce encore à la foire de St-Germain ? – Non, madame. – J’entends ; faire tous les jours la même promenade, cela devient ennuyeux. Où donc avez-vous porté vos pas ? – Madame… – Vous regardez en vain si mon fils est là et <pb n="31" xml:id="p31"/> va répondre pour vous. Il n’y est pas ; c’est vous que j’interroge, et je vous ordonne de satisfaire sur-le-champ à ma question. Encore une fois, où êtes-vous allé hier ? – Madame… nous avons été faire une visite. – À qui ? – À des personnes que je n’ai pas l’honneur de connaître. – Dans quelle maison ? dans quelle rue ? – Dans la rue de Richelieu. – À quel numéro ! – Oh, madame, je n’ai pas regardé le numéro. Ce sont des amis de monsieur, voilà tout ce que je peux vous dire. – Oui, ce sont, ce ne sont que trop les amis de mon fils, et ce sont aussi les vôtres, petit dissimulé. – Moi, madame, je vous proteste que je ne connais personne dans cette maison. – Oh ! on y fait bientôt connaissance. – Pas moi, madame ; je n’ai fait qu’y accompagner <pb n="32" xml:id="p32"/> monsieur. Demandez à ma sœur, je lui ai tout appris ; elle sait, comme moi, que monsieur seul a des amis dans cette maison. – Ah ! ah ! votre sœur est dans la confidence, et elle ne m’a rien dit non plus ? C’est fort bien, Jeannette, c’est très bien, et vous êtes une fort jolie petite personne.</p>
          <p>Jeannette rougit jusqu’aux yeux. Madame continue : Enfans ingrats, qui avez abusé de ma confiance ! même en me disant une partie de la vérité, vous m’en déguisez ce qu’elle a de plus essentiel ! Vous ne me dites pas que cette maison de la rue de Richelieu est un repaire où les bons amis de mon fils, des joueurs comme lui, vont y ruiner eux et leurs familles ? Vous ne m’avouez pas, vous, Jean, que depuis trois jours que vous accompagnez <pb n="33" xml:id="p33"/> mon fils, il vous a mené constamment dans cette maison, et que vous me l’avez caché ? Enfin vous vous gardez bien de convenir que vous même, à votre âge, un enfant de dix ans, vous avez joué, comme lui, au grand scandale même des fripons ou des dupes qui fréquentent ce repaire du vice… N’ouvrez point la bouche pour mentir de nouveau ; ne niez pas, je sais tout ; vous voyez que je sais tout ?</p>
          <p>Jean est confus, attéré. Il répond timidement : On a dit à madame toute la vérité ; mais madame ignore que, le premier comme les autres jours, monsieur m’a forcé de l’accompagner là ; que je lui ai fait des remontrances, donné de sages conseils qu’il n’a pas suivis. Avant-hier, même, dans sa colère d’avoir perdu, il m’a menacé de me tuer si <pb n="34" xml:id="p34"/> j’avais le malheur de vous révéler ses démarches. Que vouliez-vous que fît un enfant de mon âge ? – Un enfant de votre âge tient la parole qu’il a donnée à sa protectrice, quand il sait surtout que cette protectrice veut et peut le défendre contre les vaines menaces d’un jeune insensé ! Un enfant de votre âge ne se laisse point aller à un vice qu’il blâme dans les autres ; il ne joue pas, au moins. – Madame, c’est monsieur qui l’a voulu, qui a risqué une pièce d’argent pour moi, a-t-il dit, à mon profit, et quoique je le suppliasse de n’en rien faire. – Allons, allons, non content d’être son confident, vous vous êtes rendu son complice, et c’est plus qu’il n’en faut pour exciter mon indignation.</p>
          <p>Le père Polycarpe s’écrie : Fi <pb n="35" xml:id="p35"/> donc ! c’est une horreur ! Des enfans qu’on accueille !… – Vous l’avez vu, révérend, lui répond madame Déprevil. – Comment, si je l’ai vu ? Des orphelins auxquels vous vouliez servir de mère !… – C’était mon projet. – Que vous combliez de bienfaits ! – Sans ceux qui les attendaient. – En qui vous mettiez toute votre confiance ! – J’aurais juré qu’ils la méritaient. – Qui vous promettent enfin de vous éclairer sur la conduite d’un mauvais sujet de fils. – Jean me l’avait bien promis. Il savait sans doute qu’il serait chassé comme Comtois, si ?… – Son exemple devait au moins l’effrayer. – C’est de l’ingratitude s’il en fut jamais. Vous allez sans doute, madame, renvoyer cela ? – Ils le mériteraient bien. – Point de faiblesse ? Chassez-moi <pb n="36" xml:id="p36"/> ces petits ingrats qui flattent les vices de votre dénaturé fils ! – Pour Jean, je devrais le congédier sans doute ; mais la petite fille… – Elle est toute aussi coupable que son frère ; elle vous a tout tout caché comme lui. – Cela est vrai.</p>
          <p>Jean et Jeannette sont indignés contre le moine qui, loin de calmer la colère de madame, comme son ministère devrait l’y porter, l’aigrit encore contre eux, et lui conseille des mesures de rigueur indignes de son caractère. Jean l’interrompt en s’écriant : Eh ! monsieur laissez là vos avis ! madame n’en a pas besoin pour savoir quelle punition elle doit m’imposer. J’ai manqué à la promesse que j’avais faite à madame, je le sais ; j’ai abusé de sa confiance, cela est <pb n="37" xml:id="p37"/> vrai, et je lui en demande mille pardons ; quelle les agrée ou non, elle en est la maîtresse, elle est la partie offensée ; mais pour vous, monsieur, vous n’avez pas le droit de m’injurier, et je vous prie de ne pas le faire plus long-temps. – Ah ! la petite mauvaise tête ! on dirait qu’il me menacé. – Vous nous avez bien menacés ! vous m’entendez ? Vous savez ce que vous avez dit à ma sœur, et vous jouissez aujourd’hui de voir votre vœu presque accompli.</p>
          <p>Le père Polycarpe ne redoute pas l’explication que Jean semble vouloir provoquer, puisqu’ils se rejeterait sur ce qu’il a voulu faire une bonne action, mais il préfère néanmoins le silence du jeune garçon. Il se tourne vers madame Déprevil, en lui disant : Je ne sais ce qu’il veut <pb n="38" xml:id="p38"/> dire, et, comme il est capable de me manquer plus ouvertement, je me retire, madame, pour le laisser libre de jeter sa colère sur un autre que moi.</p>
          <p>Madame Déprevil lui répond, en le retenant par le bras : Vous ne sortirez pas, mon révérend père ; ce n’est pas à un ami si zélé, à un saint personnage comme vous à abandonner la partie. (Elle se retourne vers les enfans.) Allez déjeûner dans votre chambre, à mon retour de la messe, je vous ferai descendre et je vous dirai, sans l’intermédiaire de qui que ce soit, ce que j’aurai résolu sur vous.</p>
          <p>Jean et Jeannette se retirent bien déconcertés, bien tristes. Rentrés chez eux, ils frémissent en pensant à la colère de madame, et surtout à la méchanceté du père Polycarpe. <pb n="39" xml:id="p39"/> Jeannette est prête à pleurer, Jean la réconforte en ces termes : Sais-tu, Jeannette, ce qu’il faut faire dans une pareille situation ? il faut prendre un parti qui est déjà dans ma tête et qui ne demande, pour l’exécuter, qu’un peu de courage et de résolution. – Lequel, mon frère ? – Écoute, ma sœur.</p>
          <p>« Quel est notre sort dans cette riche maison ? qu’y faisons-nous, qu’exige-t-on de nous et quels sont les gens qui nous entourent ? Madame, qui est bonne, mais faible et presque ridicule dans sa manière de se conduire avec son fils ; ce fils, qu’elle veut que je mène à la lisière comme un enfant, et qui est trop grand pour écouter mes conseils, pour se laisser guider par un petit garçon de mon âge ; ses deux tantes, dont l’une est sans moyens, sans <pb n="40" xml:id="p40"/> pouvoir ici, et l’autre ne vaut pas le… – C’est bon, continue. – Ce religieux, ami de la maison, qui n’est qu’un méchant, et que madame écoute comme un oracle. Notre repos, notre bonheur sont-ils bien assurés entre les mains de gens comme cela ? Si l’on nous fait grâce aujourd’hui, on ne nous pardonnera pas une autre faute, et comment veux-tu que je n’en commette pas de nouvelles si l’on me donne toujours la même tâche, une tâche au-dessus de l’intelligence et des forces d’un enfant comme moi ; puis-je être le Mentor d’un grand garçon tel que monsieur ?… Allons, allons c’est décidé, il faut fuir cette maison. – Fuir ! … Oh ! Mon Dieu tu me fais trembler ! – Eh pourquoi donc trembler ? La Providence n’est-elle pas là pour venir à notre <pb n="41" xml:id="p41"/> secours ? – La Providence nous avait placés ici ! – Crois-tu qu’elle nous abandonnera ? – Oh ! Non. – N’avons-nous pas de l’argent, trois, quatre, plus de cinq louis ? – Cela est vrai. – Cela ne nous donnera-t-il pas le temps de chercher, de trouver ? – Quoi ? – Ah ! bah ! je ne m’en inquiète pas seulement. Donne-moi la plume et l’encre qui sont là ? – Que vas-tu faire ? – Écrire à madame, l’assurer de notre reconnaissance et lui faire nos adieux. Monsieur est sorti ; ces dames vont aller à la messe. Pendant leur absence, nous partirons. – Monsieur ne t’avait-il pas dit qu’il ne nous abandonnerait jamais ? – Sans doute, il me l’a dit ; mais a-t-il les moyens de nous élever ? Eh puis ! que ferions-nous avec un joueur, avec un homme qui est plein de défauts ? – <pb n="42" xml:id="p42"/> Tu as raison. – En ce cas, laisse-moi écrire. »</p>
          <p>Quand Jean a terminé sa lettre, il la lit ainsi à sa sœur.</p>
          <p>« À MADAME,</p>
          <p>« MADAME DÉPRÉVIL.</p>
          <p>« Madame,</p>
          <p>« Honteux d’avoir mérité vos reproches, et dans la crainte de nous en attirer, par la suite, de non moins justes, nous préférons soustraire à vos regards deux orphelins qui n’auraient jamais dû troubler votre repos, celui de votre famille et de votre ami, M. le révérend : en conséquence, nous vous prions de vouloir bien recevoir nos adieux et de croire à notre <pb n="43" xml:id="p43"/> éternelle reconnaissance pour une personne dont les bienfaits, les vertus resteront à jamais gravés dans notre mémoire.</p>
          <p>« Nous avons l’honneur d’être vos très humbles et très obéissans serviteur et servante. »</p>
          <p>J’ai signé, moi, Jean-Pierre Monjoly. Signe aussi, toi, ma sœur ? – Tu veux que je signe cela ? – Il le faut bien, pour montrer que nous sommes d’un commun accord – Eh bien ! volontiers.</p>
          <p>Jeannette signe à son tour ; elle et son frère reprennent leurs premières hardes ; en laissant dans la chambre les beaux vêtemens qu’on leur avait fait faire. Ils déposent leur lettre sur une table où ils sont sûrs qu’on la trouvera ; puis après s’être chargés chacun de leurs petits paquets, ils quittent cette maison, <pb n="44" xml:id="p44"/> sans savoir où ils vont, ce qu’ils feront, mais pleins de confiance en la protection céleste qui s’est déjà si visiblement manifestée pour eux. Suivons nos petits aventuriers, et voyons ce qu’ils vont devenir.</p>
        <pb n="45" xml:id="p45"/></div>
      <div type="chapter"> 
          <head>Chapitre III<lb/>
         Les Petits Affiches. M. Fadet. Malheur inattendu </head>
         <!-- <argument>
            <p>Les Petits Affiches. M. Fadet. Malheur inattendu.</p>
          </argument>-->
          <p>Quand ils sont dans la rue, ils se demandent où ils iront. Eh, pardi, c’est bien difficile, dit Jean ; retournons chez notre bonne veuve Fauvet ? – Je le veux bien, mon frère ; mais devons-nous lui causer un nouvel embarras, quand elle n’a rien voulu recevoir pour notre premier logement ? elle nous gêne avec cet excès de délicatesse ; nous n’oserons pas… – Oh, je la forcerai bien à accepter le <pb n="46" xml:id="p46"/> juste salaire de ses peines ; sans cela je lui déclare que je ne la reverrai jamais. – À la bonne heure.</p>
          <p>Ils s’acheminent vers le logis de la veuve Fauvet, qu’ils trouvent faisant la soupe, comme à son ordinaire, pour les ouvriers du quartier. Elle les accueille à merveille, leur fait cent questions auxquelles Jean répond en lui racontant ce qui leur est arrivé chez madame Déprévil. Bon Dieu ! s’écrie la veuve Fauvet ; est-on plus injuste que cette dame ! elle t’accuse, Jean, de n’avoir pas su guider son fils, et c’est ce fils dépravé qui te faisait faire les premiers pas dans le sentier du vice. Un joueur, un libertin comme cela, il t’aurait perverti, mon pauvre Jean ! peu à peu, tu aurais prêté l’oreille à ses perfides insinuations ! tu serais devenu, en grandissant… <pb n="47" xml:id="p47"/> j’en frémis ! Quant aux autres personnes de la maison, ce sont de faux dévots, mes enfans. Heureusement qu’aujourd’hui cette classe de gens est plus rare qu’autrefois ; mais il faut la fuir, elle est capable de toutes les méchancetés, de toutes les noirceurs. Vous avez bien fait, mes amis, de quitter tout ce monde-là. Les uns étaient dangereux pour vos mœurs, les autres vous avaient juré une haine dont j’ignore la cause, mais qui aurait pu vous faire sortir avec déshonneur de chez madame Déprévil, au lieu que la quittez de votre pleine volonté, avec votre innocence et toute votre probité. Restez ici, mes chers enfans. – Oui, mais à une condition, c’est que vous voudrez bien recevoir ce qui vous sera dû pour… – C’est bon, c’est bon, on <pb n="48" xml:id="p48"/> verra cela. – Il n’y a pas de c’est bon, il faut nous le promettre, ou bien nous nous retirons. – Restez, vous dis-je ; on… on acceptera, s’il le faut. – Nous avons de l’argent. – Oui, mais il ne faut pas le dépenser. Vous devez au contraire le ménager et chercher à faire quelque chose qui vous en rapporte.</p>
          <p>Je sens bien cela. Aussi, dès ce jour, nous allons, ma sœur et moi, rêver à quelque plan de conduite.</p>
          <p>Il appuie son front sur sa main, et semble chercher. Tenez, lui répond la veuve Fauvet, il me vient une idée. Un domestique d’ici à côté s’est fait mettre dans les Petites Affiches pour trouver une autre place. Il a été chercher, ce matin, le journal dans lequel il est. Le voilà ; lisez, mes enfans, et tâchez de découvrir quelque chose ; car on <pb n="49" xml:id="p49"/> dit qu’il y a tout plein de places dans cette feuille-là.</p>
          <p>Jean et Jeannette parcoururent en effet la feuille, et s’arrêtent a cette demande :</p>
          <p>« Un célibataire âgé, et dont la vue s’affaiblit au point de ne pouvoir plus écrire, voudrait trouver un jeune homme, n’importe l’âge, qui pût écrire sous sa dictée, ou copier, mettre en ordre des papiers de famille. Il désire aussi une jeune fille pour avoir soin de son linge. Il ne peut offrir à l’un et à l’autre que de très légers honoreraires ; mais il leur donnera la table et le logement. S’adresser à M. Fadet, rue du Jardin-du-Roi, n°12. »</p>
          <p>Voilà notre affaire, s’écrie Jean ; c’est ce qu’il nous faut. – Y penses-tu, Jean ? répond la mère Fauvet ; et crois-tu qu’on acceptera des enfans <pb n="50" xml:id="p50"/> si jeunes que vous ? – Pourquoi pas, si ces enfans ont les talens qu’on leur demande ? J’ai, moi, une fort jolie écriture ; je sais les comptes, l’orthographe, grâce aux soins de notre bon maître, M. Briot. Justement, ma sœur avait soin du linge de toute sa pension ; madame Briot l’avait habituée à cela pour lui donner de bonne heure l’intelligence du ménage. Nous contenterons bien ce M. Fadet, j’en réponds. Il n’est qu’onze heures ; ce n’est pas loin d’ici ; allons-y tout de suite. Viens, ma sœur.</p>
          <p>La veuve Fauvet rit de voir l’air décidé du petit bonhomme ; elle doute qu’on ait confiance en ses promesses ; mais elle les laisse aller.</p>
          <p>Nos enfans arrivent au n. 12 de la rue du Jardin-du-Roi ; c’est une petite maison dans le genre de celle <pb n="51" xml:id="p51"/> de M. Patin. Ils frappent à une porte bâtarde ; une espèce de jardinière leur ouvre, et voyant des enfans si jeunes qui demandent son maître, elle ne sait si elle doit les introduire auprès de lui. Elle les fait entrer cependant dans une salle basse qui donne sur un jardin. Là, ils voient M. Fadet, en grande robe-de chambre rayée, un bonnet fourré sur les oreilles, et tenant un livre qu’il peut à peine lire, car il a sur les yeux un taffetas vert, recourbé au moyen de fils de laiton. Jean lui présente une pièce de son écriture, et lui dit : Monsieur, vous voyez le jeune homme que vous avez demandé par la voie du journal, et ma sœur s’entend à tenir le linge comme une femme de charge. Nous sommes deux orphelins qui se présentent pour entrer chez vous.</p>
          <p><pb n="52" xml:id="p52"/> M. Fadet les refuse d’abord, vu leur âge ; mais leur ayant fait quelques questions, et admirant leur raison ainsi que leur esprit, il les accepte, attendu qu’étant rentier et fort économe, il espère leur donner moins qu’à de grandes personnes. Vous avez vu, leur dit-il, que je ne puis offrir que peu d’appointemens. Vous aurez chacun dix écus avec la table et le logement, comme je l’ai promis : cela vous arrange-t-il ? – À merveille, monsieur. – Eh bien, restez. – Permettez que nous allions chercher nos paquets, qui sont à deux pas d’ici. – Allez, et revenez dîner. Il est bien entendu que vous mangerez avec moi. Oh ! d’après votre éducation, je ne vous traiterai pas comme domestiques. C’est la femme de mon jardinier qui en fait ici toutes les fonctions.</p>
          <p>Cette place parut très bonne à <pb n="53" xml:id="p53"/> Jean et Jeannette, qui se dirent, en revenant chez la veuve Fauvet : Dix écus par an, mon frère ! – Dix écus, ma sœur ! – C’est une belle somme ! – C’est superbe ! – Il a l’air d’un bon homme, ce M. Fadet. – Oui, il a une bonne figure. – Nous resterons avec lui tant qu’il vivra. – Toute la vie.</p>
          <p>Ils racontèrent à leur hôtesse qu’ils étaient acceptés. La mère Fauvet n’en fut pas surprise, vu la modicité des honoraires qu’on leur offrait ; elle leur dit : J’ai bien une autre somme à vous remettre, moi ! Pendant votre absence, il est venu ici une grande dame, dans sa voiture, qui faisait un train que tout le quartier était devant ma porte : c’est madame Déprévil. Elle m’a témoigné sa surprise de votre fuite précipitée ; car elle n’était point du <pb n="54" xml:id="p54"/> tout dans l’intention de vous renvoyer, cela lui a occasioné une scène terrible avec son fils, qui veut absolument se séparer d’elle ; elle l’a menacé de le déshériter, de le réduire à sa légitime. Il accepte, lui, cette exhérédation, et ne demande qu’à partager sa légitime avec vous, qu’il cherchera partout, dit-il, et qu’il finira par retrouver. Madame Déprévil a ajouté qu’elle vous reprendrait quand son fils ne serait plus chez elle, et, en attendant, elle m’a laissé pour vous quinze louis d’or que voilà. – Oh ! mon Dieu ! répond Jean, si nous avions été ici, bien certainement nous ne les aurions pas acceptés. – Pourquoi, mon enfant ? ne les avez-vous pas mérités en sauvant la vie à son fils ? Cette dame, qui a l’air respectable, ne peut pas oublier ce <pb n="55" xml:id="p55"/> service signalé. Gardez cette or, mes amis ; il peut venir un temps où il vous sera bien utile. – À la bonne heure, gardons-le… ou plutôt veuillez nous le garder vous-même, bonne mère Fauvet ? Nous sommes si jeunes, si peu expérimentés ! au moins, nous serons sûrs qu’on ne nous le volera pas comme l’autre. Tenez, voilà encore cinq louis de notre bourse, joignez-les à notre trésor ! Cela fera vingt louis. Hein ! est-ce une jolie fortune ? – Il est certain, mes enfans, que là, dans mon armoire qui est bien fermée, votre argent sera plus en sûreté. J’accepte ce dépôt, qui sera bien sacré pour moi ; vous le reprendrez quand vous voudrez, et je vous en donnerai par parties tant que vous en aurez besoin. Je serai pour vous une mère tendre, et je vous <pb n="56" xml:id="p56"/> regarde déjà comme mes enfans !</p>
          <p>La veuve Fauvet les embrassa tous deux en versant quelques larmes de tendresse. Elle mit leur trésor dans un petit coffret qu’elle serra, devant eux, dans son armoire : Là, ajouta-t-elle, le voilà là ; il sera en tout temps à votre service, puisqu’il vous appartient.</p>
          <p>Les enfans, enchantés d’avoir pris cette précaution, la quittèrent pour retourner, avec leurs petits paquets, chez M. Fadet. J’ai fait, leur dit celui-ci, une réflexion pendant votre absence ; j’ai été fâché de vous avoir laissé aller chercher vos hardes ; car je ne vous connais pas, jeunes enfans ! Si vous ne me conveniez pas, si moi-même, ma manière de vivre, mon caractère ne vous plaisaient pas, il faudrait nous séparer. Je ne vous prends donc <pb n="57" xml:id="p57"/> d’abord qu’à l’essai pendant quatre jours ; c’est bien assez, si votre zèle, votre activité… – Oh ! monsieur ! nous répondons de tout cela ; vous nous garderez plus de quatre jours, nous en sommes bien sûrs. – À la bonne heure, je le veux bien ; mais cette épreuve est nécessaire, tant pour vous que pour moi. Dînons avant tout, et, tantôt, je vous indiquerai à chacun votre besogne.</p>
          <p>Le dîner était simple, peu suffisant même pour trois personnes ; mais il y avait du pain en abondance, cela dédommageait nos enfans de la rareté et de la grossièreté des mets.</p>
          <p>M. Fadet leur fit de nouveau des questions auxquelles Jean, simple et naïf comme l’innocence, satisfit en lui racontant tout ce qui lui était arrivé ainsi qu’à sa sœur, sans oublier <pb n="58" xml:id="p58"/> leur dernière aventure de chez madame Déprévil.</p>
          <p>M. Fadet convint, comme l’avait fait la mère Fauvet, que deux enfans étaient fort mal placés dans cette maison de gens au moins ridicules ; il se récria contre la passion du jeu, et en fit un tableau si effrayant, que Jean, qui n’en avait pas calculé les dangers fut bien honteux de s’y être livré une fois. M. Fadet lui parut avoir de la sagesse et du bon sens ; mais, comme il faut que chacun ait un faible, M. Fadet ne tarda pas à découvrir le sien.</p>
          <p>D’abord, tous les jours, après son dîner, il avait l’habitude d’aller passer l’après-midi dans un café voisin, où il jouait, au domino, avec d’autres habitués, d’abord la demitasse, puis le petit verre, puis <pb n="59" xml:id="p59"/> enfin, le soir la fine bouteille de bierre. On ne causait dans cette réunion, ni sur les arts, ni sur la politique ; on ne s’y occupait que du jeu de domino ; on n’y entendait enfin que ces mots : Je boude, double six, je ferme, accompagnés de ces quolibets que ce genre de jeu provoque, et que connaissent si bien les habitués de cafés, tels que M. Fadet. C’était sa récréation, et ce jour-là, avant de sortir pour se rendre à son café chéri, il en parla en ces termes à nos enfans.</p>
          <p>« Je suis peut-être, mes amis, l’homme le plus heureux et le plus drôle de corps qui soit dans Paris. Je n’ai jamais fait aucun état, je n’ai travaillé de ma vie à quoi que ce soit. J’avais quinze ans, quand mon père me laissa, en mourant, deux mille quatre cents livres de rente <pb n="60" xml:id="p60"/> et cette petite maison. Un tuteur prit soin de moi, me rendit compte à ma majorité, et me voilà ! Depuis l’âgé de vingt-cinq ans, heureux célibataire, je dépense régulièrement, par an, mes deux mille quatre cents livres, ni plus, ni moins ; et, depuis cet âge encore, je me suis fait une habitude : c’est d’aller au café, tous les jours que Dieu fasse, depuis deux heures jusqu’à neuf ; je reviens souper, je me couche, et je recommence le lendemain le même genre de vie. Ainsi donc, je vais partir. Jeannette, voilà un paquet de nappes, de serviettes, que je vous prie d’examiner ; et vous, Jean, mettez-moi en ordre ces papiers de famille. Figurez-vous, mon ami, que je suis si négligent, si insouciant, que je n’ai jamais pensé à chercher dans ce <pb n="61" xml:id="p61"/> carton des titres qui, depuis six mois, me donnent droit à une succession. Oui, un de mes oncles vient de mourir à Marseille ; sa succession est ouverte ; je sais qu’il m’en revient une bonne part, et je ne pense pas à faire les démarches nécessaires. Toutes les lettres qu’on m’envoie de Marseille à ce sujet, je les mets là-dedans ; vous verrez tout cela, vous m’en direz votre avis. Adieu.</p>
          <p>Il prend sa canne, son chapeau, et sort.</p>
          <p>Jean et Jeannette restent seuls ensemble, et n’en sont pas fâchés.</p>
          <p>Avant de se mettre à l’ouvrage, ils vont faire un tour dans le jardin, qui est très agréable. Le jardinier travaille là, et ne les regarde seulement pas.</p>
          <p>Ils reviennent dans leur salle basse et s’occupent de la besogne qu’on leur a donnée, en causant tendrement <pb n="62" xml:id="p62"/> sur leur changement de situation. À neuf heures du soir, M. Fadet revient. Jean veut lui rendre compte de son travail. À demain, cela, lui répond M. Fadet ; le soir, je ne m’occupe que de souper. Les affaires sont pour le matin, à la bonne heure.</p>
          <p>On soupe donc ; tout le monde va se coucher, et le lendemain M. Fadet descend à onze heures ; c’est l’heure à laquelle il se lève tous les jours. Oh, monsieur, lui dit Jean, que vous avez eu tort de négliger cette succession ! elle se monte, pour votre part, à douze cents livres de rente, et pendant que vous ne vous en occupiez pas, un collatéral, votre cousin Mathieu, a chicané, chicané ! au point qu’il a embarrassé cette affaire d’une foule de frais qui n’auraient pas eu lieu.</p>
          <p><pb n="63" xml:id="p63"/> – Que veux-tu, mon garçon, c’est mon défaut de tout négliger comme cela. Le travail me fait peur ; la paresse est mon délice, et je ne trouve pas de vie plus heureuse que la mienne. Tu dis que c’est douze cents livres de rente qui me reviennent ? qu’en ai-je à faire ? je ne dépense juste que ce que j’aime à dépenser. Dehors, je n’ai que ma demi-tasse et mon petit verre : c’est donc sept sous l’un et quatre sous l’autre. Si je perds au domino, cela double il est vrai. Mais voilà donc le nec plus ultra de ma dépense… Je suis content comme je suis, et il m’est dur de changer, même en mieux. Ne crois pas pour cela que je manque d’ordre ! C’est l’ordre au contraire qui-fait que je suis content de ma situation. Je vais t’en donner une preuve, une <pb n="64" xml:id="p64"/> preuve sans réplique ! tu vas voir ; il n’y a pas d’homme qui compte comme moi avec soi-même ; tiens, tiens.</p>
          <p>Il va chercher un carton qu’il dépose sur la table, et continue : « Je mets sur des feuilles volantes comhien me coûte chaque objet ; c’est ainsi qu’au bout de ma carrière je saurai ce que j’aurai dépensé pour telle, telle, ou telle chose. Regarde avec attention, et mon calcul te paraîtra neuf.</p>
          <p>« J’avais vingt-cinq ans lorsque j’ai commencé ce travail. Aujourd’hui que j’en ai soixante-cinq, j’en ai fait le recensement de cette manière. Il en résulte que depuis l’âge de vingt-cinq-ans, ce qui fait pendant l’espace de quarante ans, note bien, j’ai usé vingt habits ; c’est un par deux années, cela n’est pas trop. <pb n="65" xml:id="p65"/> Je dis donc vingt habits, dont six noirs, quatre gris, cinq verts, deux rouges et trois marrons Dix redingotes, six pelisses fourrées, trente robes de chambre, soixante vestes, quatre vingt-six culottes, cent six paires de bas et cent quatre-vingt-neuf paires de souliers. Oh ! c’est que j’étais bon marcheur ! Je ne te parlerai pas de cent deux cols, de onze douzaines de chemises, etc. Tu juges que tout cela est compté de la même manière. Il est entré sur ma table, ah ! voici du plus fort ! vingt-un mille six cent livrés de viande de boucherie, deux mille trente-un poulets, douze-cent-cinquante-trois dindons, dix-neuf cent vingt canards, vingt-cinq mille trente-sept pains de quatre livres, et quarante six mille quatre-vingt-trois œufs. Fais le calcul de tous ces objets, <pb n="66" xml:id="p66"/> tu verras ce que cela fait par an, par mois, par semaine et par jour. Il en est de même pour cent vingt-trois, voies de bois, pour deux cent quarante voies de charbon, quatorze mille six cents et quelques voies d’eau, enfin pour toutes les autres niaiseries de cette espèce. On ne croirait pas, par exemple, combien il est entré de vin dans ma cave et que j’ai bu par conséquent ? J’ai vidé, mon enfant, deux cent quarante huit pièces tant de vins d’ordinaire que vins d’entremets et de liqueurs. Enfin j’ai fait ainsi le calcul de tout ce qui entre dans la dépense d’une maison, et d’une maison de garçon encore, qui souvent est seul avec une unique domestique et qui reçoit très rarement des amis à dîner. Juge combien ce calcul triplerait, décuplerait même, s’il était question d’un <pb n="67" xml:id="p67"/> ménage avec des enfans, un nombeux domestique et du monde à manger tous les jours. Eh bien ! que dis-tu de l’ordre que j’ai établi chez moi ? Cela s’appelle-t-il savoir tenir une maison ?</p>
          <p>Jean et Jeannette ne purent s’empêcher de rire tout bas de l’originalité de M. Fadet. Ce jour-là il alla, comme à son ordinaire, faire sa partie de domino, et le lendemain, il annonça à nos enfans qu’il aurait à dîner un ami qui, depuis quelques années, avait l’habitude de venir manger sa soupe tous les jeudis. Cet ami parut, et fut annoncé par la jardinière sous le nom de M. de Morinval. C’était un homme de l’âge de M. Fadet, mais plus sec et plus ingambe ; il était vêtu d’une mauvaise redingote tachée, roussie, et tout en lui annonçait la gêne et <pb n="68" xml:id="p68"/> pour ainsi dire la misère. Il avait pourtant l’air gai, content de lui ; il riait beaucoup et parlait toujours. Il citait principalement beaucoup d’anecdotes piquantes et les noms des plus grands personnages qu’il avait selon lui beaucoup connus. Louis XIV, disait-il, m’aimait beaucoup, et Louis XV m’honore aussi de toute son affection. Du temps que j’étais lié avec le duc d’Aiguillon, je voyais beaucoup la princesse Chimay. Comme mon père avait été attaché à la Cour je faisais la partie de paume avec les princes, etc., etc.</p>
          <p>– Oh, mon Dieu, se disaient tout bas nos enfans, ce M. de Morinval doit être un bien grand seigneur !</p>
          <p>Quand le dîner lut terminé, M. Fadet sortit avec son ami qu’il avait coutume d’amener à son café, quoique l’autre ne jouât pas, par <pb n="69" xml:id="p69"/> une bonne raison, c’est qu’il n’avait jamais d’argent. Jean et Jeannette avaient fait à M. de Morinval des révérences jusqu’à terre, persuadés qu’il était ou qu’il avait été un grand personnage.</p>
          <p>Jean voyant entrer la jardinière, lui dit : Il y a long-temps que vous êtes au service de monsieur ? – Six ans. – Vous devez connaître M. de Morinval ? – Pardi, si on le connaît ; ce n’est pas grand’chose, allez ! – Comment, pas grand’chose ; nous le prenions pour un homme de la plus haute distinction ? – Lui ? – Il ne parle que de rois, de princes, de princesses qui l’ont beaucoup aimé ; de son père, qui était employé à la Cour ! – Son père ? laissez donc ! Son père était chanteur des chœurs dans la musique de la chapelle du Roi, et lui, il n’écoutait <pb n="70" xml:id="p70"/> qu’un mauvais comédien de province qui jouait quelquefois devant la cour. Voilà comment il a connu les grands. Avant d’entrer chez monsieur, nous étions, mon mari et moi, jardiniers dans une maison de campagne appartenant à un acteur ; mais celui-ci avait plus de talent, de fortune et d’ordre que M. de Morinval, qui s’est donné là un nom de guerre, car son véritable nom est Jacquot. Eh bien ! ce maître dont je vous parle, donnait souvent à dîner à plusieurs de ses camarades ; nous les servions à table. Il y avait de quoi s’imaginer qu’on voyait là les plus grands seigneurs de la France. Le duc un tel, disait l’un, m’a donné cette bague de brillans ; celui-ci avait reçu une tabatière du prince de… celui-là allait tous les matins à la chasse <pb n="71" xml:id="p71"/> avec le maréchal duc de… La princesse *** avait fait présent à l’une de ces dames d’une pelisse garnie d’une fourrure magnifique. En un mot, ces messieurs, et ces dames étaient à les entendre, amis intimes de tout ce qu’il y avait de plus élevé à la cour. Mon homme et moi, quelquefois, nous en mourions de rire !</p>
          <p>Ceci apprit à nos enfans à ne jamais juger des hommes sur l’apparence et d’après leurs discours.</p>
          <p>M. Fadet revint le soir ; mais il était grave, sérieux, composé. Il n’adressa pas un seul mot à Jean et à Jeannette, qui en furent consternés. Le lendemain matin, il les fit venir près de son lit, et leur dit : Je suis fâché, mes enfans, d’avoir une mauvaise nouvelle à vous apprendre. Mais sitôt que j’eus appris hier à mon ami de Morinval ce que <pb n="72" xml:id="p72"/> vous étiez, et pourquoi je vous avais pris chez moi, il se fâcha de ce que je ne lui avais pas donné la préférence. En effet, je n’avais nullement pensé à lui quand j’ai fait mettre cette note dans les petites affiches. Lui et sa fille ne sont pas heureux ; il a une belle main, sa fille travaille très bien en linge ; ils se sont offerts tous les deux pour vous rernplacer et j’y gagnerai, moi ; car je ne leur donne que la table et le logement ; pas d’honoraires ; leur petite rente suffira pour se vêtir plus décemment qu’ils ne le sont. Ainsi, mes enfans, je vous donne à chacun un petit écu que voilà, et je vous engage a retourner sur-le-champ chez votre veuve Fauvet, mes amis entrant ce jour môme en possession de leur place : adieu !</p>
          <p>Nos deux enfans restèrent bien <pb n="73" xml:id="p73"/> sots et accusèrent la fatalité de leur destinée, qui ne leur offrait successivement un asile que pour deux ou trois jours seulement… Ils quittèrent donc M. Fadet et s’acheminèrent tristement vers le faubourg Saint-Jacques, lieu de leur retraite, lorsqu’ils n’étaient plus en place. Mais un malheur plus grand les attendait chez la veuve Fauvet.</p>
          <p>Cette bonne mère Fauvet était morte subitement la surveille. Des héritiers avides s’étaient emparés de sa maison, de son petit mobilier et s’étaient déjà tout partagé, jusqu’aux vingt louis de nos enfans, qu’ils avaient cru appartenir à leur parente ; Jean et Jeannette apprennent ces détails ; ils crient, ils protestent que la défunte avait un dépôt à eux ; ils pleurent, ils supplient, ils jurent qu’ils disent la vérité, on ne <pb n="74" xml:id="p74"/> les écoute pas ; on les met à la porte ; on les chasse, même, en les maltraitant, et les voilà encore une fois sans asile, volés, dépouillés, n’ayant plus sur la terre personne qui s’intéresse à leur malheureux sort.</p>
          <p>Pauvres orphelins ! hâtons-nous de tracer à vos lecteurs les nouvelles aventures qui vous attendent.</p>
        <pb n="75" xml:id="p75"/> </div>
      <div type="chapter">
          <head>Chapitre IV<lb/>
            La crèche, la mère Sainte-Ambroise et la bonne hospitalière. – Singulier projet que forma Jean et ce qui en arriva.</head>
          <!--<argument>
            <p>La crèche, la mère Sainte-Ambroise et la bonne hospitalière. – Singulier projet que forma Jean et ce qui en arriva.</p>
          </argument>-->
          <p>Jean et Jeannette sont dans la rue en face de la maison qu’habitait leur bonne mère Fauvet, devant cette porte qui leur avait été ouverte pour leur offrir l’hospitalité la plus désintéressée ! Ils joignent à la douleur que leur cause la mort imprévue de cette excellente femme, le chagrin de perdre avec elle leur petite fortune, toutes leurs espérances. Ils pleurent, ils gémissent, ils sanglottent ; et, loin de les consoler, <pb n="76" xml:id="p76"/> les gens qui habitent maintenant cette maison les menacent, s’ils ne s’éloignent pas, de les battre, de les faire arrêter comme de petits filous.</p>
          <p>Jean s’en indigne ; il s’écrie : Eh bien, nous ne demandons pas mieux que d’être conduits chez le commissaire ; il verra qui nous sommes ; il s’informera s’il n’est pas vrai que madame Déprévil a remis pour nous, il a trois jours, quinze louis à la veuve Fauvet. Le commissaire connaîtra notre innocence, la vérité de notre réclamation, et il nous rendra justice.</p>
          <p>On lui rit au nez, et Jeannette le conjure, en versant des larmes, de quitter ce quartier, où leur oncle Patin pourrait les voir et se moquer d’eux à son tour.</p>
          <p>Ils s’en vont furieux. En marchant <pb n="77" xml:id="p77"/> toujours, ils se trouvent devant une rue fort courte, au bout de laquelle s’élève une magnifique église. Tiens, ma sœur, dit Jean, vois-tu ce beau monument ? c’est, m’a-t-on dit, la cathédrale de la ville de Paris, l’église Notre-Dame ; entrons-y et prions la Sainte-Vierge ; elle est la protectrice des enfans malheureux comme nous ; elle est la mère commune de tous les hommes ; viens, ma sœur.</p>
          <p>Ils entrent dans Notre-Dame et restent frappés d’abord de la vaste étendue de ce beau vaisseau. Ils prennent de l’eau bénite ; ils s’agenouillent et font mentalement une longue prière, que la mère du Sauveur du monde accueille sans doute ; car ils se trouvent, après, soulagés.</p>
          <p>Comme ils examinent tout avec attention, ils remarquent dans la <pb n="78" xml:id="p78"/> nef, à droite, une grande tribune en bois, faite comme une espèce de lit, élevée de terre, et dans laquelle sont une douzaine de petits enfans, habillés de même et gardés par une respectable religieuse. Au milieu est un bassin de cuivre dans lequel on paraît avoir jeté plusieurs pièces de monnaie.</p>
          <p>Jean, attendri de la nouveauté de ce tableau, se hasarde à dire à la religieuse : Madame, je vous demande pardon de ma curiosité ; mais oserais-je vous demander ce que font tous ces petits enfans si gentils, que vous gardez dans cette grande boîte ? – Mon ami, ce sont des enfans trouvés. – Des enfans… qu’est-ce que c’est, s’il vous plaît, madame, que des enfans trouvés ? – Ce sont, mon cher ami, des enfans que leurs père et mère <pb n="79" xml:id="p79"/> ont abandonnés dès leur naissance, et qu’on nous apporte pour être élevés par charité. – Oh ! mon Dieu ! quoi, il y a des pères et mères assez dénaturés pour abandonner leurs enfans nouveau-nés ? – Hélas ! oui, mon petit homme, il y en a !… Vous n’avez pas eu d’aussi méchans parens, vous ! vous avez sans doute votre père, votre mère ? Vous êtes plus heureux que ces petites créatures-là ! – Oh ! madame, ma sœur et moi nous sommes bien plus infortunés ; car, orphelins aujourd’hui, nous aurions été bien moins à plaindre si l’on nous eût abandonnés dès notre naissance ! Au moins, vous auriez eu pitié de nous ; vous nous auriez élevés comme vous le faites de ces enfans, et nous ne serions pas dans le cruel embarras où nous nous trouvons à <pb n="80" xml:id="p80"/> présent. – Quel est cet embarras ? – Oh ! madame, nous ne vous étourdirons pas du récit de nos malheurs ; vous avez assez des soins que vous donnez aux autres, sans partager avec nous un intérêt que vous devez tout entier à ces pauvres enfans.</p>
          <p>La religieuse regarda Jean avec un étonnement qui semblait dire : comme ce jeune garçon s’exprime ! qu’il a d’esprit et de moyens !</p>
          <p>Elle lui répondit : Écoutez-moi, je vous ai vu prier là, vous et votre sœur, avec une ferveur qui m’a prouvé que vous avez de la religion. – Oh ! oui, madame, nous craignons Dieu, ma sœur et moi, et nous conjurions la sainte Vierge de nous secourir dans le cruel moment d’abondon où nous nous trouvons. – C’est fort bien. Si vous craignez <pb n="81" xml:id="p81"/> Dieu, vous ne devez alors connaître ni le mensonge ni l’imposture ? – Oh ! nous vous jurons que nous n’avons jamais menti. – En ce cas, dites-moi sincèrement quelle est la cause de l’abandon dont vous vous plaignez.</p>
          <p>Jean alors raconta sommairement à la bonne religieuse ses dernières aventures, en appuyant principalement sur la mort subite de la mère Fauvet, qui le laissait, lui et sa sœur, sans asile. Vous m’avez bien dit la vérité, lui demanda la religieuse ? – Toute la vérité, madame, Dieu m’en est témoin. Oserais-je vous en imposer devant lui et dans son temple auguste ! – En ce cas, mes enfans, félicitez-le de vous avoir envoyés à moi ; non que le service que je vais vous rendre soit bien grand ; mais il peut vous sauver <pb n="82" xml:id="p82"/> pendant quelques jours de l’isolement où vous êtes.</p>
          <p>Portez ce papier à madame Richard de ma part ; oui, de la part de la mère St.-Ambroise. Madame Richard demeure rue Saint-Pierre, au Pont-aux-Choux, dans une petite maisonnette où elle trouve encore la place de loger des infortunés. Voilà son adresse ; elle vous recevra bien : je lui écris en conséquence. Adieu, mes enfans, adieu ; et, si vous devenez heureux par la suite, revenez voir la bonne mère St.-Ambroise. »</p>
          <p>Jean et Jeannette remercièrent de tout cœur cette excellente femme, et celle-ci, qui lisait lorsqu’ils l’avaient interrompue, reprit son livre en leur faisant signe de s’éloigner ; mais nos enfans ne sortirent de l’église qu’après avoir prié <pb n="83" xml:id="p83"/> de nouveau, et remercié la sainte Vierge, qui leur avait sans doute procuré une si bonne connaissance.</p>
          <p>Ils avaient bien du chemin à faire pour aller de Notre-Dame au boulevart Saint-Antoine, ils se promirent de se reposer de temps en temps. Pourvu, dit Jean, que nous arrivions chez cette dame avant la nuit ? Nous n’avons besoin pour aujourd’hui que du coucher, que nous obtiendrons certainement d’elle, avec cette lettre de la respectable religieuse. Mais je pense, ma sœur, si nous dînions ? – Avec quoi ? – Badines-tu, avec quoi ? n’ai-je pas encore à-peu-près une vingtaine de francs dans ma bourse ? – Il ne faut plus montrer cette funeste bourse, mon frère. – Non, mais l’argent qu’elle renferme nous servira. Il faut bien dîner, Jeannette, afin de n’avoir pas <pb n="84" xml:id="p84"/> d’appétit à souper, et pour ne pas occasioner de frais à cette bonne madame Richard, qui donne tout son bien aux indigens. – Tu as raison, mon frère ; dînons bien ; mais point chez des traiteurs, cela coûte trop cher. Nous voici aux boulevarts ; achetons du pain, quelque chose, et mangeons-le sur ce banc de pierre.</p>
          <p>Ce qui fut dit fut fait. Nos enfans mangèrent de bon cœur ; car, à cet âge-là, le chagrin n’ôte pas l’appétit, et ensuite ils se rendirent chez madame Richard. C’était une femme d’une cinquantaine d’années, pâle, maigre, mais qui avait dû être assez bien, et dont la mise, ainsi que la maison et l’ameublement, étaient des plus modestes.</p>
          <p>Elle lut avec attention la lettre de la mère St.-Ambroise ; puis, regardant <pb n="85" xml:id="p85"/> Jean, elle versa quelques larmes, en s’écriant : Elle a raison, il ressemble à mon fils ! mon pauvre Jules aurait eu ces traits-là !</p>
          <p>Elle fait des questions à Jean, qui y satisfait avec franchise. Elle lui dit ensuite : d’après ce que vous me dites, mon petit ami, et surtout d’après ce que m’écrit, sur votre compte, mon amie la respectable mère St.-Ambroise, je ne puis douter que vous ne soyiez aussi malheureux qu’intéressans. Cependant, mes enfans, je ne suis pas riche ; la perte de mon fils m’a forcée à restituer aux parens de mon mari des biens qui devaient être son héritage ; mais ce fut là le moindre de mes malheurs. Je ne puis donc que vous offrir à coucher pendant quelque temps ; il m’est impossible de faire autre chose pour vous. D’ailleurs <pb n="86" xml:id="p86"/> quand je serais assez fortunée pour vous adopter, il vous faudrait toujours vous livrer à quelque genre d’occupation, de travail ; l’oisiveté ne conviendrait ni à votre âge, ni à votre situation. Ainsi, nous aviserons ensemble aux moyens de vous faire gagner votre subsistance. Nous aurons le temps d’en parler. Restez ici ; je loge déjà quelques infortunés, vous en augmenterez le nombre. Jeannette couchera dans la chambre d’une veuve avec sa fille, auxquelles je donne un asile jusqu’à ce qu’elles aient gagné un procès que leur intente un méchant chicaneur pour leur ravir leur fortune, et Jean restera auprès d’un vieux rentier, dont le feu a consumé, il y a quelques jours, la modeste retraite, à deux pas de ma maison, qui est maintenant la <pb n="87" xml:id="p87"/> sienne. Ces arrangemens vous conviennent-ils ?</p>
          <p>Jean et Jeannette remercièrent cette dame charitable, qui avait déjà trois locataires sans émolumens, et qui daignait leur rendre le même service. Avant de se séparer pour se rendre dans leurs chambres respectives, Jean et Jeannette prièrent ensemble, et adressèrent des actions de grâces à la sainte Vierge, qu’ils supposaient toujours leur avoir envoyé cette nouvelle protectrice. Elle n’était ni d’un grand intérêt, ni d’une importance bien prononcée pour eux, puisqu’elle ne pouvait que les loger ; mais c’était déjà beaucoup, surtout pour deux enfans de cet âge, qu’on n’aurait peut-être admis dans aucun hôtel garni. Cette réflexion, que fit Jean, le glaça d’effroi et le fit rougir de honte.<pb n="88" xml:id="p88"/></p>
          <p> Il ne dormit pas de la nuit, ce pauvre Jean, d’abord parce qu’il ne sentait plus sa sœur près de lui, et qu’il ignorait si elle était bien, avec de bonnes personnes ; en second lieu, il cherchait les moyens de gagner sa vie, et il lui en passait par la tête plus de mille, qu’il rejetait successivement. Chercher de nouveau dans les Petites- Affiches, lui paraissait inutile, y ayant, dans le monde, fort peu de places auxquelles on voulût admettre des enfans de son âge ; celle de M. Fadet était peut-être l’unique en ce genre, et encore ne l’ont-ils gardée que trois jours.</p>
          <p>À la fin, il crut avoir trouvé un expédient immanquable ; il le confia le lendemain matin à sa sœur, qui l’adopta ; il en parla ensuite à madame Richard : celle-ci sourit <pb n="89" xml:id="p89"/> d’abord de la nouveauté du moyen imaginé par le petit bonhomme, puis, se laissant convaincre par ses raisonnemens, elle lui dit : Essayez, mon ami, essayez ; cela ne s’est pas encore vu à Paris, et comme on y aime les choses extraordinaires, peut-être pourrez-vous réussir.</p>
          <p>Voilà donc Jean qui sort et va sur-le-champ acheter, chez le premier fripier, une petite table à écrire et trois chaises communes ; il y joint des plumes, de l’encre, du papier, des pains à cacheter et deux ou trois volumes qu’il a apportés de sa pension. Il achète aussi, pour sa sœur, une bande de mousseline, un dé, des aiguilles, du coton et du fil fin pour broder. Il a dépensé huit francs pour tout cela ; mais il espère en gagner bientôt le double. À présent, dit-il à Jeannette, <pb n="90" xml:id="p90"/> comme nous n’avons ni maison, ni boutique, il nous faut porter ces effets dans la place publique et nous y installer. La providence nous enverra peut-être des chalands. Prends deux chaises, toi, ma sœur, je me charge du reste.</p>
          <p>Jeannette fait ce que son frère lui dit ; Jean met sur sa tête la petite table chargée des livres, du papier, etc. ; il prend la troisième chaise sous son bras ; et tous deux vont déposer leur fardeau à l’entrée du boulevart, près de la porte Saint-Antoine.</p>
          <p>Jean met sa table par terre sur un passage très fréquenté ; il se place devant, dans le milieu, une chaise derrière lui. Sa sœur, assise à sa droite, travaille à broder la bande de mousseline, et la troisième chaise reste vacante pour la première <pb n="91" xml:id="p91"/> personne qui voudra s’en servir. Jean a devant lui son papier déroulé, son encrier, ses plumes, son canif, et dit aux passans d’une voix assurée :</p>
          <p>« Voilà, messieurs et dames, le jeune maître d’écriture. Qui veut apprendre à lire, à écrire, je serai tous les jours sur cette place, et j’y formerai les enfans qu’on voudra bien m’amener. J’entreprends les lettres pour les personnes qui ne savent pas écrire, et ma sœur fait à bas prix toutes sortes de broderies. Allons, messieurs et dames, veuillez donner de l’occupation au petit écrivain public, en plein air, jusqu’à ce qu’il ait gagné de quoi louer un bureau ? »</p>
          <p>Tout le monde s’arrête, s’amasse devant lui, et Jeannette, qui rougit <pb n="92" xml:id="p92"/> de se voir l’objet de la curiosité générale, ne lève pas les yeux de dessus son ouvrage. Pour Jean, il a plus de fermeté ; il fait, de son mieux, devant le public, une pièce d’écriture, et la montre à tous ceux qui l’entourent en répétant son annonce telle que nous venons de la voir.</p>
          <p>Chacun paraît plus étonné qu’empressé de satisfaire son vœu. On se parle à l’oreille ; on fait mille conjectures sur ce que peuvent être ces deux enfans, qui sont vêtus proprement et paraissent, de toutes les manières, ne pas appartenir à la classe commune. Ils sont bien gentils tous les deux, dit une femme ! – Oui, répond son voisin ; c’est dommage que leurs parens les envoient, si jeunes entreprendre une chose qui ne peut pas réussir. <pb n="93" xml:id="p93"/> – Pourquoi donc ? – A-t-on jamais vu ouvrir une école en plein air comme cela ? – Qu’est-ce que cela fait, s’il prend bon marché. Voilà mon petit garçon à moi ; il a cinq ans, et il ne sait pas lire. Si ce maître d’école, d’un nouveau genre, me répond de venir là tous les jours, je lui amènerai bien mon enfant ; je suis si voisine, avec cela. Il faut que je le lui demande.</p>
          <p>La bonne femme s’arrange avec Jean pour un prix très modique, et il donne sur-le-champ une leçon à son premier écolier. Une demi-heure après, une cuisinière lui fait écrire une lettre ; un porte-faix vient ensuite pour le même motif ; il transcrit après cela un mémoire pour un ouvrier qui doit le porter à son maître et en toucher l’argent ; puis c’est un placet au lieutenant <pb n="94" xml:id="p94"/> de police pour une pauvre femme dont le fils a bu, s’est battu et a été mis en prison. Comme Jean prend, pour chaque objet, peu de chose, ou du moins ce qu’on veut bien lui donner, les gens qui ont besoin de son petit ministère ne se gênent pas pour lui dicter ce qu’ils désirent, même devant le public assemblé ; il est vrai qu’ils parlent très-bas, de manière à ce que Jean puisse seul les entendre.</p>
          <p>Son étrenne est heureuse ; sa première journée lui a rapporté trente-deux sols, et une dame, qui a regardé travailler Jeannette, sachant d’elle que son ouvrage n’est commandé par personne, le lui a retenu pour le lendemain soir.</p>
          <p>Eh bien, Jeannette, dit Jean en rentrant chez madame Richard, ai-je trouvé là un joli moyen de gagner <pb n="95" xml:id="p95"/> notre vie ? – Ne m’en parle pas, mon frère, il m’a bien fait souffrir pendant toute cette journée. – Souffrir ? pourquoi ? – C’est que cela a l’air de deux petits mendians, du moins le public, qui nous regardait, paraissait bien nous juger comme tels. – Je n’ai pas vu cela, moi. Et pourquoi nous prendrait-on pour des mendians ? Demandons-nous la charité ? forçons-nous qui que ce soit à nous la faire ? Nous travaillons ; on nous paie notre salaire, voilà tout. La différence qu’il y a entre nous et M. Briot, c’est qu’il fait la classe dans une chambre et que nous la faisons dans la rue. Dame ! est-ce notre faute ? avons-nous un appartement ? Non ; eh bien ! quel mal y a-t-il à faire d’une façon ce que des gens plus heureux que nous font d’une autre ? <pb n="96" xml:id="p96"/> On nous regarde ? Eh pardi ! on ne nous mange pas pour cela. Personne ne se permet de nous dire une chose désagréable ; au contraire, on a l’air de nous témoigner beaucoup d’intérêt. J’ai vu des gens secouer la tête en nous examinant, comme s’ils se disaient : Les pauvres enfans ! qui a pu les forcer à prendre un pareil parti ! – Tu vois donc bien, Jean, qu’il y a de l’humiliation à cela ? – Pas la moindre. On s’appitoie sur nous, parce qu’on voit que nous n’avons pas d’autre ressource et que des enfans de notre âge, qui sont obligés de travailler pour vivre, tandis que tant d’autres ont tout ce qu’ils veulent chez leur parens, excitent toujours une sorte de compassion. Que celle du public tourne à notre bénéfice ; qu’on nous fasse travailler, <pb n="97" xml:id="p97"/> voilà ce que nous demandons. Est-ce que tu serais fière, ma pauvre Jeannette ? – Non ; mais j’éprouve une honte que je ne saurais surmonter.</p>
          <p>Madame Richard fit entendre à Jean que le sexe est doué d’une timidité qui n’est guère dans l’esprit de l’homme, et qu’il n’était pas étonnant que sa sœur, dans une situation aussi extraordinaire, eût éprouvé une juste contrainte.</p>
          <p>Le lendemain, le petit bureau d’écriture fut installé de nouveau, et la bonne femme, dont le fils avait déjà reçu de Jean une leçon de lecture, lui amena d’autres petits enfans du quartier, en sorte que cela lui fit sur-le-champ une sorte de petite classe. Les passans s’arrêtaient et ne pouvaient s’empêcher de rire devoir les grimaces des élèves et la comique <pb n="98" xml:id="p98"/> sévérité du jeune maître qui imitait à merveille le sérieux de M. Briot.</p>
          <p>Cette journée fut pour nos enfans meilleure que celle de la veille, attendu que Jeannette vendit sa broderie à la dame qui l’avait retenue. Cela rendit Jean presque fou de son nouvel état ; il ne voulait plus, disait-il, en avoir d’autre et il se regardait déjà comme un maître d’école dans toutes les règles. Il fut plusieurs jours dans cet enchantement, et, d’un autre côté, il n’était bruit dans le quartier que du petit écrivain public et de sa jolie sœur. La foule s’amassait autour d’eux et devenait si considérable qu’ils n’avaient plus de place pour travailler et qu’on les étouffait pour ainsi dire. Cela ne plaisait plus tant à Jean qui gagnait moins, et sa sœur en était désespérée. Jean aurait bien <pb n="99" xml:id="p99"/> voulu changer de quartier, transporter ailleurs son petit bureau ambulant ; mais il ne le pouvait pas sans perdre là des écoliers qui ne l’auraient pas suivi plus loin. Il allait cependant s’y décider sans un événement qui changea tout-à-coup sa situation.</p>
          <p>Une dame à voiture, qui passait souvent par-là, et qui chaque fois admirait les grâces enfantines et naïves de nos deux petits héros, fit arrêter un matin son carrosse et envoya son domestique dire à Jean qu’elle désirait lui parler. Jean, sans réfléchir, et s’imaginant qu’il allait écrire une lettre, pour cette dame, prend sa plume, son encre, son papier, perce la foule et monte sans façon dans la voiture de l’inconnue, en lui disant : Que désire madame ? Que puis-je faire <pb n="100" xml:id="p100"/> pour son service ? – Rien, pour le moment, mon cher ami ; mais, dites-moi ; avez-vous vos père et mère à Paris ? – Non, madame ; nous sommes orphelins, sans parens, sans protecteur, sans appui. – Bon Dieu ! Vous m’étonnez ! si jeunes ! cependant vous logez quelque part, chez quelqu’un qui pourrait répondre de vous, me donner des renseignemens ?... – Oui, madame ; madame Richard, qui veut bien nous coucher… – Madame Richard ? J’en connais une qui demeure ici près, rue Basse-Saint-Pierre. – C’est elle-même, madame ; c’est chez elle que nous logeons, ma sœur et moi. – C’est une femme bien respectable ! – Cela suffit, mon ami ; je n’ai plus besoin de vous : retournez à vos occupations, qui, si je ne me trompe, vont bientôt changer.<pb n="101" xml:id="p101"/></p>
          <p> La voiture de la dame part et Jean revient à son petit bureau.</p>
          <p>Pendant qu’il sert ses chalans la dame se rend chez, madame Richard. – Madame Richard, lui dit-elle, sujs-je reconnue de vous ? – Madame, je… Vos traits ne me sont nullement étrangers ; mais j’ai peine… – Vous ne reconnaissez pas madame de Frinville ? – Ah ! madame de Frinville ; j’ai l’honneur de vous reconnaître, madame. Et M. de Frinville existe-t-il toujours ? – Toujours ; mais vous vous rappelez qu’il était sombre, apathique, ignorant, sans moyen ? Il est toujours le même, ma chère, et pis encore. Le cher homme, il ne sait que me gagneras l’argent. – C’est quelque chose. – Et beaucoup d’argent même. Il est aujourd’hui le premier banquier de la Capitale <pb n="102" xml:id="p102"/> et notre fortune est des plus considérables : je ne sais même à quoi l’employer. – Oh, madame ! Que ne suis-je à votre place ! j’essuierais les larmes de bien des infortunés ! – C’est aussi ce que je vais faire. Je veux imiter votre exemple, madame Richard ; car votre réputation de dame charitable est venue jusque moi ; je ne vous ai pas perdue de vue depuis vos malheurs, et personne, non personne, ne vous estime plus que je le fais.</p>
          <p>Madame Richard remercia madame de Frinville, qui continua ainsi : Certes, je n’ai jamais fait de mal à personne ; mais je n’ai pas encore fait le bien comme vous le faites, comme je voudrais le faire. Ce doit être un grand plaisir ! C’est décidé, je veux en goûter les douceurs, et, pour commencer, j’ai le <pb n="103" xml:id="p103"/> projet de tirer de la misère les deux enfans qui sont chez vous, si toutefois les renseignemens que vous pouvez me donner sur eux sont satisfaisans. – Les deux enfans !… Qui, madame ? Jean et Jeannette ? – Ah, on les appelle Jean et Jeannette ? Voilà des noms bien communs. – Leur ame et leur esprit ne sont pas communs, je vous l’assure. – Ah, vous les connaissez donc bien ? – Très bien ; mais eux, comment ont-ils l’honneur d’être connus de madame ? – Oh, de vue seulement. Je les ai remarqués, comme tout le monde, sur le boulevard, où ils font je ne sais quel métier, mais avec une grâce, une naïveté qui m’ont charmée. Voyons, ma chère madame Richard, dites-moi ce qu’ils sont, et ce qui les a réduits à se montrer ainsi en public, <pb n="104" xml:id="p104"/> ce qui est si voisin de la mendicité ?</p>
          <p>Madame Richard dit à madame de Frinville ce qu’elle sait sur le compte des enfans, tant ce qu’elle en appris de la bouche de Jean, que ce que lui en a écrit la mère Saint-Ambroise dont elle lui montre la lettre qui est d’un grand poids. Madame de Frinville, bien instruite, et ne doutant pas que ces deux témoignages ne méritent sa confiance, répond à madame Richard : Je suis enchantée de ce que vous m’apprenez-là, et cela me décide à prendre tout-à-fait mon parti sur ces enfans qui sont bien nés à ce qu’il paraît ? – Non, mais bien élevés. – Ceci est préférable. Voici donc mon projet. J’ai un fils de huit ans ; et une fille de sept : mes enfans sont charmans : ce n’est pas parce que je suis <pb n="105" xml:id="p105"/> leur mère ; mais, vrai, ils sont adorables. M. de Frinville voudrait que je les misse en pension, surtout le garçon ; moi, je ne puis ni déterminer à me séparer de mes enfans ; et, comme j’ai dans mon ménage toute l’autorité qu’une femme doit avoir sur un sot, je prétends y régir tout à mon gré. M. de Frinville boudera ; puis il s’apaisera ; c’est ainsi qu’il agit toutes les fois que je fais mes volontés aux dépens des siennes. Je garde donc mes enfans près de moi, et je ne veux pas leur donner, pour le moment, un précepteur dont la mine sévère et le ton pédantesque effaroucheraient les amis de plaisir que je reçois tant à Paris qu’à ma maison de campagne, et qui font que les jeux et les ris sont réellement, chez moi, toujours en permanence.<pb n="106" xml:id="p106"/></p>
          <p>Madame Richard lève les yeux au ciel comme en disant : quelle femme légère !</p>
          <p>Madame de Frinville poursuit : Il n’y a que mes enfans, ma chère madame Richard, il n’y a que mes pauvres enfans qui ne s’amusent pas. Que voulez-vous, ils n’ont pas pour jouer des enfans de leur âge, à mon château surtout où je ne veux pas qu’ils fréquentent des petits paysans. S’ils avaient des compagnons de leur enfance, ils joueraient, ils s’amuseraient, et c’est ce que je veux leur donner. Jean et Jeannette sont bien élevés, remplis de talens ; je les prends pour camarades, pour maîtres, et ce qui vaut mieux, pour amis d’Adolphe et de Lucie. Jean leur montrera à lire, écrire, tout ce qu’il sait. Jeannette formera ma fille aux ouvrages <pb n="107" xml:id="p107"/> du sexe, chose importante pour une jeune personne ; car la fortune est si inconstante ! On a vu tant de gens riches ruinés par des malheurs imprévus ! Oh ! je pense, ma chère madame Richard, quoique j’aie l’air d’être un peu frivole. Voilà donc qui est arrangé ; vos enfans seront les maîtres des miens, et ils joueront ensemble quand les leçons seront données. – Ne craignez-vous pas, madame, qu’ils ne jouent du matin au soir, ou que les élèves n’aient pas, pour des maîtres presque de leur âge, cette soumission, ces égards, cette obéissance qui doivent… – Oh ! je ne redoute pas cela. Les leçons se prendront devant moi, et je saurai rappeler mes enfans à la docilité quand il le faudra. Que dites-vous de ce plan ? – <pb n="108" xml:id="p108"/> Madame, je le trouve bien favorable pour mes deux orphelins. – Oh ! des plus favorables ; car je veux qu’ils soient mis, traités comme mes enfans, qu’ils soient enfin élevés tous les quatre comme frères et sœurs. Vous devinez que je ferai du bien par la suite à mes petits instituteurs. Je les doterai, je les marierai, je les garderai dans mon château ; tout cela me procurera des fêtes, des jouissances qui charmeront ma vieillesse et qui me font déjà tourner la tête.</p>
          <p>Madame Richard joint les mains vers le ciel en s’écriant : Quel bonheur pour eux ! Oh ! mon Dieu, tu as bien versé sur eux ta grâce efficace !… Madame, je… je suis transportée de joie… j’en pleure de plaisir. Quelle belle action que vous allez faire là ! – Je vous l’ai déjà dit, ma chère, faire <pb n="109" xml:id="p109"/> des heureux sera désormais ma plus douce occupation. – Madame de Frinville ! c’est le plus bel usage qu’on puisse faire d’une grande fortune. – Allons, est-ce dit ? Prévenez vos enfans sur cela ; je crois qu’ils renonceront sans peine à leur vil métier pour jouir d’un sort aussi nrillant que celui que je leur propose. N’en doutez point, madame ? ils seraient indignes de vos bontés s’ils balançaient une minute. – Bien. En ce cas, je viendrai les chercher moi-même, demain à midi, et les installerai sur-le-champ dans leur poste auprès de mes enfans. Adieu, ma bonne madame Richard ; embrassons-nous ?… bien… Recevez digne femme, tous les témoignages de mon estime et même de ma vénération. Toute folle que je suis, j’ai un bon cœur ; vous verrez que j’ai un bon cœur.<pb n="110" xml:id="p110"/></p>
          <p>Madame de Frinville partit. Quelle singulière femme, se dit madame Richard ! Elle a raison de se trouver un peu folle. C’est bien la tête la plus légère !… Mais il est possible qu’elle ait le cœur meilleur que la tête. Au surplus, ce qu’elle fait pour mes jeunes locataires est très-louable, et ne peut que leur être extrêmement avantageux.</p>
          <p>Jean et Jeannette rentrèrent, le soir, à leur heure ordinaire, apportant leur petit bureau ambulant, et plus mécontens que jamais de leur journée. Ils avaient été tellement étouffés par la grande quantité de curieux, que leur bénéfice s’en était ressenti ; ils avaient même entendu sur leur compte des propos durs, et humilians ; enfin ils étaient presque décidés à renoncer à ce désagréable genre d’industrie. <pb n="111" xml:id="p111"/> Ce que leur apprit madame Richard les y décida tout-à-fait. Cette dame de Frinville, ajouta-t-elle, qui vient vous chercher demain, a peut-être plus de cent mille livres de revenu. Jugez, mes enfans, quel sort vous attend avec une personne si riche et si obligeante ! Si vous vous faites aimer d’elle, de ses enfans, de son mari, ils peuvent faire votre fortune : ô mon Dieu ! quel coup du ciel !</p>
          <p>Jean et Jeannette remercièrent madame Richard de la confiance qu’elle leur avait témoignée, et lui promirent de ne jamais en abuser. En conséquence, on attendit l’arrivée de madame de Frinville.</p>
        <pb n="112" xml:id="p112"/></div>
      <div type="chapter"> 
          <head>Chapitre V<lb/>
            Tableau d’un ménage, d’une maison et d’une société comme il y en a tant.</head>
        <!--  <argument>
            <p>Tableau d’un ménage, d’une maison et d’une société comme il y en a tant.</p>
            </argument>-->
          <p>Le lendemain, à midi, la voiture de cette dame s’arrêta à la porte, et elle en descendit avec un petit garçon et une petite fille, qu’elle présenta à madame Richard. Pendant que Jean et Jeannette lui font mille révérences, madame de Frinville dit à leur hôtesse : Voilà mes enfans, ma chère madame Richard ; ils étaient à peine au monde quand vous avez quitté la campagne. Adolphe a huit ans et Lucie sept. Elle <pb n="113" xml:id="p113"/> n’est pas jolie, malheureusement, Lucie ; c’est tout le portrait de son père ; mais elle sera bonne, bonne comme sa mère, n’est-ce pas, ma Lucie ?… J’ai voulu les amener, pour qu’ils fissent tout de suite connaissance avec leurs jeunes instituteurs. Embrassez-vous tous les quatre !… Là… bien… comme frères et sœurs… Vous allez vivre ensemble, et vous aurez les mêmes jeux, les mêmes plaisirs, ainsi que les mêmes occupations. Ah ! ah ! mon Adolphe, il est savant, ce jeune monsieur là ; il te faudra apprendre tout ce qu’il sait, et quand tu seras plus grand, je deviendrai à mon tour ton institutrice ; je t’apprendrai le grec, le latin en perfection ; à peindre, à toucher du piano… Vous savez, madame Richard, que je suis bien en état de lui montrer <pb n="114" xml:id="p114"/> tout cela, ainsi qu’à ma fille ? –  Oh ! certainement, madame, vous êtes un puits de sciences ! – Oui, oui, je sais assez de choses ; peu de personnes de mon sexe… Mais, partons… Avant tout, je suppose que Jean et Jeannette ont accepté mes propositions ?</p>
          <p>Jean répond : Avec la plus grande reconnaissance, madame, et nous tâcherons de mériter tant de bontés ! – Il a un accent, un son de voix qui va au cœur. Et vous, Jeannette ? – Moi, madame, en répétant ce que mon frère vient de dire, je ne puis qu’ajouter que je suis dévouée, pour la vie, aux moindres volontés de madame. – Elle est charmante aussi, cette petite. Je crois, madame Richard, que je fais là une très bonne acquisition.</p>
          <p>Madame Richard répond : Oh ! <pb n="115" xml:id="p115"/> excellente, madame ; ces enfans sont on ne peut plus intéressans. Ne les présenterez-vous pas à monsieur ? – Oh ! je lui ai dit ; il les verra à dîner, tantôt, quand il reviendra de la Bourse. Vous n’ignorez pas qu’il me laisse la maîtresse… – Il a bien raison. – Je le crois ! Sans moi, que saurait-il faire, le cher homme ? Des chiffres, voilà tout… Mais, partons.</p>
          <p>Madame de Frinville se met dans le fond de sa voiture, entre sa fille et Jeannette, qu’elle force, malgré ses refus modestes, à accepter cette place d’honneur. Jean et Adolphe occupent le devant. Jean a déjà pris une main d’Adolphe, qu’il cherche à faire sourire ; mais Adolphe a l’air triste, soucieux, et ne répond point à ses avances. Sa mère lui dit : Ris donc, mon fils ; voyons, <pb n="116" xml:id="p116"/> joue donc avec ton camarade. – Mon camarade, maman, répond Adolphe avec un petit sourire dédaigneux. – Eh ! oui, il va l’être (à Jean) ; c’est que mon fils est timide ; mais vous aurez bientôt fait connaissance à la maison.</p>
          <p>Pour Jeannette, elle est silencieuse, comprimée, et elle se colle pour ainsi dire, du côté de la portière de la voiture, afin de ne pas gêner madame.</p>
          <p>On arrive à un hôtel assez beau de la rue Neuve-Saint-Paul. La voiture entre dans la cour, s’arrête au pied d’un escalier, où un grand laquais vient donner la main à madame, et emporter les enfans dans ses bras. Jean veut prendre un de ceux d’Adolphe, l’autre le retire avec humeur. On introduit nos orphelins dans un salon magnifique, <pb n="117" xml:id="p117"/> et madame de Frinville leur dit : Aujourd’hui, comme de raison, et pendant quelques jours encore, on ne travaillera pas. Nous nous donnerons le temps d’organiser l’étude ; mais, quand une fois elle sera commencée, on ne la quittera plus. Je serai là, d’ailleurs, et tout se passera sous mes yeux. Jean et Jeannette, approchez, mes enfans. Madame Richard m’a dit que vous aviez une intelligence au-dessus de votre âge, et je m’en suis aperçue dans le peu de mots que vous m’avez déjà adressés. Qui a donc pu mûrir à ce point votre raison ?</p>
          <p>Jean répond : L’étude, madame, et le malheur. – L’étude, je le conçois, je vois que vous en avez bien profité ; mais le malheur ? à votre âge ! Racontez-moi donc ce qui vous est arrivé de si fâcheux. Madame <pb n="118" xml:id="p118"/> Richard m’en a bien dit quelque chose, et cela m’a suffi pour me donner de la confiance en vous ; mais les détails ? Je suis curieuse de les tenir de votre bouche.</p>
          <p>Jean fit naïvement le récit de tout ce qu’il avait éprouvé, ainsi que sa sœur, depuis le retour et la mort funeste de leur oncle Rodolphe. Madame rit beaucoup de la bigotterie de la maison Déprévil, de l’originalité de M. Fadet, et de la ladrerie de M. Patin. Elle convint que nos enfans n’étaient bien placés dans aucune de ces maisons-là, et, faisant compliment à Jean de la clarté qu’il avait mise dans son récit, elle assura que sa maison serait, pour sa sœur et lui, un asile bien plus agréable et plus assuré que tous ceux-là. Elle ajouta : Tu as beaucoup d’esprit, Jean, assez au moins <pb n="119" xml:id="p119"/> pour que je puisse causer avec toi comme avec une grande personne. Je t’ai vu emporter des livres dans ton petit paquet ; de quelle nature sont ces livres, mon ami ? – Madame, j’ai deux volumes des Tragédies de Racine, un Télémaque, les Fables de La Fontaine et un Boileau. – Des tragédies, est-ce que tu en as lu ? – Oui, madame ; j’en sais même des tirades par cœur, et ma sœur aussi. – Oh, mais c’est charmant. Voyons donc, dites-moi quelque chose à vous deux, mes enfans. – Volontiers, madame, la belle scène d’Hippolyte et d’Aricie, si vous voulez ? – Je suis toute oreille.</p>
          <p>Jean et Jeannette déclament cette scène avec beaucoup d’intelligence. Madame de Frinville est enchantée ; elle est plus extasiée encore quand Jean lui débite le superbe récit de <pb n="120" xml:id="p120"/> Théramène. Elle l’embrasse ; elle serre Jeannette contre son cœur ; elle ordonne même à ses enfans de les embrasser. Lucie s’y prête avec grâce ; mais Adolphe sort précipitamment du salon, et sa mère, qui croit qu’il est allé chercher quelque chose, n’y fait pas une grande attention.</p>
          <p>Elle continue à adresser des éloges à Jean et à sa sœur : on n’est pas plus aimable que vous, leur dit-elle ! Ici, avec l’éducation, les talens, le bon ton, que je veux vous faire donner, vous deviendrez vraiment des prodiges. Je veux, Jean, je veux surtout que tu apprennes à peindre ; c’est un talent que j’ai porté à la perfection. Tiens, regarde ces tableaux qui décorent mon salon ; ils sont de moi. Vois cette table ronde sur laquelle j’ai peint <pb n="121" xml:id="p121"/> des fleurs et des fruits. Il n’y a pas jusqu’à ces porcelaines que j’ai peintes aussi, et que j’ai données ensuite à cuire, à la manufacture royale de Sèvres. Ces tapisseries sont faites à l’aiguille, par moi, ainsi que tous ces sujets des fables de La Fontaine, qui couvrent ce canapé, ces fauteuils et ces chaises. Les rideaux de ces croisées sont encadrés eux-mêmes dans des broderies de ma façon. Je puis dire que tout ici est le travail de mes mains. Tu regardes, Jean, tu examines, tu admires, n’est-il pas vrai ?</p>
          <p>Jean avait du goût et un tact déjà sûr. Quoiqu’il trouvât plusieurs choses très bien dans ce que lui montrait madame, il y en avait d’autres qui lui semblaient être du dernier mauvais. Par exemple, rien n’était plus ridicule que quatre énormes tableaux <pb n="122" xml:id="p122"/> qui s’étalaient pour ainsi dire sur la tapisserie du salon. Ils représentaient des sujets tirés de Milton : c’étaient, le premier, la création de l’homme et de la femme ; le second, leur bonheur dans le paradis terrestre ; le troisième, leur péché, et le quatrième, la manière dont les anges les chassent du paradis. Adam y était violet, Eve d’un blanc d’émail ; les anges avaient l’air de ces gros vents, compagnons de Borée, et tous ces personnages, longs comme des perches, étaient secs, sans couleur et sans expression. Jean ne put s’empêcher de sourire en voyant, dans le dernier tableau, un gros chat blanc qui faisait la grimace, et qui avait l’air de vouloir se jeter sur Adam et Eve que l’on chassait avec des épées, flamboyantes sans doute, mais qui ressemblaient, <pb n="123" xml:id="p123"/> comme deux gouttes d’eau, à ces torches funèbres que portent les pauvres dans les enterremens des grands.</p>
          <p>Madame s’aperçut du sourire de Jean, et lui dit : Ce chat te paraît plaisant ? c’est un animal auquel j’étais fort attachée. Je l’ai perdu, et j’ai eu l’idée de le peindre là, tel qu’il était, afin d’en conserver le souvenir. – Madame, lui répondit Jean, il y produit un effet admirable ! En général, madame, tout ce que madame a fait est magnifique. C’est la vérité, c’est la nature même ; on croirait la prendre sur le fait. – Comme il s’exprime ! mieux que qui que ce soit ! – Je suis persuadé, madame, qu’une souris qui voudrait trotter dans votre appartement, s’enfuirait bien vite au formidable aspect de votre chat.<pb n="124" xml:id="p124"/></p>
          <p>Ce compliment, qui n’était qu’une plaisanterie un peu ironique hasardée par M. Jean, fit le plus grand plaisir à madame. Elle s’écria : Eh bien, voilà ce que personne ne m’a jamais dit ! Cette manière de louer est neuve, flatteuse, et je t’en sais un véritable gré, mon cher Jean ! Je ne manquerai pas de répéter à tous mes amis ta phrase, naïve si l’on veut, mais très énergique… Et vous, Jeannette, ne me direz-vous pas votre avis à votre tour ? – Madame, répondit Jeannette avec timidité, mon frère se connaît mieux que moi à tous ces chefs-d’œuvre-là. – Ces chefs-d’œuvre ? voilà encore un mot de valeur. Ces enfans sont charmans : oh ! définitivement ils sont adorables… Examinez toujours, examinez.</p>
          <p>Elle se met, comme machinalement, <pb n="125" xml:id="p125"/> à son piano ; mais c’est pour s’attirer encore de nouveaux comiplimens. N’importe de quelque part qu’ils viennent, ils chatouillent toujours agréablement son oreille.</p>
          <p>Jean et Jeannette, qui n’entendent rien à la musique, ne sentent pas que madame possède, en effet, un talent supérieur sur cet instrument. Ils se contentent de témoigner leur ravissement en roulant de grands yeux, en se regardant comme tout ébaubis, en se disant enfin réciproquement : Oh ! ma sœur ! – Oh ! mon frère ! – Entends-tu ? – Que c’est beau ! – Que c’est superbe !</p>
          <p>Madame chante. Ils n’y peuvent plus tenir ; ils se croient à l’Opéra, où ils n’ont jamais été. Ils font rire madame, qui leur promet de les mener à l’Opéra, quand ce sera le <pb n="126" xml:id="p126"/> jour de sa loge. Enfin, notre belle dame, qui aime la louange, en a tant qu’elle veut de la bouche innocente de nos enfans, et elle redouble pour eux d’affection.</p>
          <p>Bientôt il vient beaucoup de visites chez madame ; elle envoie Jean et Jeannette jouer avec ses enfans dans un petit jardin qui est derrière son hôtel.</p>
          <p>Lucie et Jeannette s’accordent assez bien ensemble ; mais Adolphe, malgré la faiblesse de son âge de huit ans, laisse voir à Jean une fierté qui le blesse. Il ne veut pas lui montrer ses joujoux ; il refuse même de jouer avec lui. Jean lui en témoigne son étonnement. Le petit garçon se tait, le fuit, ou le regarde d’un air de mépris. Jean soupire et se dit en lui-même : Ah ! je vois que nous n’aurons pas le bonheur <pb n="127" xml:id="p127"/> de plaire au fils autant qu’à la mère ; Faudra-t-il que nous trouvions toujours des jaloux ou des méchans dans toutes les maisons où nous mettrons le pied ?</p>
          <p>Cette réflexion l’attriste ; il laisse Adolphe à sa bouderie, Jeannette à son jeu avec la petite Lucie, et il se promène en réfléchissant.</p>
          <p>Un homme d’un âge fait, d’une mise simple mais soignée, vient à lui et le tire de sa rêverie. Jean, qui ne le connaît pas, le salue toujours par politesse. Êtes-vous, mon petit ami, lui dit ce monsieur, le jeune instituteur que ma femme a choisi pour mes enfans ? – Monsieur, oui. Monsieur est donc monsieur de Frinville ? – C’est moi-même. Ma femme a fait un singulier choix ! Non que je doute que vous soyez très raisonnable ; mais vous <pb n="128" xml:id="p128"/> êtes presque aussi jeune qu’eux, et en vérité !… – Monsieur, j’ai deux ans de plus que monsieur Adolphe, et j’ose dire que j’ai aussi quelques talens de plus que lui. – Oh, je le crois ; car il n’en possède aucun. Sa mère, qui les cultive tous avec tant de supériorité, n’a pas voulu qu’on le fît travailler plus tôt ; elle le trouvait trop délicat ; elle tremblait pour sa santé ; vous voyez cependant que mon petit gaillard vous a une figure de chérubin ! J’ai cru voir qu’il vous fuyait avec humeur dans l’instant même. Ne sait-il pas quelles fonctions vous devez exercer ici ? – Pardonnez-moi, monsieur ; mais j’ai peur de ne pas avoir le bonheur de lui plaire. – Cela serait singulier ; et pourquoi ? – Je l’ignore. Je veux pourtant prouver, par mes égards, par mon respect, à <pb n="129" xml:id="p129"/> monsieur votre fils, combien je sens la supériorité que lui donnent sur moi la naissance et la fortune. – Ah, vous avez déjà remarqué qu’il est fier, haut, impérieux ? Oui, il a tous ces défauts-là, monsieur Adolphe, et ma femme, quoique philosophe, à ce qu’elle dit, ne s’en aperçoit pas ! Je le morigénerai, moi, ce petit monsieur, et s’il vous manque, vous n’aurez qu’à me le dire, je l’aurai bientôt fait rentrer dans son devoir… Mais, je vous regarde… vous m’étonnez, en vérité ! votre langage, votre raison me paraissent au-dessus de votre âge.</p>
          <p>Monsieur de Frinville fit plusieurs questions à Jean, et resta enchanté de son esprit. Il monta chez sa femme, et lui en fit compliment. Madame lui répondit : Pour la première fois, monsieur, nous voilà <pb n="130" xml:id="p130"/> donc d’accord sur un fait ? Je craignais que, par contrariété, vous ne trouvassiez pas du tout aimables mes petits protégés. C’était assez que je les eusse choisis ! Mais ils n’en seraient pas moins restés ici ; toute votre humeur n’aurait servi à rien. – Pourquoi me parler d’humeur, ma chère amie, puisque je n’en ai pas ? – C’est bien heureux.</p>
          <p>Elle lui tourna le dos et alla rejoindre sa compagnie.</p>
          <p>On passa dans la salle à manger ; là, Jean et Jeannette furent bien étonnés de voir plus de vingt personnes à table. Ils ne savaient pas que c’était tous les jours la même chose, et crurent que l’on cheminait une grande fête ce jour-là. Les quatre enfans étaient ensemble à un bout de la table, et monsieur de <pb n="131" xml:id="p131"/> Frinville, qui avait toujours les yeux sur Adolphe, voyant qu’il repoussait les avances que Jean lui faisait, disait souvent à son fils : Adolphe ! eh bien, mon fils, vous ne répondez pas à la politesse que vous fait Jean ? vous le poussez de votre coude, je le vois !</p>
          <p>Alors, madame de Frinville querellait ainsi son mari : Mais laissez-le donc, monsieur ? vous grondez toujours cet enfant ! est-ce qu’il fait mal ? Il est bien tranquille au contraire ; mais vous vous plaisez à le tourmenter, pour m’affliger, pour me contrarier ; vous n’avez pas d’autre motif. Avec cela, vous nous empêchez de causer… Vous disiez donc, monsieur Brillant ?</p>
          <p>M. Brillant était un mathématicien ; il répondit : Je disais, madame, que la peinture produirait <pb n="132" xml:id="p132"/> de plus grands effets, rendrait à l’Etat des services plus signalés, si elle se prescrivait la loi de ne fixer. sur la toile que des actions nationales, si elle ne retraçait que les hauts faits de nos aïeux. À quoi bon aller chercher toujours des sujets dans cette famille des Atrides, par exemple, que les dieux ont depuis si long-temps frappée de leur haine, dont les malheurs ne sont sans doute qu’imaginaires ? Eh ! toujours des Iphigénie, des Oreste, des Agamemnon, des Paris, des Hélène ! Est-ce que je me puis m’intéresser aux malheurs de tous ces gens-là, moi, dont on en a rebattu les oreilles depuis ma plus tendre enfance ! Des traits de bonté de nos rois, à la bonne heure ! Les exploits fameux de nos Duguesclin, de nos Turenne, de nos grands hommes ! <pb n="133" xml:id="p133"/> voilà ce qui me touche et ce qui toucherait, comme moi, tous les Français. Eh ! puis, je n’aime pas notre nouvelle école : le ton en est sec, cru ; on met partout trop de rouge ; les demi-teintes ne sont pas fondues ; tout est ou tout noir, ou tout violet, ou tout blanc. C’était ma vocation d’être peintre. Je m’y serais plus illustré que dans ce maudit état de mathématicien, où il n’y a que de l’eau à boire.</p>
          <p>M. Legris, qui était peintre, se fâcha contre le mathématicien : Eh quoi, monsieur, lui dit-il, y a-t-il au monde une science plus sublime, plus universelle, plus étendue, plus utile enfin que celle des mathématiques ? Elle embrasse tout, ce qui s’appelle tout, monsieur ! Qui vous fait connaître le ciel ? les mathématiques. Qui vous fait connaître la <pb n="134" xml:id="p134"/> terre ? les mathématiques. Qui, vous faisant braver la colère du plus perfide des élémens, vous donne la faculté d’aller d’un pôle à l’autre ? les mathématiques ! Les mathématiques comprennent la physique, la géométrie, l’architecture, la peinture, la sculpture, l’agriculture, la musique elle-même ; j’irais presque jusqu’à la danse. Oui, monsieur, je le répète, c’est la science universelle ; c’est la panacée des Grecs qui renfermait tous les genres de guérisons. Si j’avais été mathématicien, moi, c’était mon lot ; j’eusse fait des découvertes, et d’abord j’aurais débarrassé cette science si belle d’un tas de chiffres, de lignes, de figures, de ces milliers de tables de logarithmes, par exemple, qui l’embrouillent et la rendent si difficile à apprendre. Oh ! <pb n="135" xml:id="p135"/> certainement, je l’aurais simplifiée.</p>
          <p>M. Brillant veut répliquer, mais il est interrompu par M. Guilleret, jeune médecin, qui s’adresse ainsi à M. Legris : « Vous avez cité la musique, monsieur, vous avez bien raison, la science de la composition musicale peut s’apprendre par les mathématiques. J’ai un savant de mes amis qui ne sait pas une note de la gamme, et qui, par de certaines règles de mathématiques, compose cependant de fort jolis petits airs. Au désert, je vous en chanterai un sur lequel j’ai mis des paroles, et que vous croiriez, sorti de la plume de Philidor ou de Grétry. Pourtant, mon ami, tout en le composant, ne savait pas ce qu’il faisait. Moi, qui suis musicien et fou de la musique, je fais aussi des choses vraiment charmantes. Il n’y a pas <pb n="136" xml:id="p136"/> de jour qui ne voie éclore de mon cerveau deux ou trois romances et une dixaine de vaudevilles. Je chante en me levant, je chante en marchant, je chante même, mais tout bas, en tâtant le poulx de mes malades. Quand ils vont mieux, je leur soumets mes petites productions ; je les chante au chevet de leur lit ; ils rient, et cela contribue souvent à leur rendre la santé. Aussi, je travaille à un grand ouvrage intitulé : Moyens de rendre la musique imitative, ou du moins d’approcher de ce but. Je veux qu’un orchestre d’opéra n’accompagne les personnages qu’en se rapprochant de leurs caractères. Par exemple, pour des bergers, des bergères, on n’entendrait uniquement que des flûtes, des tambourins et des musettes ; pour des soldats, des <pb n="137" xml:id="p137"/> trompettes seules ; pour des héros, des timballes et des clairons ; pour des tyrans, la troisième corde seulement d’une douzaine de contrebasses, ainsi de suite. Cela peindrait mieux, n’est-il pas vrai ? Cela ferait ce que fait l’architecture quand elle vous indique les divers attributs des dieux, et les ornemens que vous devez mettre à tel ou tel édifice, selon la destination de ces monumens.</p>
          <p>Un célèbre acteur d’un de nos grands théâtres, à table aussi, se lève et dit : « C’est bien différent, monsieur ; l’architecture, dans le sens où vous la comprenez, est une espèce d’art hiéroglyphique ; elle doit parler pour ainsi dire, afin d’indiquer l’usage du lieu qu’elle représente. On sait bien qu’on n’ira pas mettre des Thyrses et des Bacchantes <pb n="138" xml:id="p138"/> sur un tombeau, on n’ornera pas le fronton d’une école de médecine du char d’un triomphateur ni de la longue chaîne de la danse pyrrhique. Une église enfin ne vous montrera pas le masque de Thalie ni le poignard de Melpomène, de même qu’à la porte d’une salle de spectacle, on ne placera pas des saints dans des niches. Cependant, malgré la convenance dont on a soin d’user dans l’emploi de ces divers signes extérieurs, voulez-vous que je vous le dise, moi ? je ne suis pas du tout content de l’architecture en France. Il y a trop longtemps qu’on abuse des modillons, des architraves, des bas-reliefs, des rinceaux d’ornemens, des… Que vous dirai-je ! Je voudrais qu’on trouvât autre chose pour remplacer tout cela ; je voudrais qu’on imaginât <pb n="139" xml:id="p139"/> d’autres ordres plus neufs que les trois qui nous viennent de l’antiquité : Eh puis, pourquoi n’en avoir que trois ? l’ionique, le dorique, le corynthien, on se borne là ! Moi, qui ai étudié autrefois pour être architecte, si j’avais suivi cette profession, j’aurais ajouté quelques ordres de plus aux trois déjà trop connus, et j’aurais fait dans cet art des bouleversemens auxquels personne ne se serait attendu. Mais la routine ! ah, la routine est là !</p>
          <p>Un célèbre pianiste, qui était aussi à table, parla de médecine, et prétendit que si on l’écoutait, on y ferait de grands changemens.</p>
          <p>Un sculpteur se vanta de connaître la chimie mieux que ceux qui l’avaient inventée.</p>
          <p>Un danseur s’extasia sur l’art oratoire, passa le barreau en revue et <pb n="140" xml:id="p140"/> n’y trouva pas un seul avocat qui eût du talent.</p>
          <p>Chacun enfin parla de l’état d’autrui, excepté du sien. Jean s’en aperçut, fit ses petites remarques sur les ridicules de chaque convive et se dit : Est-ce partout comme cela ? et les hommes, en se taisant sur ce qu’ils savent le mieux, auraient-ils tous la manie de déraisonner sur ce qu’ils connaissent le moins !<pb n="141" xml:id="p141"/> </p>
        </div>
      <div type="chapter">
          <head>Chapitre VI<lb/>
            Éclats de rire, torrens de pleurs sont souvent voisins dans la vie</head>
          <!--<argument>
            <p>Éclats de rire, torrens de pleurs sont souvent voisins dans la vie.</p>
          </argument>-->
          <p>Trois jours s’écoulèrent au milieu des plaisirs, et sans qu’il fut questions des leçons que Jean devait donner à Adolphe. À la fin, madame de Frinville y pensa. Aujourd’hui, dit-elle à Jean, nous allons commencer notre intéressante besogne. Elle aura lieu tous les jours, ici, dans mon cabinet. J’ai fait préparer, sur cette table, plumes, encre, papier, tout ce qu’il faut pour mon jeune maître et ses aimables <pb n="142" xml:id="p142"/> élèves. Je m’amuserai à peindre pendant ce temps-là, et nous serons tous occupés ; mais, quoique travaillant, j’aurai l’œil sur la leçon ; je veillerai à ce que mes enfans écoutent et profitent.</p>
          <p>Adolphe et Lucie ne savaient ni lire ni écrire, en sorte qu’il fallait que Jean, leur apprît les premiers principes. Il commença donc sa leçon, qu’Adolphe prit de très mauvaise humeur. Pour achever de donner du chagrin à Jean, madame, qui avait promis le silence et l’exemple du travail, reçut successivement la visite de trois dames, toutes aussi légères qu’elles : alors la conversation s’engagea sur les modes, sur les spectacles, sur les ridicules de leurs amies, et ce fut un tapage au milieu duquel Jean ne put plus se faire entendre de ses élèves.<pb n="143" xml:id="p143"/></p>
          <p> Ce fut la même chose les autres jours de leçons, et Jean hasarda avec timidité la demande à madame de les donner dans une autre pièce ou l’on ne reçût personne. Madame répondit qu’elle était curieuse d’assister aux leçons, et que dorénavant elle parlerait plus bas avec les personnes qui viendraient la voir. Mais elle ne tint pas compte de cette promesse, en sorte qu’un mois s’écoula sans que ses enfans eussent appris la première lettre de l’alphabet. Cela fâchait beaucoup Jean, qui voulait faire son devoir, et justifier la confiance qu’on avait mise en lui. Adolphe surtout le désespérait ; cet enfant lui répondait avec une dureté, une hauteur insultante, il ne voulait rien faire, et se permettait de s’emporter contre lui jusqu’à lui donner des coups de <pb n="144" xml:id="p144"/> pied par-dessous la table. Madame ne voyait pas cela, ou feignait de ne pas le voir ; Jean n’osait pas s’en plaindre à elle, encore moins à M. de Frinville, qui aurait grondé l’enfant ; ce qui eût amené une querelle entre le mari et la femme, querelle dont l’issue eût été de mettre Jean fort mal dans l’esprit de madame. Tout jeune qu’il était, Jean sentait cela, et, quoique toujours au milieu des plaisirs, des fêtes, des excellens repas, sa situation commençait à lui déplaire : il voulait faire son devoir d’instituteur, titre dont il était fier, et il ne le pouvait pas : c’était assez pour le contrarier, pour l’affliger.</p>
          <p>Jeannette réussissait mieux auprès de son élève, à laquelle elle montrait à broder, à festonner, les ouvrages du sexe. Lucie était douée <pb n="145" xml:id="p145"/> du caractère de son père ; elle était bonne, docile ; elle avait des dispositions à apprendre, et son ame ne connaissait ni la hauteur, ni le mépris, deux vices qui rongeaient déjà le jeune cœur de son frère.</p>
          <p>Un matin que M. de Frinville entrait dans le cabinet de sa femme, il remarqua les coups de pied qu’Adolphe lançait sourdement à Jean. – Que vois-je là ! s’écria-t-il ; comment, monsieur Adolphe, vous osez frapper votre maître ?</p>
          <p>L’enfant, enhardi par la présence de sa mère qui lui passait tout, répondit avec aigreur : Ce n’est pas la première fois que je me permets cela, et je lui en ferai autant chaque fois qu’il m’ennuiera. – L’entends-tu, ma chère femme ? Est-il méchant ce petit garçon ! Il convient qu’il a déjà frappé Jean, et tu souffres <pb n="146" xml:id="p146"/> cela ! – Allons, répond madame de Frinville, je souffre cela ! En vérité, vous avez des expressions si sottes ! Il semble que j’excite mon fils à une mauvaise action. Il ment, d’ailleurs ; car je ne me suis pas aperçue qu’il ait manqué d’égards envers Jean. – Je viens de le voir, ma femme.</p>
          <p>Adolphe réplique effrontément : Oh ! c’est vrai, papa l’a vu ; je ne me gênerai même pas pour recommencer.</p>
          <p>Et il recommence, sans se gêner en effet, comme il le dit.</p>
          <p>Le père veut le prendre par le bras, le corriger ; l’enfant s’écrie : Vous me ferez tout ce que vous voudrez, papa ; mais je ne peux pas le souffrir ; je l’ai pris en grippe dès son entrée ici. – Pourquoi ? lui demanda madame de Frinville, très <pb n="147" xml:id="p147"/> étonnée. – Pourquoi ? Parce que c’est un petit bateleur des boulevarts ; je l’ai vu là amuser les passans comme ces mendians ou ces petits Savoyards qui montrent la marmotte. Pourquoi me donne-t-on un pareil maître ? Je n’en veux pas, moi ; je n’en ai jamais voulu.</p>
          <p>Madame de Frinville ne sait que répondre ; mais son mari, recouvrant un peu d’énergie, s’approche d’elle et lui dit : Madame, voilà le fruit de votre belle éducation, de vos grands principes. Vous élevez vos enfans de manière à leur faire croire qu’ils sont des princes, et vous faites germer dans leur ame une hauteur qui ne leur convient nullement. Connaissez-vous, madame, les caprices de la fortune ? Savez-vous que celui qui est au haut de sa roue peut en être culbuté bien <pb n="148" xml:id="p148"/> vite ? Si j’avais de… de mauvaises affaires ; si… si je tombais dans l’infortune, que deviendriez-vous, vous et vos enfans, qui ne songez qu’au plaisir, qu’à la dépense !… – Vous m’effrayez, monsieur ; n’avez-vous pas une fortune immense ? – Oui… oui, sans doute ; mais, dans mon état, un jour, une heure peut la renverser. – Vous me dites cela d’un air !… – Rassurez-vous, madame ; je ne suis pas dans cet embarras-là. Je vous objecte seulement, comme je vous l’ai souvent répété, que la hauteur ne convient à personne ; que, dans la prospérité, elle nous suscite des ennemis, et qu’elle nous fait mépriser, abandonner de tout le monde, si nous tombons dans l’adversité. Je vous laisse, madame, et je ne doute pas que vous ne corrigiez votre méchant <pb n="149" xml:id="p149"/> fils comme il le mérite. Il y a plusieurs jours, d’ailleurs, que je m’aperçois qu’il cause à Jean beaucoup de chagrins.</p>
          <p>Il sort.</p>
          <p>Madame qui, depuis long-temps, ne l’a entendu parler sur ce ton, n’a pas la force, cette fois-ci, de le quereller, suivant sa louable habitude, quand il a le malheur de lui parler raison. Elle dit à son fils : Avance ici, Adolphe ; venez ici, monsieur. Est-ce sérieux ce que vous venez de dire à votre père ? Vous osez mépriser Jean, tandis que vos parens l’estiment au point de vous le donner pour instituteur ! Vous l’avez vu sur les boulevarts, et vous décidez qu’il y faisait un métier vil et bas. Ce métier, vous ne seriez pas capable de le faire, vous, si vous étiez à sa place. Vous l’insultez, <pb n="150" xml:id="p150"/> vous vous laissez aller jusqu’à des emportemens, jusqu’à des coups ! Fi ! monsieur, c’est bien vilain ! – Ma bonne petite maman, répond l’enfant, ne te fâche pas ; je ferai mon possible pour l’aimer, si tu le veux ; mais, surtout, ne te mets pas en colère, cela fanerait les belles couleurs roses que tu as sur les joues : tiens, elles sont déjà passées ; permets que je t’embrasse pour les y replacer.</p>
          <p>Ce petit câlin savait bien comment s’y prendre pour calmer sa mère. Elle voulut le repousser ; Jean lui dit : Madame, n’en veuillez pas, je vous en prie, à monsieur votre fils, et croyez que je suis désolé de la scène qui vient d’avoir lieu. Pardonnez-lui, et que…</p>
          <p>Madame l’interrompit avec aigreur : Taisez-vous, Jean, et croyez <pb n="151" xml:id="p151"/> à votre tour que je n’ai pas besoin de vos avis pour savoir ce que je dois dire ou faire à mon fils.</p>
          <p>Elle laissait ainsi percer l’humeur qu’elle avait de ce que Jean, même involontairement, avait été le sujet d’une querelle. Jean sentit son cœur se serrer ; il se remit à sa place, mais il n’y fut pas longtemps ; madame, au lieu de corriger son fils, lui donna congé, lui permettant d’aller jouer dans le jardin.</p>
          <p>Il sortit en lançant à Jean un regard de triomphe.</p>
          <p>Madame s’approcha de celui-ci, et lui dit : Jean, est-ce que vous auriez déjà fait des plaintes sur mon fils à son père ? – Jamais, madame. Sur quoi madame peut-elle présumer ?… – Oh ! vous avez été vous plaindre. Ce n’est pas sans raison <pb n="152" xml:id="p152"/> que monsieur m’a dit tout-à-l’heure, en se retirant, qu’il s’était aperçu déjà qu’Adolphe vous donnait des chagrins ; si vous n’aviez pas parlé, comment mon mari s’en serait-il aperçu, lui qui ne remarque rien ? – J’ai l’honneur de protester à madame que jamais… – Vous avez eu tort, Jean ; vous ignoriez que monsieur n’a aucun crédit ici, que c’est à moi qu’il faut porter des plaintes, et que moi seule ai le droit de les écouter. – Mais, madame, encore une fois, je vous jure… – Ne jurez point, je ne vous croirais pas. Je connais M. de Frinville ; il ne voit rien, n’entend rien, ne dit rien que ce qu’on lui fait dire, entendre ou voir. Le pauvre homme, il n’a ni prévoyance, ni attention, ni prudence. – Je le crois, madame. – Il faut mieux que le croire, il faut en <pb n="153" xml:id="p153"/> être sûr, parce que c’est moi qui vous le dis et qui suis croyable. – Madame !… – Je suis fâchée de ce trait-là, Jean ; ah ! vous vous plaignez à mon mari ! et qu’est-ce qu’il vous a répondu ? Vous a-t-il promis de vous venger d’Adolphe, de moi peut-être ; car vous lui aurez ajouté que vous n’osiez pas vous plaindre à moi, connaissant ce que vous appelez ma faiblesse pour mon fils. Il vous aura répliqué que je gâtais mes enfans, qu’il n’était pas le maître de les gouverner à sa façon, et cent autres sottises de cette espèce. En vérité, vous avez tenu là une fort jolie petite conversation sur mon compte !</p>
          <p>Madame s’animait, rougissait en disant cela : on voyait le dépit briller dans ses regards, et elle arrangeait son petit roman à sa guise, <pb n="154" xml:id="p154"/> comme si elle eût été persuadée de la réalité.</p>
          <p>Ceci était nouveau pour Jean, qui ne connaissait pas le caractère des femmes altières, acariâtres, qui se buttent à supposer aux gens une intention injurieuse, et qui ne sortent pas de là. Jean était si étonné de la volubilité de madame, qu’il n’avait pas la force de l’interrompre. Quand elle eut fini, il voulut lui répondre ; mais elle lui tourna le dos, en lui disant : Taisez-vous ; je connais mon mari, et je commence à vous connaître.</p>
          <p>Elle sortit de son cabinet ; Jean en fit autant mais ce ne fut pas pour aller jouer ; il se retira dans sa chambre, où il versa des larmes en abondance. Serai-je, se dit-il, malheureux partout, et jamais par ma faute ! Ne rencontrerai-je, hélas ! <pb n="155" xml:id="p155"/> que des gens injustes, toujours prévenus contre moi ! Qui peut persuader à cette dame que j’ai tenu de si vilains propos avec monsieur ? Elle y croit comme si elle les avait entendus, et rien ne peut la dissuader de cette erreur funeste pour moi ? Elle va me retirer ses bontés, elle va… Allons, ce n’est pas encore ici que je trouverai le bonheur ! où donc est-il !</p>
          <p>Il pleure encore, ce pauvre enfant, et il n’est tiré de sa sombre rêverie que par sa sœur qui, inquiète de lui, le cherchait partout. Elle court à sa rencontre en sautant de joie, en lui disant : Tu ne sais pas, il va y avoir un grand divertissement ici ! Mais qu’as-tu ?</p>
          <p>Jean lui raconte la scène qui vient d’avoir lieu ; il lui fait part de ses tristes réflexions, et Jeannette, qui <pb n="156" xml:id="p156"/> ne voit pas si loin que lui dans l’avenir, cherche à le consoler ; elle ne peut y parvenir : alors elle lui détaille la nouvelle qu’elle venait lui apprendre. Demain, lui dit-elle, il y aura ici concert et bal. On dit que tous les premiers musiciens, que toutes les plus belles dames de Paris y seront : c’est le dernier bal d’hiver, ou de printemps si tu veux, que madame donne, après quoi, nous partirons pour la campagne ; tu sais bien, ce beau château en question où nous passerons l’été. Madame ordonne les préparatifs de cette fête ; tout le monde est dans une joie ! mademoiselle Lucie en saute de plaisir, et moi aussi : Allons, Jean, ne pense plus à ce léger nuage ; c’est un petit mouvement d’humeur de madame, il ne faut pas y prendre garde ; j’en parlerai <pb n="157" xml:id="p157"/> à mademoiselle Lucie, je lui dirai que tu n’as jamais porté de plaintes à monsieur ; elle assurera cela à sa maman, et madame reviendra de son erreur.</p>
          <p>Jeannette prend le bras de son frère ; elle le fait promener au jardin où, tandis que Lucie vient les joindre avec sa candeur accoutumée, le petit méchant Adolphe a grand soin de les éviter.</p>
          <p>M. de Frinville s’y promène à grands pas, les bras croisés sur sa poitrine et comme un homme très soucieux. Les enfans respectent sa rêverie ; il monte chez lui, prend sa canne, son chapeau et sort. Il rentre fort tard ; demande un bouillon et se couche sans voir sa femme. Elle n’en fait pas moins les préparatifs de sa fête, et le lendemain on n’est occupé dans l’hôtel qu’à <pb n="158" xml:id="p158"/> orner le salon de musique, la salle de bal, celle du festin. C’est un monde qui va, qui vient ! Rien n’est plus divertissant pour nos enfans. Trente personnes au moins viennent dîner ce jour-là, et le maître de la maison est le seul qui se fasse attendre. Madame, étonnée de ce retard, sonne vingt fois, vingt fois demande où est monsieur ; on lui dit que monsieur n’est pas rentré ? C’est étonnant, répond-elle, l’heure de la Bourse est passée il y a longtemps.</p>
          <p>Enfin on se met à table sans lui, et madame n’en paraît pas très inquiète ; au contraire, elle dit tout bas à une de ses intimes amies : s’il pouvait ne pas rentrer de la nuit, il nous rendrait un grand service ; car il ne fait que contrarier ! – Tu as bien raison, lui répond l’autre <pb n="159" xml:id="p159"/> bonne personne, en souriant malignement.</p>
          <p>Pauvre mari !</p>
          <p>La société du soir arrive. Les hommes sont radieux de sérénité, les femmes sont d’une élégance, d’une richesse de diamans éblouissantes. Cent bougies remplacent le jour, des buffets sont dressés partout, l’orchestre joue et les quadrilles commencent. On pense bien que madame de Frinville ouvre le bal. Elle a aussi des diamans magnifiques, et elle pense qu’elle seule fixe tous les regards.</p>
          <p>Jean et Jeannette, parés d’habits très-propres qu’on leur a fait faire dès leur entrée à l’hôtel, se mêlent avec d’autres enfans de leur âge, dont les parens dansent ou bien jouent à la bouillotte. Jean et Jeannette sont émerveillés, éblouis de tout ce qu’ils voyent.<pb n="160" xml:id="p160"/></p>
          <p>À onze heures du soir, on vient annoncer à madame que monsieur est rentré, qu’il désire lui parler. Madame, qui ne veut pas qu’on la dérange du bal, répond : Que monsieur s’habille, qu’il descende ; il me parlera ici.</p>
          <p>À onze heures et demie, on lui dit à l’oreille que monsieur écrit, qu’il ne pense pas à s’habiller pour paraître : Que monsieur écrive toute la nuit, s’il le veut, dit-elle ; je suis bien ici, j’y resterai.</p>
          <p>À minuit, au moment où l’on va suspendre la danse pour souper, la société est tout à coup saisie d’effroi : un violent coup de pistolet se fait entendre et ébranle, pour ainsi dire, toute la maison. Qu’est-ce, s’écrie-t-on ? D’où ce coup est-il parti ?</p>
          <p>Madame elle-même frémit sans <pb n="161" xml:id="p161"/> savoir pourquoi, sans soupçonner l’étendue de son malheur.</p>
          <p>À l’instant, paraît dans le salon le premier commis de M. de Frinville qui loge dans l’hôtel. Il est pâle, agité ; il prie madame de venir dans l’antichambre où il a un mot à lui dire. Elle y va. Madame, lui dit ce commis, monsieur vient de se brûler la cervelle.</p>
          <p>Il n’y met pas plus de précaution, parce qu’il sait mieux que tout autre que madame n’aime pas du tout monsieur, et qu’on peut lui apprendre sa mort sans danger pour elle-même.</p>
          <p>Quoi ! s’écrie madame de Frinville, ce coup qui vient de… – Est celui qui l’a privé de la vie. – Grand Dieu ! Pourquoi cet acte de désespoir ? – Il était ruiné, madame. – Ruiné ! est-il possible ? – Depuis <pb n="162" xml:id="p162"/> plusieurs jours, il redoutait ce malheur. Un jeu qu’il a voulu suivre à la bourse, une baisse imprévue, des fonds hasardés, mille événemens sont venus à la fois pour le dépouiller de tout… J’étais avec lui, là-haut, dans son cabinet ; il écrivait, il me racontait ces détails. Oh ! madame, il ne pleurait point, son œil était sec, son regard sombre Il m’ordonne d’aller dans le bureau lui chercher un carton ; je sors, et pendant ce temps !… Il n’était plus quand je suis remonté !… Voilà la lettre qu’il écrivait pour vous, madame ; elle est adressée à vous ; elle vous confirmera sans doute une ruine qui n’est que trop vraie.</p>
          <p>Madame de Frinville stupéfaite, lit :</p>
          <p>MADAME,</p>
          <p>« Car depuis long-temps je ne <pb n="163" xml:id="p163"/> puis plus vous appeller ma femme, vous n’en avez jamais eu les sentimens).</p>
          <p>« J’avais bien raison de vous inspirer, à vous et à vos enfans, des principes et des goûts plus modestes ; vous êtes ruinés. Mes effets, mes biens-fonds ne suffiront peut-être pas pour combler l’énorme déficit que je laisse après moi. Je vous engage donc à fuir de votre hôtel sur-le-champ, à l’heure même. Demain, au jour, on viendra mettre les scellés jusque sur tout ce qui vous appartient. N’allez pas au château, il sera compris dans la saisie. Je vous conseille plutôt de vous réfugier chez votre mère ; cet asile sera plus sûr pour vous et vos enfans. Mes chers enfans ! Quel héritage je leur laisse ! la honte et la misère ! Leur mère ne m’a jamais <pb n="164" xml:id="p164"/> rendu heureux ; je ne regrette qu’eux de la vie que je quitte : Adieu ! »</p>
          <p>Madame de Frinville tombe dans un morne abattement.</p>
          <p>Pendant qu’elle est dans cet état, il n’est bruit dans la maison que de la mort tragique de monsieur. Les convives, les beaux messieurs et les belles dames du bal, qui en apprennent la cause, n’osent pas offrir des consolations à la veuve, dans la crainte d’être obligés de lui donner des secours ; ils s’esquivent doucement les uns après les autres, et ils rendent totalement déserts ces vastes salons, qui naguère retentissaient de la gaîté bruyante et des joyeux sons des instrumens !</p>
          <p>Madame reste seule avec ses enfans et les nôtres, qui s’empressent autour d’elle. Le commis du défunt la presse de songer à une prompte <pb n="165" xml:id="p165"/> fuite. Il aide ses domestiques affidés à faire des paquets des bijoux, des objets les plus précieux. On remplit une vache de voiture. Le cocher est mandé, les chevaux sont mis au carrosse, que l’on charge de tous les effets ; madame y monte, emmenant les quatre enfans, une seule femme de chambre, et tout cela part de l’hôtel à une heure du matin, au moment où les gens de justice vont y entrer, pour constater l’accident affreux qui vient d’y arriver. Madame a laissé à l’hôtel le commis et les domestiques, qui vont répondre à tout.</p>
          <p>Suivons la veuve de Frinville, et voyons ce que vont devenir Jean et Jeannette, que le malheur ne cesse de poursuivre.</p>
          <p>Madame ne pleure pas ; mais elle est dans un état qui approche de la <pb n="166" xml:id="p166"/> stupidité. La voiture va comme le vent, et malgré l’obscurité qui l’environne, madame distingue Jean et Jeannette, qui sont sur le devant. Que vois-je ? dit-elle ; pourquoi ces enfans m’ont-ils suivie ; qu’ai-je besoin d’eux à présent ? – Madame, répond Jean, vous l’avez ordonné dans la cour de l’hôtel ; c’est vous-même qui nous avez dit : Montez donc, enfans, tous les quatre ; montez donc. – J’ai dit cela, moi ? – Mademoiselle Julie, que voilà, l’a entendu.</p>
          <p>La femme de chambre répond : Cela est vrai, madame l’a ordonné ; elle a même aidé Jeannette à monter. J’avoue que j’en ai été surprise, car il me semblait, comme à madame, que ces deux enfans allaient la gêner plutôt que lui être utiles. – Certainement, réplique madame. <pb n="167" xml:id="p167"/> Madame Dépinay, ma mère, n’est pas assez grandement logée ; et moi qui n’ai plus de fortune !… J’aurai donné l’ordre de les faire monter dans ma voiture sans y songer, dans le premier moment de mon trouble affreux. Je n’étais pas à moi, je n’y suis pas encore ! – Oh ! madame, je vous crois !</p>
          <p>Jean est au désespoir de cette bévue. Il dit à Julie : Où demeure, s’il vous plaît, madame Dépinay ? – À dix lieues d’ici, répond Julie. Il faut passer la forêt de Bondy. – La forêt de Bondy ? eh bien, tant mieux. Nous prierons madame d’avoir la bonté de nous descendre à Livry, où nous irons voir notre bon maître, M. Briot. Par ce moyen, nous débarrasserons madame de nos personnes, qui, je ne le sens que trop, ne peuvent désormais lui être qu’importunes.<pb n="168" xml:id="p168"/></p>
          <p>On ne lui répond pas. Madame à la tête appuyée sur l’épaule de sa femme de chambre ; elle ne peut ni parler, ni pleurer ; mais, de temps en temps, sa poitrine exhale de profonds soupirs, et Julie cherche en vain à lui donner le courage dont elle a besoin dans une pareille adversité. Une autre, plus grande encore, l’attendait cette nuit même, et cela par sa négligence et sa légèreté accoutumée.</p>
          <p>Depuis huit jours elle avait pris, sans examen comme sans informations, un nouveau cocher. Ce coquin faisait partie d’une bande de voleurs, et n’était rentré chez le riche banquier de Frinville que dans l’espérance d’y introduire, quelque nuit, ses camarades, et d’y faire un bon coup. Quand il eut aidé à charger la voiture des plus riches <pb n="169" xml:id="p169"/> effets de madame, il résolut de s’en emparer ; et, ayant averti deux misérables, ses affidés, ceux-ci, quand on fut hors de Paris, montèrent derrière la voiture sans qu’on s’en aperçût. Ils attendaient qu’ils fussent un peu enfoncés dans une sombre forêt pour exécuter leur odieux projet.</p>
          <p>La femme de chambre Julie venait de dire à sa maîtresse : Ah, nous sommes dans la forêt de Bondy.</p>
          <p>Jean et Jeannette avaient frémi à ces mots, se rappelant l’assassinat de leur oncle Rodolphe dans cette même forêt, et craignant qu’il ne leur arrivât là, comme à lui, quelque aventure funeste… Tout-à-coup, la voiture s’arrête ; le cocher ouvre une portière, et dit brusquement : Il faut que ces enfans <pb n="170" xml:id="p170"/> descendent. – Pourquoi cela ? demande Julie. – Il le faut, vous dis-je, j’ai mes raisons.</p>
          <p>En disant ces mots, il prend dans ses bras Jean et Jeannette, qui se trouvent être les premiers qu’il rencontre sous sa main, et il les met à terre. Il va prendre de même les enfans de madame ; mais leur mère s’écrie : Mes enfans ne me quitteront pas. Qu’est-ce que cela signifie ?</p>
          <p>À l’instant le cocher et ses deux compagnons montent dans la voiture, se mettent en devoir d’étrangler madame Frinville et sa femme de chambre, en leur demandant la bourse ou la vie ! Adolphe et Lucie crient au voleur ! au voleur ! À ces cris, à cette scène affreuse, Jean prend la main de sa sœur, en lui disant : Des voleurs, Jeannette ! <pb n="171" xml:id="p171"/> sauvons-nous, sauvons-nous vite.</p>
          <p>Ils s’enfuient à toutes jambes à travers les taillis, les ronces, les épines, sans regarder derrière eux, et laissant aux prises avec ces scélérats deux femmes et deux enfans, que la faiblesse de leur âge les empêche de secourir.</p>
        <pb n="172" xml:id="p172"/></div>
      <div type="chapter"> 
          <head>Chapitre VII<lb/>
            Tristes nuits des enfans dans la forêt. Singulière hospitalité qu’on leur donne</head>
         <!-- <argument>
            <p>Tristes nuits des enfans dans la forêt. Singulière hospitalité qu’on leur donne.</p>
          </argument>-->
          <p>Nos enfans, dans leur fuite, entendent tirer, du lieu qu’ils viennent de quitter, un coup de pistolet qui redouble leur effroi ; ils ne doutent pas que ces monstres n’aient tué madame ou sa femme de chambre, et cette affreuse idée fait plier leurs genoux sous eux. Jeannette tombe même privée de ses forces. Jean la relève, Jean ranime son courage : Viens, lui dit-il, ma sœur, viens toujours ; je crois entendre qu’on nous poursuit.</p>
          <p><pb n="173" xml:id="p173"/> La nuit commençait à se dissiper ; le crépuscule brillait au loin, et l’on pouvait déjà remarquer le lieu où l’on était. Nos enfans se trouvaient alors en pleine forêt, dans des taillis touffus, éloignés de routes praticables, sans même apercevoir la plus légère trace d’un sentier. Ils marchaient toujours, écartant à droite, à gauche, les branches d’arbres qui les arrêtaient, et couverts du sang qui coulait des égratignures qu’ils se faisaient aux visages et aux mains. Ils n’y pensaient point, tant la peur leur donnait de courage. Ce ne fut que lorsque le soleil commença à chasser un peu devant lui les nuages de la nuit qu’ils s’arrêtèrent, se regardant tristement et se demandant réciproquement : Où sommes-nous ? où allons-nous ?…</p>
          <p><pb n="174" xml:id="p174"/> « Où sommes-nous ? continua Jean, je n’en sais rien. Il y a plus d’une heure que nous marchons, ou plutôt que nous courons, sans avoir rencontré un village, une masure, encore moins le bout de cette vilaine forêt. – Ô mon Dieu ! mon frère, laisse-moi m’asseoir ; je n’en peux plus. – Ni moi. Asseyons-nous un moment. Cependant, si ces voleurs… – Oh ! il fait jour, à présent, j’ai moins peur. Et puis, ils ont autre chose à faire que de poursuivre de pauvres enfans qui ne possèdent rien. Ils sont sans doute occupés à présent à se partager le riche butin de madame. – Oh ! quel malheur ! quel malheur ! – Y a-t-il rien de plus douloureux ! une femme qui vient de perdre son mari ! – Tuée à son tour ! Oh ! je n’en doute pas, ils l’ont assassinée. <pb n="175" xml:id="p175"/> Ce cocher ! qui l’aurait cru, mon frère ! – Il avait une mauvaise figure. – C’est vrai ; dès son entrée à l’hôtel, il m’a déplu. – Il avait un œil farouche. – Sauvage. Mais où a-t-il trouvé tant de ses camarades voleurs ; car ils étaient au moins douze. – Pas tant, ma sœur, mais bien de six à huit. – Je ne les ai pas comptés. – Ni moi non plus. Oh ! quelle forêt dangereuse, ma pauvre Jeannette ! Je ne m’étonne pas que notre oncle Rodolphe… – Il faut la quitter, mon frère, cette forêt périlleuse, et le plus tôt possible. – C’est bien dit, si nous en trouvons la fin. – Livry cependant ne doit pas être si loin que cela ; il touchait à la forêt. – Oui ; mais c’est selon la manière dont notre fuite s’est dirigée ; si nous avons marché en long et en large. Je <pb n="176" xml:id="p176"/> crois que c’est plutôt en large, ce qui nous a éloignés de la grande route et jetés dans des taillis interminables. – Paix ! j’entends, je crois, marcher : écoutons… – Ce n’est rien. – Si, c’est un animal sauvage sans doute. Tiens, le vois-tu, là-bas ? comme il nous regarde ! s’il allait nous dévorer !…</p>
          <p>Ce n’était qu’un jeune daim qui bondissait sur l’herbe. Nos enfans crurent voir au moins un lion furieux. Ils firent quelques pas pour se sauver, et l’animal disparut.</p>
          <p>Je savais bien que ce n’était rien, dit Jean un peu rassuré. Tu te fais toujours des peurs !… – J’en aurai de toutes sortes tant que nous serons dans cette maudite forêt. – Nous y sommes égarés Jeannette. – Egarés ? je frémis ! nous voilà comme le pauvre petit garçon de madame Richard <pb n="177" xml:id="p177"/> qu’un loup a dévoré ! – Oh nous sommes plus grands que lui : nous pourrions nous défendre. – Oui, s’il se jetait sur nous ? ciel ! en voilà un, je crois. C’est fait comme un chien n’est-ce, pas un, loup ?</p>
          <p>C’était en effet un loup ; mais, n’étant pas affamé pour le moment : il se contenta de regarder nos enfans, et il passa outre.</p>
          <p>Pour le coup, Jean eut sérieusement peur. Nous l’avons échappé belle, dit-il. As-tu vu quel regard féroce il nous a lancé ? – J’en tremble encore… Prions, Jean, prions le bon Dieu ; c’est notre ressource, dans les cas désespérés comme celui-ci.</p>
          <p>Tous deux se jettent à genoux, adressant au ciel une prière, courte mais énergique ; puis, se relevant, ils marchent encore dans l’espoir <pb n="178" xml:id="p178"/> que Dieu viendra à leur secours, comme cela leur est déjà arrivé.</p>
          <p>Soudain, un coup de fusil se tire à deux pas d’eux, ils sentent l’odeur de la poudre et ne voient personne.</p>
          <p>« Oh Jean, s’écrie Jeannette, voilà encore des voleurs ! »</p>
          <p>C’étaient des braconniers. À la voix de Jeannette, l’un dit aux autres : Il n’y fait pas bon, sauvons-nous.</p>
          <p>On entend en effet qu’ils se sauvent à toutes jambes. « Voilà, dit Jean, de singuliers voleurs ; ils s’enfuient aux cris d’un enfant ! – Mon Dieu, Jean, que j’ai peur ! mes jambes vont encore me refuser leur devoir. – Rassure-toi, Jeannette. Si ces hommes se sont trouvés si près de nous, c’est que nous ne sommes pas loin de quelque habitation. Ils connaissent <pb n="179" xml:id="p179"/>les chemins, eux ; c’est bien dommage que nous n’ayons pas pu les suivre. – Oui, des voleurs, c’eût été prudent ! – Tiens, tiens, Jeanne, voilà un petit ruisseau qui roule son eau claire et limpide sur des caillous. Il a sa source quelque part remontons-le, nous rencontrerons peut-être une usine, un moulin, que sais-je !</p>
          <p>Ils remontent ce ruisseau ; mais ils voient bientôt qu’il tombe d’une espèce de montagne escarpée et qu’il leur est impossible de gravir. Il faut abandonner cette eau, qui ne peut donner aucun indice, et côtoyer la montagne qui, sans doute, doit aboutir à une plaine.</p>
          <p>Ils marchent encore, toujours inutilement, et enfin, à midi, accablés par la fatigue et le besoin, ils s’asseyent en pleurant, en gémissant ; <pb n="180" xml:id="p180"/> bientôt ils s’endorment et ne se réveillent qu’au moment où le soleil va se coucher.</p>
          <p>Quel triste réveil pour ces infortunés ! Ils se trouvent toujours égarés, mourant de faim et de lassitude, à l’entrée de la nuit, dans une épaisse forêt qu’ils savent habitée par des bandits et par des bêtes féroces. – C’est fait de nous, mon frère, dit Jeannette ; demain nous ne verrons pas renaître le jour, nous serons dévorés cette nuit. – Attends, ma sœur, un rayon d’espoir vient me ranimer. Je sens de la fumée ; en voilà en effet qui vient de ce côté. On brûle du bois par ici ; il y a du monde, j’aperçois une très-grande flamme. Oh ! comme ça brûle là-bas ! regarde donc, Jeannette, regarde donc ! on s’imaginerait voir un incendie. – C’est <pb n="181" xml:id="p181"/> un incendie. – C’est vrai, je crois même entendre parler. – Tu as raison, on parle. – On vient à nous peut-être ? – Non, ce sont des gens qui entourent ce grand feu. Allons les trouver ? – Ce sont des voleurs sans doute. – Eh bien ! que veux-tu ? Ne vaut-il pas mieux nous jeter dans les bras des voleurs, que passer la nuit là, exposés à être dévorés par les bêtes sauvages ? Qn’avons-nous à perdre ? Ce cocher et ses suppôts auront pris nos petits paquets de hardes qui étaient dans la malle, derrière la voiture de madame ; nous n’avons sur nous que quelque argent, reste de ses bienfaits ; nous le leur donnerons s’il le faut. Ils ne feront pas, sans doute, un plus grand mal à deux enfans égarés, qui leur offriront le peu qu’ils possèdent, et alors ils auront <pb n="182" xml:id="p182"/> peut-être la générosité de nous indiquer le chemin de Livry. – S’ils nous dévalisent, mon frère, qu’irons-nous faire chez M. Briot ? – Nous irons, nous n’irons pas chez lui, je n’en sais rien. Tout ce que je désire est de sortir d’ici ; après, je verrai ; suis-moi toujours. – Ô mon Dieu ! je frissonne ; que va-t-il nous arriver ?</p>
          <p>Jean marche devant, vers l’endroit où il aperçoit la flamme ; sa sœur le suit, et tous deux arrivent enfin à une grande place découverte d’arbres, où ils voient une énorme quantité de bois amoncelés l’un sur l’autre, d’où il sort une épaisse fumée, et de temps en temps quelques éclairs de lumière ; des hommes tout noirs sont autour de ce feu à le guetter, à l’alimenter. Ce sont des charbonniers, dit Jean ; <pb n="183" xml:id="p183"/> oh ! oui, ils seront bons pour nous.</p>
          <p>L’un de ces hommes noirs se retourne, et reste fort étonné de voir, tout seuls, à cette heure, dans une forêt, deux enfans mis avec autant de richesse que d’élégance ; car ils portaient encore les jolis habits qu’ils avaient au bal, et que la fuite précipitée de madame de Frinville ne leur avait pas permis de changer.</p>
          <p>Monsieur, monsieur, lui dit Jean en se mettant à genoux ainsi que sa sœur, ayez pitié de deux enfans qui sont perdus dans cette forêt, depuis quatre heures de la nuit dernière. Nous n’avons jamais pu retrouver notre chemin, et nous sommes accablés par la fatigue et le besoin. – Comment, répond le charbonnier, qui vous a perdus ? – Des voleurs ont attaqué la voiture dans laquelle nous étions avec deux dames et deux <pb n="184" xml:id="p184"/> autres enfans plus jeunes que nous. On nous avait mis à terre ; la peur nous porta à nous enfuir ; nous avons toujours couru, et nous voilà. – Ah ! ah ! je… je conçois cela. – Vous le concevez, n’est-ce pas, monsieur ? – Je sais même que vous dites la vérité ; on m’a appris cette histoire-là. – Vous la saviez, quel bonheur ! – Après ? Que demandez-vous ? – Quelque nourriture, monsieur, et un asile pour cette nuit. Demain, si vous avez la bonté… – Restez-là, je vais revenir.</p>
          <p>Le charbonnier disparaît, et revient bientôt avec un grand homme, mais non charbonnier comme lui. Jacques, lui dit-il, ce sont tes enfans, vois ce que tu veux en faire.</p>
          <p>Ce nom de Jacques est totalement inconnu à Jean et à Jeannette, qui sont fort étonnés qu’on les qualifie <pb n="185" xml:id="p185"/> d’enfans de ce monsieur Jacques-là.</p>
          <p>Jacques donc, puisqu’il s’appelle ainsi, les prend chacun par la main, et leur dit d’un ton assez brusque ; Me reconnaissez-vous ? – Ciel ! s’écrie Jean, c’est François ! c’est le cocher de madame. – Moi-même. François est un nom de guerre que j’ai pris en entrant chez elle. – Nous sommes perdus ! – Pourquoi donc ? est-ce que je vous en veux, à vous ? Pendant les huit jours que j’ai été chez M. de Frinville, vous ne m’avez rien dit, rien fait ; si j’ai volé sa veuve, c’est que c’est mon métier de voler ; mais vous, vous n’avez rien que quelques nippes ; je ne vous les ôterai pas. Suivez-moi, vous allez trouver un bon souper et un bon lit.</p>
          <p>Jean et Jeannelle ne savent s’ils doivent suivre ce misérable ; ils s’y <pb n="186" xml:id="p186"/> déterminent cependant, car ils n’ont pas d’autre ressource, et la nuit s’épaissit de plus en plus. Jacques marchait devant ; Jean lui dit avec timidité : Oserai-je, monsieur Jacques, vous faire une question ? – Parlez. – Non, je crains qu’elle ne vous fâche. – Parlez toujours. – Cette pauvre madame de Frinville… nous avons entendu tirer un coup de pistolet en nous sauvant de sa voiture… est-ce que vous l’auriez tuée ? – Ah ! oui, tuée ! c’était bien la peine de commettre un meurtre sur des femmes sans défense. Il est vrai que celles-ci voulaient résister. J’ai tiré en l’air pour leur faire voir que j’étais maître de leur existence ; elles sont devenues tout de suite douces comme des moutons. Nous nous sommes contentés alors de leur prendre tous leurs effets, malles, <pb n="187" xml:id="p187"/> paquets, etc. ; puis nous les avons laissées, évanouies à la vérité, dans leur carrosse, sans cocher, sans valets, rien que leurs chevaux, qui les conduisent s’ils veulent. – Comme cela sur la route ? – Oui. Au jour, quelque ame charitable les aura secourues, et se sera mis sur mon siège à ma place ; ça m’est égal, je ne m’en embarrasse guère ; j’ai partagé avec mes camarades les nippes, les bijoux, les diamans, je suis content.</p>
          <p>Comme il finissait ces mots, on arriva à une autre place, semblable à celle des charbonniers. Une pile de bois, d’une hauteur et d’une longueur extraordinaires, était au milieu. Jacques dit aux enfans : Entrez avec moi : c’est ici notre demeure. – Quoi ! lui répondit Jean, est-ce que vous allez nous faire descendre dans la caverne de messieurs <pb n="188" xml:id="p188"/> les voleurs ? – Qu’est-ce que c’est que la caverne, s’il vous plaît ? Nous n’avons point de caverne, on ne voit cela que dans les romans ; nous habitons tantôt un endroit, tantôt un autre, et nous en changeons tous les jours. Je ne vous ferais pas connaître notre domicile de cette nuit, si, demain, nous ne devions pas en prendre un autre, que vous ne connaîtrez point, par exemple, pour vous ôter la facilité de nous dénoncer et de nous faire arrêter. Je veux bien vous donner l’hospitalité ; mais il ne faut pas que cet acte de générosité me fasse courir le moindre danger, entendez-vous !</p>
          <p>Soudain, il frappe d’une certaine manière au bout d’une bûche dont il connaît le secret. Une porte pleine, masquée en dehors par une quantité de pareils bouts de bûches, <pb n="189" xml:id="p189"/> s’ouvre dans l’intérieur, et cette longue pile de bois, vide en dedans, est en effet un logement qui récèle plus d’une trentaine de messieurs les voleurs, ainsi que les appelait très poliment Jean. Voilà, dit Jacques à ses camarades, deux petits convives que je vous amène ; je leur ai fait une si belle peur, qu’en conscience je puis bien leur donner à souper.</p>
          <p>Tous les voleurs furent de son avis, en éclatant de rire ; ils se mirent à manger des viandes froides, et à boire d’excellens vins. Jean et Jeannette, effrayés de ce spectacle, furent placés aux deux côtés de leur protecteur Jacques, et cédèrent plus au besoin extrême qu’ils avaient de prendre des alimens, qu’à un appétit qu’en tout autre moment une pareille situation leur aurait ôté.<pb n="190" xml:id="p190"/></p>
          <p>Tous ces voleurs, cependant, n’avaient pas cet extérieur repoussant qu’on suppose toujours à cette classe de misérables ; ils ne portaient point ces guenilles, ces vieux chapeaux, ces pistolets à la ceinture, dont on les affuble dans les mélodrames, pour ajouter à la terreur qu’ils inspirent. Plusieurs d’entre eux avaient même des habits élégans ; beaucoup auraient pu passer dans le monde pour des gens d’un bon ton, d’une bonne éducation. Ils n’avaient, comme ils le disaient eux-mêmes, rien de ce qui constitue les voleurs, que le cœur et les mains ; ils oubliaient qu’ils en avaient aussi l’affreux langage.</p>
          <p>Ce qu’ils se dirent pendant le souper fit frémir nos deux enfans. L’un se vantait de ses vols multipliés dans les maisons de jeu de Paris ; <pb n="191" xml:id="p191"/> l’autre avait l’adresse de s’introduire, sous divers titres, dans les salons dorés. Celui-ci ne quittait pas les spectacles ; celui-là suivait les églises ; tous se réunissaient quand il y avait quelque grand coup de main, et regardaient leur odieux état comme naturel, comme avoué par la loi du talion. Ce ne sont, disaient-ils, qu’à de véritables restitutions que nous forçons les gens. Est-ce voler que de prendre quelques sommes, quelques effets, à ce gros financier enrichi par la sueur de ses commis et les subsides du pauvre ? à ce riche fournisseur qui a rogné les portions des malheureux soldats, jusqu’à l’avoine de leurs chevaux ? à ce directeur des hôpitaux, militaires ou autres, qui mesure jusqu’aux grains de sel que l’on met dans la soupe de chaque <pb n="192" xml:id="p192"/> malade ? à cet avide aubergiste qui écorche les voyageurs ? à ce magistrat prévaricateur qui reçoit des cadeaux pour faire pencher la balance de Thémis en faveur du crime ? à ce bavard d’avocat, qui plaide une mauvaise cause, parce qu’on lui donne beaucoup d’argent pour cela ? à ce vieil usurier qui prête à de gros intérêts ? à ces marchands sans foi qui vendent à faux poids ? à ces procureurs qui mangent en frais la fortune de la veuve et de l’orphelin ? à ces caissiers infidèles qui détournent à leur profit les deniers de leurs commettans ? à ces exacteurs sans frein qui, en administrant les finances de l’état, savent fort bien accroître les leurs ? à ces vieux avares qui, en cachant leurs trésors dans la terre, n’en jouissent pas et n’en font jouir personne ? <pb n="193" xml:id="p193"/> à ces jeunes dissipateurs qui mangent en un jour ce qui ferait vivre un an une famille indigente ? à ces sangsues publiques gorgées d’or, de titres, d’honneurs, et qui, pour posséder tout cela, ne se sont donné que la peine de naître ? à ces banqueroutiers fastueux qui, jouant à la hausse et à la baisse, s’exposent souvent à être ruinés en une heure de temps, comme feu de Frinville ? enfin, à ces, à ces, à ces… On ne finirait pas, s’il fallait tout citer. Ces gens-là volent journellement leurs semblables ; nous les volons à notre tour ; sommes-nous plus condamnables qu’eux ?</p>
          <p>– Ma foi, non, dit le cocher Jacques. Ils mettent seulement un peu plus de temps et d’adresse que nous à faire et à cacher leurs concussions. Encore, j’espère que moi et Bataille, <pb n="194" xml:id="p194"/> que voilà, nous sommes habiles à chercher des places dans de grosses maisons et à faire les hypocrites, les bons apôtres jusqu’au moment que nous jugeons favorable à nos projets. Hein, messieurs ? lui et moi nous vous avons fait partager de bonnes aubaines, n’est-il pas vrai ? moi, cette nuit dernière, en vous apportant les riches cassettes de madame de Frinville ; lui, il y a deux mois, en dépouillant ce riche voyageur qui venait des îles, et qui l’avait pris pour domestique à Rochefort.</p>
          <p>Ce mot de riche voyageur venant des îles, frappe Jean. Il pense à son oncle Rodolphe, et ne peut s’empêcher de dire à ce Bataille, qui est près de lui : Ce riche voyageur, monsieur, n’est-ce pas dans cette forêt qu’il a été dévalisé ? – <pb n="195" xml:id="p195"/> Oui, lui répond Bataille, dans cette même forêt de Bondy. Pourquoi cette question ? – Il y a été laissé pour mort ? – Je crois bien qu’il l’était quand nous l’avons quitté. – Il s’appelait Rodolphe ? – Rodolphe, oui ; c’était son nom. – Oh ! monsieur, c’était notre oncle.</p>
          <p>Jean et Jeannette fondent en larmes. Ils sont auprès de l’un des assassins de cet oncle chéri, et leur douleur, comme leur indignation, ne peuvent se peindre. Quelle situation, en effet, que la leur ! Tout homme sensible qui se mettra à leur place, sentira tout ce qu’elle a d’affreux. Ils ne peuvent soutenir la vue de cet odieux Bataille ; ils se détournent pour éviter ses regards, et ils pleurent abondamment.</p>
          <p>Bataille leur répond : Puisqu’il était votre oncle, je puis vous remettre <pb n="196" xml:id="p196"/> une petite liasse de papiers, de lettres, manuscrits, je ne sais quoi, que j’ai trouvés clans ses portefeuilles, et que j’ai toujours différé de brûler, je ne sais pour quelle raison. Ah ! je m’en souviens, c’était par curiosité ; j’en ai parcouru quelques fragmens qui m’ont paru fort intéressans, et je me proposais de lire le tout en mes momens perdus.</p>
          <p>Il se lève, va chercher, dans un coin, un rouleau de papiers et le remet à Jean, en lui disant : Les voilà, vous en ferez, ce que vous voudrez.</p>
          <p>Jean jette les yeux sur une feuille de ces papiers et reconnaît l’écriture de son oncle, ce qui redouble sa douleur et ses sanglots. Allons, allons, dit Bataille, nous n’avons pas besoin de pleurer ici ; il faut se taire et dormir.</p>
          <p>Dormir, grand Dieu ! dans un <pb n="197" xml:id="p197"/> repaire de brigands, au milieu des assassins du vertueux Rodolphe ! cela était-il possible à nos enfans !… Ils virent s’étendre par terre tous les voleurs, excepté un qui devait veiller pour faire sentinelle en dedans, pendant la nuit. Pour Jean et sa sœur, ils restèrent assis sur des bûches, sans pouvoir fermer les yeux ni se parler. On avait retourné, pour les cacher, les verres des lanternes sourdes qui avaient éclairé le souper, en sorte qu’il régnait dans ce lieu redoutable la plus grande obscurité, ainsi que le plus profond silence. Heureusement que nos enfans avaient dormi sur l’herbe dans la soirée ; car ils se seraient crus mort, si la fatigue les eût forcés à fermer les yeux, entourés de tant de scélérats.</p>
          <p>Au petit jour, qui s’aperçut en <pb n="198" xml:id="p198"/> haut, à travers des bûches mal jointes, tout le monde se leva. Jean remarqua que Bataille, Jacques et plusieurs autres chuchotèrent tout bas en le regardant, lui et sa sœur. Au bout d’un instant, l’un d’eux dit tout haut : Est-ce votre avis à tous qu’on rende la liberté aux prisonniers ? – Oui, oui, oui. – Eh bien, qu’ils s’en aillent.</p>
          <p>Jacques eut la rare générosité de remettre à Jean et à Jeannette leurs petits paquets de hardes, qu’il avait trouvés dans la voiture de madame de Frinville. Jean et Jeannette, ravis de quitter un séjour aussi odieux, ne se firent pas prier pour partir sur-le-champ. Après avoir suivi pendant une heure le chemin que leur avait indiqué Jacques, ils sortirent de la forêt, et rencontrèrent bientôt une voiture publique <pb n="199" xml:id="p199"/> dans laquelle ils purent prendre place, grâce à l’argent que Jean avait dans sa bourse, et qui les conduisit à Paris.</p>
        <pb n="200" xml:id="p200"/></div>
      <div type="chapter">
          <head>Chapitre VIII<lb/>
            Les petits comédiens du Roi</head>
          <!--<argument>
            <p>Les petits comédiens du Roi.</p>
          </argument>-->
          <p>Voici nos enfans retombés dans le cruel embarras où ils s’étaient déjà si souvent trouvés ; que faire ? où aller ? Jean, au lieu de se désespérer, se mit à réfléchir ; il se souvint d’avoir vu souvent chez madame de Frinville, un M. Teyllier, comédien retiré de la comédie française, lequel lui avait souvent fait réciter quelques tirades ainsi qu’à sa sœur, et leur avait dit que s’ils se destinaient au théâtre, ils auraient certainement du succès.<pb n="201" xml:id="p201"/></p>
          <p>– Ma sœur, dit-il, je suis sûr que ce bon M. Teyllier nous recevra bien, et qu’il s’efforcera de nous trouver quelque emploi. Allons le trouver.</p>
          <p>Jeannette y consentit, et ils se dirigèrent vers la demeure du vieux comédien.</p>
          <p>M. Teyllier possédait une fortune médiocre ; pour l’augmenter, il avait formé un projet qui avait eu déjà un commencement d’exécution. Ayant eu l’honneur de faire jouer devant Louis XV un petit proverbe à son fils et à sa fille, qui étaient fort jeunes, le roi, pour lui en témoigner sa satisfaction, lui dit, après la représentation : Teyllier, si tu avais une douzaine d’enfans de l’intelligence des tiens, je crois vraiment qu’ils joueraient la comédie tout aussi bien que mes comédiens. <pb n="202" xml:id="p202"/> – Permettez-moi, sire, lui répondit Teyllier, de prendre votre majesté au mot. – Comment ? – Oui, de lui présenter plusieurs enfans auxquels elle daignera donner le titre de Troupe des petits Comédiens du Roi. – Ils joueraient donc dans mes petits appartemens ? Je le veux bien ; mais songe, Teyllier, que je ne te donnerai ton privilège que lorsque j’aurai vu le premier essai de tes jeunes élèves. – Sire, ils auront l’honneur de vous offrir la Partie de Chasse de votre aïeul, de cet excellent Henri IV. – Quand tu voudras.</p>
          <p>C’était un coup de fortune pour Teyllier. Obtenir du roi lui-même la direction d’une troupe de petits comédiens jouant sous ses yeux, sous ceux de la cour, dans ses petits appartemens, c’était réunir et l’honneur <pb n="203" xml:id="p203"/> et l’argent. Il chercha donc de tous côtés des enfans de dix à douze ans, qui fussent doués d’une rare intelligence et qui pussent profiter des leçons qu’il voulait leur donner. Il était occupé de cette recherche, lorsque Jean et Jeannette se présentèrent chez lui Comme leur esprit était au-dessus de leur âge, il pensa qu’il avait trouvé en eux son Henri et sa petite Catau. Il n’hésita pas à les prendre chez lui.</p>
          <p>Voilà donc Jean et sa sœur chez M. Teyllier, bien traités, bien gâtés, bien contens surtout de jouer la comédie, et devant le roi encore ! Ils trouvaient, dans l’élude de leurs rôles de Henri et de Catau, beaucoup plus d’agrément que les autres enfans qui, étant chez leurs parens, ne venaient qu’à des heures fixes prendre des leçons chez M. Teyllier. <pb n="204" xml:id="p204"/> Le fils du maître, âgé de douze ans, devait jouer Sully, et sa jeune sœur, son aînée d’un an, le rôle de Margot, mère de Catau, en sorte que ces quatre enfans, logeant dans la même maison, pouvaient à toute heure répéter leurs rôles et les scènes qu’ils avaient entre eux.</p>
          <p>Voilà Jean qui sait bientôt son Henri sur le bout de son doigt : Jeannette apprend de même très facilement celui de Catau, et toute la journée on n’entend que nos quatre petites langues qui n’ont plus dans la bouche que la prose de Collé. Ce caquetage aurait ennuyé tout autre personne qu’un homme fou de comédie comme Teyllier, qui en avait fait son état. Il est enchanté de ses élèves et particulièrement de Jean et Jeannette, qui vont encore mieux que ses propres enfans. <pb n="205" xml:id="p205"/> Il se promet avec raison un succès complet. Les répétitions se font ; les habits sont commandés, on les apporte, on les essaie, et rien n’égale les transports de notre Jean, quand il se voit avec la fraise et la longue barbe de Henri IV. Jeannette est charmante sous le simple costume de paysanne. Tous deux se mirent, tous deux font des folies, et leur exemple est imité par tous les autres enfans qui se quarrent de même, chacun dans son rôle.</p>
          <p>Le jour de la représentation arrive enfin. La petite troupe est conduite en voiture à Versailles ; elle descend au château ; on lui sert un très beau dîner, où l’on fait à Henri IV les honneurs de la plus belle place et des meilleurs mets. Aussi, Jean est-il fier !…</p>
          <p>On se rend ensuite à un théâtre, <pb n="206" xml:id="p206"/> préparé exprès dans un des appartemens du Roi. On s’habille, on commence à trembler, et ces acteurs si sûrs d’eux le matin, doutent s’ils auront la force d’ouvrir la bouche seulement.</p>
          <p>Jean, plus ferme que les autres, les rassure, mais c’est en vain, ce qui désole le bon Teyllier. La Cour entre dans la salle ; le Roi se place dans sa loge ; on lève le rideau, et Conchiny, ainsi que le duc de Bellegarde, qui ouvrent la scène, restent là sans pouvoir dire un mot. Teyllier les souffle, les ranime ; ils parlent cependant, mais à peine si on les entend. Les premières scènes vont comme cela, jusqu’à l’entrée de Henri. Jean s’avance avec noblesse, avec fermeté ; il parle haut, bien ; il joue comme un ange, et remonte ainsi tous ses camarades. La <pb n="207" xml:id="p207"/> pièce marche maintenant jusqu’à la fin du premier acte. Le commencement du second, quoique réchauffé par Catau, languit toujours jusqu’à l’arrivée de Henri. Il paraît ; il ranime de nouveau la scène et jusqu’aux spectateurs qui s’endormaient. Enfin, la jolie Catau produit le même effet que lui ; sa charmante figure, sa grâce, sa naïveté, tout ranime encore ses camarades, ainsi que l’avait fait son frère jusqu’à elle. Chacun l’admire ; chacun fait tout bas l’éloge de son intelligence. Le roi lui-même en paraît très content : il dit de temps en temps à ses sœurs, à ses augustes enfans : Elle est charmante, cette petite… fort bien ! Voilà qui est bien dit. Elle et Henri sont les meilleurs de toute la troupe de Teyllier, dont je ne suis pas content.<pb n="208" xml:id="p208"/></p>
          <p>Tel est l’avis du Roi, qui est bientôt répété à Teyllier. Il en est au désespoir, et gronde fort ce qu’il appelle sa maudite marmaille. Il ne fait des complimens qu’à Jeannette et à son frère. Le rideau baissé, on lui dit que le Roi lui ordonne de conduire vers lui ces deux jeunes enfans qui ont si bien joué ; Teyllier lui amène Jean et Jeannette, qui sont tout interdits d’un pareil honneur. Le roi embrasse Jeannette, donne un petit coup sur la joue de son frère, et dit à Teyllier : à la bonne heure pour ceux-là ; mais, Teyllier, les autres !… Renvoie-moi les autres à l’école, et garde ceux-ci. Je te l’ai dit, je ne t’accorderai un privilège que lorsque je serai parfaitement content… (Il se retourne vers un de ses gentils-hommes, et lui dit :) Que l’on donne dix <pb n="209" xml:id="p209"/> louis à chacun de ces jolis enfans.</p>
          <p>L’ordre du roi est exécuté sur-le-champ, et Jean ainsi que sa sœur se retirent confus, pénétrés de tant de bonté !</p>
          <p>Ils ont vu le roi ! le roi les a caressés ! le roi leur a fait un riche cadeau ! Sont-ils heureux ! ils ne vont plus parler que de cela.</p>
          <p>Cependant Teyllier pense à remonter sa troupe d’une autre manière ; il cherche d’autres enfans, et n’en trouve que de la force des premiers, ce qui le désole. Il se donne tant de peines, le pauvre malheureux, qu’il en tombe malade et meurt en huit jours de temps… Quelle désolation pour nos enfans, qui s’étaient attachés à lui, qui l’aimaient déjà comme un tendre père, et s’en voient privés au moment où ils en avaient le plus besoin, car ils <pb n="210" xml:id="p210"/> étaient sûrs de rester dans sa troupe ; et à présent, elle est dissoute, cette troupe. Qui se chargera de la reformer ? Il n’y avait qu’un homme comme M. Teyllier qui pût entreprendre une pareille tâche et l’amener à bien… Ils ne peuvent plus d’ailleurs rester dans la maison. M. Teyllier laisse deux enfans en bas âge. Leur tuteur ne voudra pas, avec eux, d’enfans étrangers ; il n’aurait pas d’ailleurs le moyen d’en nourrir quatre.</p>
          <p>Nos jeunes amis font ces tristes réflexions, en suivant, les yeux pleins de larmes, le convoi de leur protecteur. Qu’est-ce donc que la vie ! se dit Jean ; ce n’est qu’un mélange de peines, de plaisirs, de chagrins, de craintes, d’espérances… On rit aujourd’hui, on pleure demain… Nous étions si gais, à <pb n="211" xml:id="p211"/> Versailles, il y a un mois ; nous étions si heureux ! et voilà que le malheur tombe sur nous comme un coup de foudre : mon Dieu ! qu’est-ce donc que la vie ?</p>
          <p>On avait mis les scellés chez M. Teyllier. Nos enfans, ne pouvant y coucher, emportèrent leurs petits effets, et se demandèrent encore une fois, quand ils furent dans la rue : Que ferons-nous ? où irons-nous ?</p>
          <p>Jean ouvrit l’avis d’aller chez monsieur de Surmer. Il a, dit-il, de l’amitié pour nous, il voudra bien nous donner des conseils que nous suivrons aveuglément. – C’est étonnant, mon frère, il n’était pas à l’enterrement de notre bon ami ! – Il n’a peut-être pas été prévenu. Allons-y toujours, ma sœur. – Allons-y.<pb n="212" xml:id="p212"/></p>
          <p>À la maison qu’habite M. de Surmer, on leur apprend que, pour distraire sa fille de ses chagrins, ce bon père la fait voyager avec lui ; qu’ils sont absens et ne reviendront peut-être pas avant six mois. – C’est fort bien, dit Jean à Jeannette en s’en retournant ! nous voilà pour le coup tout-à-fait sans asile… Mais, cette fois, nous avons de l’argent. Et Beaucoup. Il me vient une idée, mon frère, si nous allions chez madame Richard ? – Quoi faire ? lui demander de nouveau l’hospitalité ? ce serait trop l’importuner. Nous lui paierons notre gîte. – Ah ! Fi ! Crois-tu qu’elle prendrait de l’argent ? elle n’est pas logeuse comme la veuve Fauvet ; elle ne tient pas un hôtel garni. – Eh bien que devenir ? – Je n’en sais rien. C’est bien douloureux pour deux enfans <pb n="213" xml:id="p213"/> qui ont eu l’honneur d’approcher de sa majesté, de se voir comme cela, dans la rue sans asile, et toujours sans un ami sur la terre ! Il semble, à mesure que nous en trouvons un, que le sort prenne à tâche de nous l’enlever ! – Si nous prenions la liberté d’écrire au Roi ? – Ah ! voilà bien la proposition d’un enfant ! que tu es jeune, ma sœur ! – Pourquoi ? le roi, qui nous a reçus avec tant de bonté, s’il nous savait à présent sans asile… – Nous logerait dans son château, n’est-ce pas ? nous donnerait la plus belle pièce de son palais ? – Je n’ai pas dit la plus belle, monsieur, vous exagérez ! – Va, Jeannette, si le roi était obligé de loger tous ceux qui sont abandonnés, son palais ne serait pas assez grand.</p>
          <p>– Mais nous ne sommes pas tout le <pb n="214" xml:id="p214"/> monde ; il nous connaît. – Abandonne cette idée, ma pauvre sœur ; elle est folle, déraisonnable, te dis-je, et même inexécutable ; car, par qui ferions-nous remettre notre lettre au roi ? – Par la poste. Est-ce que la poste ne va pas à Versailles ? – Ah ! l’enfant !… Tais-toi plutôt, et laisse-moi réfléchir.</p>
          <p>Il garde le silence pendant quelque temps ; puis il le rompt en disant : Je ne vois rien, absolument rien. Nous avons de l’argent ; c’est fort bien ; mais nous recevra-t-on dans un hôtel garni ! – Il faut nous dépêcher pourtant ; il est cinq heures, et nous ne pouvons pas coucher dans la rue. – Je sais bien cela ; mais que faire ? Oh ! mon Dieu ! inspire-moi.</p>
          <p>Fin du deuxième volume.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
