<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-02-21T08:58:08+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome premier</title>
        <author key="Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)">François-Guillaume Ducray-Duminil</author>
        <principal>Andrea Del Lungo</principal>
        <principal>Pierre Glaudes</principal>
        <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal>
        <editor>Maxime Perret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition a été établie
          dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche
          (2015-2019).</edition>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Établissement du texte</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Maxime Perret</name>
          <resp>Établissement du texte et stylage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Élise Delannoy</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jean-Denis Spinel</name>
          <resp>Informatique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher>
        <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2016 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR
              « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités »
              (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électronique comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout
              l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite. </p>
            <p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette
              ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures,
              la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="pdf">http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303665019</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Jean et Jeannette, ou Les Petits Aventuriers parisiens : tome premier</title><author>par François-Guillaume Ducray-Duminil</author>Paris, Corbet, Libraires, Quai des Augustins, N. 59<date>1828</date></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>L'océrisation de ce fichier a fourni une transcription satisfaisante.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1838">1838</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">JEAN ET JEANNETTE, OU LES PETITS AVENTURIERS PARISIENS</titlePart>
          <titlePart type="sub">TOME PREMIER</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Ducray-Duminil, François-Guillaume (1761-1819)</docAuthor>
        <epigraph>
          <p>Ma foi, vive Paris !… Quand on a de l’argent.
            <lb/>NANINE de Voltaire.</p>
        </epigraph>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
        <div><pb n="1" xml:id="p1"/> 
          <head>Chapitre premier</head>
          <argument>
            <p>Jouissances d’un honnête homme dans sa vieillesse.</p>
          </argument>
          <p>Au fond du faubourg Saint-Jacques, près des boulevards du midi, est une petite maison de peu d’apparence, mais tout-à-fait agréable et commode dans son intérieur. Fermée, sur la rue, par une petite porte entrée, a un seul battant, mais peinte en jaune et ornée de moulures, elle offre, au rez-de-chaussée, deux salles-basses ; au premier, trois pièces à feu, et au-dessus, deux mansardes distribuées <pb n="2" xml:id="p2"/> en greniers et chambres de domestiques. Les deux croisées du rez-de-chaussée et les trois du premier étage sont grillées sur la rue, et cela pour une cause qu’on connaîtra bientôt. Quant au derrière de la maison, il donne sur un joli petit jardin qui en fait partie, et qui fournit moins de fleurs (choses inutiles au philosophe) que de légumes nourriciers. Le tout est tenu, non avec élégance, mais avec cette propreté, cet ordre qui conviennent aux petites maisonnettes, et l’on peut dire que celle-ci est réellement digne de la retraite du sage.</p>
          <p>Aussi est-ce un sage qui l’habite : c’est M. Roch-Mathieu Patin, ancien marchand clincaillier de la rue Bourg-l’Abbé, et qui s’y est retiré avec une assez jolie petite fortune. M. Patin, après avoir fait, pendant <pb n="3" xml:id="p3"/> vingt ans, le commerce honnêtement comme tout le monde, a acheté un hôtel à la chaussée d’Antin, deux grandes maisons près du Palais-Royal, et enfin la bicoque qu’il occupe et que nous venons de décrire. Là, pour ne pas perdre sa main, et uniquement pour s’occuper à quelque chose, il fait ce qu’on appelle valoir ses fonds, qui, dieu merci, sont assez ronds pour qu’il n’en sût que faire s’il voulait tous les entasser dans ses coffres. Il nomme ce métier-là, lui, générosité, bienfaisance. Il oblige des infortunés en leur prêtant de l’argent, à gros intérêts, il est vrai ; mais, à gros intérêts même, bien des gens sont encore heureux d’en avoir. Il n’oblige, d’ailleurs, que d’honnêtes gens qui le méritent : ce sont des fils de famille qui, pour <pb n="4" xml:id="p4"/> faire la vie de garçon, lui souscrivent des effets du double de son prêt ; d’autres lui apportent des nipes, des bijoux, et il a la bonté de leur garder cela pour des temps plus heureux.</p>
          <p>N’allez pas dire à M. Patin qu’il est un usurier : M. Patin se fâcherait tout rouge ; il conviendra qu’il rend service, voilà tout. Cependant, même en rendant service, M. Patin entasse de l’or dans des cachettes qu’il a fait pratiquer en plusieurs endroits de son appartement du premier ; et voilà pourquoi ses croisées et celles du bas, sur la rue, sont garnies de barreaux de fer, comme nous le disions tout-à-l’heure.</p>
          <p>M. Patin est veuf depuis dix ans ; il a perdu la tendre et douce Jeanne Monjoly, sa chaste épouse, qui le <pb n="5" xml:id="p5"/> secondait si bien dans ses usures et ses ladreries ! Il lui reste, de cette perle des femmes, un fils, qu’on a si amplement gâté dans son enfance qu’il est devenu un parfait mauvais sujet. Georges Patin a vingt ans ; mais il y a dix-huit mois qu’il a quitté son père, après avoir découvert et vidé entièrement une de ses cachettes. Le fils ne s’inquiète plus du père, le père ne s’informe pas de ce qu’est devenu son fils ; ils n’entendent plus parler l’un de l’autre : c’est tout-à-fait édifiant. Il paraît que M. Georges se console avec l’amour, tandis que M. Patin oublie, en comptant ses écus, qu’il a été époux et père : ce que c’est que la philosophie !</p>
          <p>Ainsi donc, M. Patin est tout seul dans sa petite maison ; seul, avec une domestique, s’entend. <pb n="6" xml:id="p6"/> Babet, qu’il appelle Babiche, parce que ce nom touchant lui rappelle une brodeuse, la première inclination de sa jeunesse, Babiche est une grosse fille, courte, vive et assez appétissante encore, quoiqu’elle ait quarante ans. Il y en a dix qu’elle sert M. Patin, depuis l’époque de la mort de sa femme ; et jamais la chronique scandaleuse n’a dit un mot de travers sur cet intérieur. Il est vrai que personne n’y pénètre : M. Patin n’a pas un ami, et ne reçoit d’autre gens que des gens d’affaires, c’est-à-dire, ceux qui ont besoin de lui, et qu’il sait toujours congédier promptement, soit qu’il les satisfasse ou non.</p>
          <p>On voit que M. Patin mène absolument la vie d’un solitaire. Il sort très-rarement : c’est Babet qui fait les courses, et qui s’entend à cela <pb n="7" xml:id="p7"/> aussi bien qu’un clerc d’huissier ; « elle a toute la confiance de son maître, et connaît ses recettes et ses dépenses aussi clairement que lui ; ce qui prouve que mademoiselle Babiche est une fille honnête. C’est plus que cela : c’est un trésor pour M. Patin ! elle sait tourmenter les débiteurs, les menacer, les livrer aux huissiers quand il le faut. Elle leur roule une paire d’yeux terribles quand elle leur dit : il nous faut notre argent aujourd’hui. C’est son mot favori ; et lorsqu’elle a dit cela, elle reste quelques minutes dans une pantomime, dans une attitude si effrayante, qu’il n’y a pas d’effronté débiteur qui n’en frémisse. Voyez ce que c’est, pour un maître, que de rencontrer un si bon sujet !</p>
          <p>Que fait ce digne maître pendant <pb n="8" xml:id="p8"/> que sa gouvernante est dehors ? il compte son argent, ou il le contemple dans une espèce d’extase ; et voilà son occupation de tous les jours. Le soir, comme il ne va ni au spectacle, ni en société, il fait le piquet du curé avec Babiche, ou bien il lui joue quelques vieux menuets, quelques gothiques contredanses, sur un méchant violon dont il a raclé dans sa jeunesse, et mademoiselle Babiche chante, danse quelquefois lourdement et toute seule devant lui, ce qui le fait rire aux larmes. Qu’on dise à présent que M. Patin n’a pas des jouissances qu’il ne sait pas se créer des amusemens innocens !</p>
          <p>Un jour, mademoiselle Babiche entre le front soucieux, la mine toute rechignée, et il s’établit, <pb n="9" xml:id="p9"/> entre son maître et elle, le dialogue suivant :</p>
          <p>M. Patin : Qu’as-tu, Babiche ? tu parais mécontente aujourd’hui ?</p>
          <p>Babiche : J’ai… J’ai de l’humeur ; je suis en colère.</p>
          <p>M. Patin : Contre qui ?</p>
          <p>Babiche : Contre tous ceux que j’ai vus ce matin.</p>
          <p>M. Patin : Comment ? ce gros marchand…</p>
          <p>Babiche : Ce gros marchand à qui vous avez prêté mille écus, a déposé hier son bilan.</p>
          <p>M. Patin : Il fait banqueroute ?.. le coquin ! je suis ruiné… et l’entrepreneur ?</p>
          <p>Babiche : Il a mis la clé sous la porte, il est allé je ne sais où.</p>
          <p>M. Patin : Ah ? mon Dieu ! 6000 fr. là ! je suis assassiné. Le chevalier Saint-Phar, au moins a dû toucher <pb n="10" xml:id="p10"/> le quartier de la riche pension que lui font ses parens ? Sans doute qu’il t’a remis… ?</p>
          <p>Babiche : Le chevalier Saint-Phar n’est plus à Paris. Ses parens, las à la fin de ses fredaines, ont obtenu un ordre pour le faire renfermer à Pierre-Cize ; il y est maintenant sous les verroux.</p>
          <p>M. Patin : Ciel ! ils ne me restitueront jamais !…</p>
          <p>Babiche : Au contraire ; ils disent tout haut que, s’ils connaissaient le fripon, le juif qui a soutenu le jeune homme dans ses vices, ils le feraient pendre.</p>
          <p>M. Patin : Babiche ! vous m’insultez.</p>
          <p>Babiche : Je vous répète ce qu’ils disent, moi ; je n’y vas pas par quatre chemins.</p>
          <p>M. Patin : Ce pauvre chevalier ! <pb n="11" xml:id="p11"/> un jeune homme si intéressant… ! Babiche, il faut courir à la petite maison que je lui ai fait meubler, rue du Rocher, en chasser sa petite, et reprendre nos meubles.</p>
          <p>Babiche : Croyez-vous que je n’aie pas pensé à ça ? J’en arrive, de la petite maison. Ce pauvre chevalier, cet intéressant jeune homme se voyant sur le point d’être arrêté, en a fait partir sa maîtresse et vendre tous les meubles ; il n’y reste plus seulement une chaise de paille.</p>
          <p>M. Patin : Le coquin ! que de pertes à la fois ! j’en mourrai, Babiche ; non, je ne survivrai pas… Vois donc, ma pauvre Babiche, quel malheur pour un honnête négociant, qui se retire du commerce avec un petit avoir, qui fait valoir ses fonds, en tout bien tout honneur, pour aider ses semblables <pb n="12" xml:id="p12"/> d’avoir affaire à de pareils fripons ! Voilà plus de 15,000 francs que je perds aujourd’hui. Je suis un homme mort, enterré.</p>
          <p>Babiche : Mais, mon cher maître (elle lui montre toutes ses cachettes), n’avez-vous pas là, là, là et là, plus qu’il ne vous faut encore ?</p>
          <p>M. Patin : Tu en parles bien à ton aise. Est-ce que la perte n’est pas toujours perte ? et si j’ai là quelques petites sommes en réserve, devais-je y toucher ? ne le gardais-je pas pour des cas de maladies, pour des événemens extraordinaires qui peuvent accabler l’homme au moment où il y pense le moins, tel que ce qui m’arrive aujourd’hui ! J’ai été bien imprudent d’obliger avec tant de bonté ces trois misérables ! J’en ferai une maladie, c’est sûr. Babiche, fais-moi de la <pb n="13" xml:id="p13"/> tisane. Je me mets, dès aujourd’hui, à la tisane. Je ne mange ni ne dors plus ; je veux mourir de douleur d’avoir perdu mon pauvre argent !</p>
          <p>Babiche : J’oubliais : voilà une lettre que le facteur vient de me remettre à l’instant : pourvu qu’elle ne vous apprenne pas un nouveau malheur !</p>
          <p>M. Patin : Donne, Babiche ; j’aurai peut-être le courage de le supporter.</p>
          <p>M. Patin lit tout bas ; puis soudain son visage devient rayonnant de joie. Il s’écrie : Ah ! Babiche, ah ! ma fille, le ciel a pitié de moi. Il me renvoie une fortune bien plus considérable que celle que je viens de perdre ! Ô jour de bonheur ! heureux Patin, tu vas être au comble de tes vœux !</p>
          <p><pb n="14" xml:id="p14"/> Babiche : qu’est-ce que c’est donc, monsieur ! Bon Dieu, comme vous voilà changé en une minute !</p>
          <p>M. Patin : Changé ! on le serait à moins, et il faudrait être bien ingrat envers la Providence, pour ne pas la remercier du nouveau bienfait qu’elle m’envoie. Écoute, Babiche, écoute. Avant de te lire cette lettre, je dois te mettre au courant de quelques événemens préliminaires. Quoique tu me serves depuis dix années, quoique je t’aie donné toute ma confiance, que tu mérites, je ne t’ai jamais parlé de ma famille, parce que je ne jugeais pas cela nécessaire, et qu’il n’y avait rien d’intéressant pour toi dans cette connaissance. Aujourd’hui que cette même famille me met au comble de la félicité, il est naturel que je t’apprenne ce que j’ai fait <pb n="15" xml:id="p15"/>pour elle et ce qu’elle fait pour moi.</p>
          <p>« J’étais simple commis marchand, lorsque l’héritage inattendu d’un oncle me mit à même de me marier, d’élever un petit commerce, de m’établir, en un mot. Je jetai les yeux sur la fille de boutique de mon marchand ; comme elle tenait souvent le comptoir, elle était tout aussi au fait du commerce que moi. Jeanne Monjoly (c’était son nom), devint donc ma femme, et me seconda avec la plus grande activité. Pauvre femme ! son économie allait, disait-on, jusqu’à la vilenie ; mais moi, j’en étais enchanté, parce que cela entrait parfaitement dans mes vues d’entasser. Il n’est point de bonheur, Babiche, si l’on n’a pas en réserve chez soi, <pb n="16" xml:id="p16"/> quelques pauvres petits sacs d’argent…</p>
          <p>« Ma femme, fille d’honnêtes, mais de pauvres paysans, n’avait plus ni père, ni mère ; ses deux frères aînés présidaient à sa conduite, et me la donnèrent en mariage. L’un, Bon-Pierre Monjoly, était simple jardinier maraîcher, dans la rue des Boulets, faubourg Saint-Antoine ; l’autre, Jean Rodolphe Monjoly, était militaire dans le régiment de dragons Dauphin. Je voyais peu ces deux frères, parce que le dernier était presque toujours à l’armée, ou en garnison au loin, et le jardinier était trop commun, trop privé d’éducation pour faire ma société. Celui-ci se maria par la suite, et eut deux enfans, qu’il aurait élevés dans son vil métier, sans une circonstance <pb n="17" xml:id="p17"/>assez heureuse qui l’en débarrassa ».</p>
          <p>« Rodolphe, le dragon Dauphin, obtint son congé, et comme il avait plu beaucoup, par sa bonne conduite et sa probité, au neveu de son colonel, ce neveu, le chevalier de Saint-Amand, voulut l’emmener dans les îles, où il allait recueillir une riche succession. Rodolphe accepta avec joie sa proposition : Rodolphe avait amassé une somme de 20,000 francs ; il se proposa de les faire travailler dans ces pays-là. En allant faire ses adieux à son frère le jardinier, il le trouva fondant en larmes, ainsi que sa femme. « Eh, bon Dieu, Pierre, qu’as-tu, lui dit-il ? qu’avez-vous, ma sœur ? »</p>
          <p>« Tu nous vois au désespoir, lui répond Pierre : notre petit commerce ne va pas ; nous devons, on nous poursuit, et c’est tout au plus <pb n="18" xml:id="p18"/> si nous pourrons payer en vendant tout ce que nous avons. – Ne pourrais-je pas t’aider ? – Oh, non, non. Je suis las de bêcher la terre pour moi ; all’ m’est trop ingrate. J’aimerais mieux être jardinier chez un grand seigneur. – Eh bien, je te chercherai une place. – All’ est toute trouvée, la place. Il ne tient qu’à nous d’avoir, dès demain, une bonne condition, dans un château, chez un marquis, à une vingtaine de lieues de Paris ; je ne sais pas encore le nom de l’endroit. – Eh bien que n’y entres-tu ? – Que n’y entres-tu ? c’est bien aisé à dire. J’sommes agréés, c’est vrai, mais à une petite condition ; c’est que j’ons deux enfans, et qu’on n’veut pas d’enfans dans ce château-là. S’ils étaient grands, encore, ça passerait peut-être, parce qu’ils se rendraient <pb n="19" xml:id="p19"/> utiles ; mais ils sont si jeunes. Voilà Jean, il n’a que six ans ; sa sœur Jeannette n’en a que cinq ; il faut que je nous en séparions, si j’voulons entrer dans c’te place, qui est not’seule ressource, et où les mettre ?</p>
          <p>« Il vint tout de suite dans la tête du bon Rodolphe de s’en charger. Donnez-les moi, répondit-il à ces bonnes gens ? je les emmènerai dans les îles ; et parbleu ils feront comme moi. J’ai de l’argent ; j’en gagnerai encore ; j’accompagne, d’ailleurs, un seigneur plus riche que moi, qui ne m’en laisserait pas manquer. Confiez-moi vos deux enfans, que j’aime comme si j’étais leur père.</p>
          <p>« Pierre et sa femme firent d’abord quelques difficultés de se séparer de ce qu’ils avaient de plus cher ; mais enfin ils sentirent la nécessité <pb n="20" xml:id="p20"/> de céder, et le lendemain ils conduisirent chez Rodolphe leur fils et leur fille, qu’ils embrassèrent avec tendresse, et avec la crainte de ne plus les revoir de long-temps. Revenus chez eux, ils vendirent tout ce qui possédaient ; payèrent leurs dettes, et entrèrent comme jardiniers, à vingt lieues de la capitale, dans un château dont la maîtresse avait la singulière manie de ne vouloir que des jardiniers sans enfans. »</p>
          <p>Babiche : Ça se voit souvent, ça, monsieur, et je vous en dirai la raison ; c’est que…</p>
          <p>M. Patin : Laisse-moi continuer.</p>
          <p>Babiche : Permettez ; savez-vous le nom du château, du village ou de la ville que ces bonnes gens allèrent habiter ?</p>
          <p>M. Patin : Ma foi, non ! Je ne m’en informai même pas. Je ne les voyais <pb n="21" xml:id="p21"/> pas du vivant de ma femme ; elle était morte depuis six ans, lors de leur départ de Paris ; cette circonstance devait encore affaiblir le peu d’intérêt que j’aurais pu mettre à ce qui les concernait. Je ne sus même tous ces détails là que par Rodolphe, qui vint me voir pour me faire aussi ses adieux. Comme je lui connaissais de l’arrangement, de l’ordre et une exacte probité, je lui confiai une somme de 20,000 fr. pour la faire valoir, avec la pareille qu’il empartait dans les îles, où il allait. Il me fit son reçu, c’est fort bien, et il partit.</p>
          <p>Babiche : Avec les enfans ?</p>
          <p>M. Patin : Non. Il changea, ou plutôt on le fit changer d’avis avant d’entreprendre ce voyage. Son protecteur, le chevalier de Snint-Amand, lui représenta que Jean et <pb n="22" xml:id="p22"/> Jeannette étaient dans un âge trop faible : pour les exposer aux dangers d’une traversée, aux intempéries d’un climat nouveau ; qu’il valait mieux les mettre en pension quelque part ; qu’il contribuerait volontiers de sa bourse à cette bonne œuvre d’un oncle envers des neveux, que leurs père et mère avaient été pour ainsi dire forcés d’abandonner. La sagesse de ses conseils l’emporta sur le désir qu’avait Rodolphe de ne point se séparer de ces enfans, et ils furent confiés au soins d’un bon vieillard, nommé M. Briot, qui faisait les fonctions d’un véritable magister dans le village de Livry, près de Bondy, à cinq lieues de Paris. Cet honnête M. Briot avait été précepteur du chevalier de Saint-Amand, qui l’avait établi là où il jouissait <pb n="23" xml:id="p23"/> d’une petite aisance ; sa femme tenait de son côté une classe de jeunes filles. Ainsi, il y a quatre ans que Jean et Jeannette sont dans cette maison, où ils ont déjà reçu les commencemens d’une bonne éducation. Je ne les ai jamais vus, moi, attendu, ainsi que, je te l’ai déjà dit, que tout ce qui vient de ce benêt de jardinier de la rue des Boulets, m’est fort indifférent. Abordons maintenant ce qui me concerne dans tout ceci.</p>
          <p>« J’avais reçu, depuis le départ de Rodolphe, deux ou trois fois de ses nouvelles qui étaient assez bonnes, lorsque sa dernière lettre, écrite de Rochefort, il y a un mois, vint mettre le comble à toutes mes espérances. Il m’apprenait que de retour en France après un voyage heureux, il y rapportait une somme <pb n="24" xml:id="p24"/> considérable. Nos quarante mille fr. avaient, par son industrie, produit cent mille écus, dont il me revenait la moitié. Il allait partir, ajoutait-il, incessament pour Paris où il s’empresserait de me remettre cet argent bien légitiment acquis. Juge de mon bonheur, Babiche, quand tu m’apportes à l’instant, dans cette lettre, la certitude que je vais enfin toucher ce cher argent ! Elle n’est pas de mon beau-frère, cette lettre ; il est mort. »</p>
          <p>Babiche : Il est mort !</p>
          <p>M. Patin : Oui, Rodolphe est mort ; mais cela ne fait rien à l’affaire : que la somme me vienne de lui ou d’autres personnes, pourvu que je la tienne, c’est ce qu’il me faut. La lettre que voici est de M. Briot, le maître chez lequel sont <pb n="25" xml:id="p25"/> les enfans ; voici ce qu’elle contient ; oh ! elle est fort courte : « Monsieur, j’ai la douleur de vous apprendre que monsieur votre frère est mort hier, chez moi, dans mes bras, à quatre heures du soir. Aujourd’hui, je lui fais rendre les honneurs funèbres, et demain je fais partir pour Paris Jean et Jeannette, avec l’ordre de se rendre de suite chez vous. Ils vous diront quel coup subit a frappé de mort leur bienfaiteur, leur oncle infortuné, et ils sont chargés par lui de vous remettre un dépôt sacré que vous trouverez sans doute bien précieux. L’amitié que je portais à M. Rodolphe m’empêche de vous donner d’autres détails, et même de continuer cette lettre ; je vois couler les larmes de l’enfance au <pb n="26" xml:id="p26"/> désespoir ; les miennes se mêlent aux leurs, et je ne puis que finir en me disant… Et cætera.<anchor xml:id="__DdeLink__198647_839239842"/> »</p>
          <p>« BRIOT.<anchor xml:id="__DdeLink__183161_839239842"/> »</p>
          <p>Tu vois, Babiche, que je vais toucher mon argent.</p>
          <p>Babiche : Eh ! tant mieux, monsieur. Je suis fâchée seulement que ce bon monsieur Rodolphe ne puisse pas vous l’apporter lui-même. Ce que c’est que de nous ! Mourir là, au moment où il va jouir d’une belle fortune, acquise par tant de voyages, par tant de tribulations.</p>
          <p>M. Patin : Que veux-tu, mon enfant ! Je vis, moi, et j’en jouirai : c’est une consolation. Ah ! ça, Babiche, il faut préparer des lits pour ces chers enfans, qui vont m’apporter mon or ; arrange la pièce d’à côté pour la petite fille ; le petit <pb n="27" xml:id="p27"/> garçon couchera près de moi dans celle-ci. Sans doute qu’il aura fait un testament, ce pauvre Rodolphe ; il aura donné à sa nièce et à son neveu sa part des cent mille écus de bénéfice ; ils seront à leur aise, ces enfans-là. Je ne veux pas qu’ils aient une autre maison que la mienne.</p>
          <p>Babiche : Vous faites bien, monsieur.</p>
          <p>M. Patin : Je suis le chef de leur famille à présent, puisqu’on ne sait où trouver leurs père et mère.</p>
          <p>Babiche : Oh ! vous leur devez asile et protection.</p>
          <p>M. Patin : J’entends qu’ils soient bien logés et bien nourris.</p>
          <p>Babiche : Ils le seront, monsieur.</p>
          <p>M. Patin. Et je veux que vous les traitiez avec beaucoup d’égards, <pb n="28" xml:id="p28"/> mademoiselle, comme s’ils étaient les propres enfans de votre maître.</p>
          <p>Babiche : Monsieur n’aura pas de reproches à me faire ; avec ça, j’aime beaucoup les enfans, moi : c’est qu’ils sont espiègles, gentils tout à fait.</p>
          <p>M. Patin : Ceux-là surtout.</p>
          <p>Babiche : Je crois.</p>
          <p>M. Patin : Allons donc, Babiche ; fais tes préparatifs ? La lettre de leur maître est datée d’hier, c’est aujourd’hui même qu’ils arrivent, ces aimables enfans. Fais leur de bons lits ; ils seront fatigués. À propos, achète-nous, par extraordinaire, une petite volaille ; cela les régalera et nous aussi. Nous pouvons bien nous permettre cette légère dépense ; ils nous apportent tant d’argent !</p>
          <p>Cela dit, Babiche va s’occuper <pb n="29" xml:id="p29"/> des ordres qui lui sont donnés, et M. Patin, ouvrant sa fenêtre, examine à travers les barres de fer s’il voit arriver les deux enfans porteurs de son cher trésor.</p>
        </div>
      <div><pb n="30" xml:id="p30"/>
          <head>Chapitre II</head>
          <argument>
            <p>Réception touchante, qui plaira aux bons cœurs.</p>
          </argument>
          <p>– Mon Dieu, que Paris est grand ! ma sœur ! – Oh ! oui, mon frère, et encore nous n’avons fait qu’une seule rue, puisqu’on nous a débarqués dans le faubourg Saint-Martin, et que, lorsque nous avons demandé le faubourg Saint-Jacques, on nous a répondu : Suivez le ruisseau, allez tout droit. – Tu as fait cette remarque-là, Jeannette ? – Oui, mon frère ; ainsi juge, si toutes les autres rues (et on dit qu’il <pb n="31" xml:id="p31"/> – y en a tant dans Paris) sont aussi longues que celle-là ! je parie qu’elle a plus d’une lieue. – Que tu es enfant ! dis donc deux, trois, quatre, qui sait ? – Oh ! Jean, je vais bien pleurer quand je verrai cet autre oncle que je ne connais pas ! Sera-t-il aussi bon que notre oncle Rodolphe ? – Je n’en sais rien. – Quand je pense qu’il est mort, enterré d’hier ! – Ne vas-tu pas recommencer à pleurer ? cela serait beau dans la rue ! tout le monde nous regarderait ; on nous prendrait pour des enfans méchans qu’on a corrigés ; pense plutôt à l’oncle chez qui nous allons, et qu’on appelle… Ah ! mon Dieu, j’oublie toujours son nom : voyons le dessus de la lettre dont je suis porteur : à monsieur, monsieur Patin, ancien négociant, rue du Faubourg-Saint-Jacques, <pb n="32" xml:id="p32"/> n. 8. Un ancien négociant ! ! c’est un beau titre, cela ! Oh ! il nous recevra bien, malgré ce qu’on nous en a dit. – On ne nous a pas flatté son portrait. – Malgré cela, je le répète, j’ai dans l’idée qu’il nous recevra bien… Mais regarde donc, je vois là-haut un gros vieux monsieur en robe de chambre, avec un bonnet de velours fourré sur les oreilles… il est là derrière une grille ; est-ce qu’il serait en prison ? est-ce que ce serait là la prison de Paris ? Cela se pourrait bien ; cependant la maison, mon frère, est bien gentille. Numéro 8 ! – C’est là apparemment ; demandons au vieux monsieur… monsieur ?</p>
          <p>M. Patin, qui regardait en l’air, baisse les yeux, et voyant deux enfans de l’âge de neuf à dix ans, qui est celui de ses neveu et nièce, <pb n="33" xml:id="p33"/> il ne doute pas que ce ne soit eux. Attendez, leur répond-il, attendez, mes petits amis, on va vous ouvrir. Babiche ? Babiche ? – Monsieur ? – Les voilà, ma chère Babiche, descends, ouvres-leur et fais-les monter ici ; je veux me placer dans mon grand fauteuil à bras pour les recevoir avec la dignité d’un oncle respectable sous tous les rapports.</p>
          <p>Babiche ouvre la porte de la rue et dit aux enfans : Vous êtes ?… – Jean et Jeanette Monjoly, madame, pour vous servir. M. Patin a dû recevoir une lettre… – Oui, il l’a reçue, et il vous attend avec autant d’impatience que de plaisir.</p>
          <p>Jeannette dit tout bas à son frère : Que de plaisir ! Oh ! cela me rassure.</p>
          <p>Jean lui répond de la même manière : Oui, oui, et moi aussi.</p>
          <p>Babiche les fait monter dans la <pb n="34" xml:id="p34"/> chambre à coucher, où ils saluent presque jusqu’à terre. M. Patin, qu’ils examinent avec timidité, étonnement et curiosité à la fois. Ils ont chacun un petit paquet sous le bras, ce qui fixe d’abord agréablement l’attention cupide du vieillard : Approchez, mes enfans, leur dit-il en leur tendant la main, et embrassez-moi ? Vous n’avez donc plus que moi pour appui ? vous avez perdu votre oncle Rodolphe ? – Oh ! oui, monsieur.</p>
          <p>Ils pleurent soudain abondamment.</p>
          <p>M. Patin cherche à les consoler, en ajoutant : Eh bien ! allons, voilà des enfantillages, est-ce que vous ne retrouverez pas en moi un autre oncle qui vous chérira autant que lui ? mais débarrassez-vous d’abord de ces paquets ; ils sont bien lourds <pb n="35" xml:id="p35"/> peut-être ? – Non, mon oncle, répond Jean ; ils sont forts légers au contraire. – Fort légers !… C’est singulier. Vous avez peut-être un portefeuille, quelques papiers ? – Oui, mon oncle. – À la bonne heure. Allons, ne pleurez plus, asseyez-vous et causons.</p>
          <p>Le vieillard les fait asseoir près de lui, leur donne de petits coups sur les joues, et les enfans renfoncent, comme on dit leurs larmes.</p>
          <p>Babiche, qui est derrière son maître, et les deux coudes appuyés sur le dossier de son fauteuil, lui dit à l’oreille : Ils sont charmans ces enfans là, n’est-ce pas, monsieur ?</p>
          <p>M. Patin lui répond bas : Ils sont adorables… Apparemment que la somme n’est pas en or. – La petite surtout est gentille… – À croquer… Il faut que ma part soit en <pb n="36" xml:id="p36"/> papier. – Le petit garçon a l’air futé. – Oui, c’est un espiègle… Il a, dit-il un portefeuille.</p>
          <p>Les enfans paraissent s’intimider de ce que leur oncle et sa gouvernante parlent tout bas. Monsieur, dit Jean, permettez… – Appelle-moi ton oncle, mon ami, je le suis, je veux l’être et remplacer celui que tu as perdu ; mais comment l’as-tu perdu ? de quoi est-il mort ce cher beau-frère que j’aimais tant ? – Mon oncle, est-ce que M. Briot ne vous l’a pas écrit ? – Non ; il m’a prévenu seulement que vous me donneriez les détails de cette mort prématurée. – Oh mon Dieu ! mon oncle a été assassiné. – Assassiné ! – Oui, il y a huit jours de cela ; dans la forêt de Bondi qu’il traversait en revenant de la mer, pour nous retrouver à <pb n="37" xml:id="p37"/> Livry. – Assassiné dans une forêt ! Babiche qu’est-ce que cela veut dire ? Dis-moi, Jean, ce sont donc des voleurs qui l’ont ainsi maltraité ? – Oui, mon oncle. – Et ils lui ont tout pris ? – Tout, tout plein d’or et tous ses papiers à argent qu’il avait dans une valise ; ils lui ont pris jusqu’à son cheval et son cabriolet. – Babiche ? je suis foudroyé !</p>
          <p>Babiche, aussi atterrée que son maître, dit à Jean : Conte-nous donc ça, mon petit ami, conte-nous donc ça ?</p>
          <p>Jean fait soudain le petit récit suivant : « Mon oncle avait écrit à M. Briot qu’il revenait riche, riche comme un Crésus, et qu’il le dédommagerait bien des soins qu’il nous avait donnés ; car, depuis quatre ans que nous étions chez ce bon <pb n="38" xml:id="p38"/> maître, il n’avait reçu qu’une fois de l’argent d’un banquier, de la part de notre oncle Rodolphe, et j’entendais souvent M. Briot dire, sans trop se plaindre cependant, qu’il lui était dû deux années de notre pension. Il y a huit jours, oui, c’était le lundi de l’autre semaine, n’est-ce pas, Jeannette ? Nous allions nous coucher : il était bien dix heures du soir On frappe tout à coup à coups redoublés à la porte. M. Briot, avant d’ouvrir, regarde dans la rue par la croisée, et voit deux cavaliers de maréchaussée qui soutiennent, sur un cheval, un homme qui paraît blessé. Ouvrez, monsieur, dit l’un des cavaliers ? ce monsieur que nous avons rencontré mourant allait chez vous ; il nous a prié de le transporter ici, il dit s’appeler M. Rodolphe Monjoly. <pb n="39" xml:id="p39"/> – M. Rodolphe ? s’écrie M. Briot ; enfans, c’est votre oncle ; que lui est-il donc arrivé ?</p>
          <p>Il court ouvrir, et l’on introduit dans la classe le malheureux voyageur dont le sang coule partout, et qui a perdu connaissance. Pendant que madame Briot et nous, nous cherchons à le rappeler à la vie, l’un de deux cavaliers de maréchaussée nous dit : Nous étions dix-sept à faire une battue, ce soir, dans cette maudite forêt de Bondi, qui est plus que jamais infestée de brigands, lorsque nous fûmes attirés vers un taillis par des cris plaintifs ; nous y trouvâmes ce monsieur qui venait, a-t-il dit, d’être volé, assassiné, et qui nous pria de le porter à Livry, chez vous, monsieur ; le brigadier nous donna ce soin, tandis qu’il se mit, avec les quinze <pb n="40" xml:id="p40"/> hommes qui lui restaient, à la recherche des voleurs. Pendant que nous le placions le plus doucement possible sur un de nos chevaux, je vis briller quelque chose à terre, à quelques pas de nous ; c’était une bourse tissue en argent que les assassins, dans leur fuite précipitée, auront sans doute laissé tomber et que M. Rodolphe a reconnu lui appartenir. La voici, elle a l’air de contenir une assez forte somme en or.</p>
          <p>« Le cavalier de maréchaussée remit en effet la bourse à M. Briot, et ajouta : « Nous étanchâmes le mieux que nous pûmes le sang du blessé avec nos mouchoirs ; mais il en perdait tant que bientôt il cessa de parler ; le voilà cependant qui semble revenir à lui, grâce aux bons soins de cette dame. »</p>
          <p><pb n="41" xml:id="p41"/> « Les deux cavaliers, trouvant dans notre classe des plumes, de l’ancre et du papier, écrivirent ce qu’ils appelèrent et un procès-verbal, le firent signer à notre maître, et l’emportèrent en s’en allant. Vous jugez de notre désespoir, du chagrin de ce bon M. Briot en voyant notre cher oncle dans un tel état ! Le chirurgien de Livry fut appelé sur-le-champ ; et, après avoir pansé le blessé, il déclara que ses blessures étaient mortelles.</p>
          <p>« Notre oncle retrouva cependant l’usage de la parole ; et nous ayant embrassés, il nous dit : « J’allais vivre à jamais heureux, mes enfans, près de vous ! mon intention étant de ne plus vous quitter… Le ciel en a ordonné autrement. Je revenais riche ; j’avais plus de quatre cent mille <pb n="42" xml:id="p42"/> francs dans ma voiture ; un coquin de domestique, que j’avais pris à Rochefort, et qui faisait sans doute partie de la bande de voleurs qui m’a dépouillé, est cause de mon funeste accident. Il était derrière mon cabriolet ; je traversais la forêt et je n’avais plus qu’une demi-lieue à faire pour arriver ici, et lorsque ce coquin, tout-à-coup, donne un coup de sifflet des plus aigus ; je me trouve à l’instant entouré d’une douzaine de bandits. Mon perfide domestique s’approche de moi, sous prétexte de me défendre, et me frappe des 9 premiers coups. On m’arrache de mon cabriolet, on me jette dans un taillis où l’on m’accable de blessures, et j’entends mon scélérat qui dit aux autres : Remontons dans la voiture, et fouette cocher ; <pb n="43" xml:id="p43"/> elle est chargée d’un joli butin. En effet, mon cabriolet s’éloigne, et les brigands m’abandonnent, me croyant sans doute mort sous leurs coups. »</p>
          <p>« Nous nous écrions tous : Oh le monstre ! le monstre, que ce domestique !</p>
          <p>« Mon oncle continu d’une voix faible : « Ainsi, mes enfans, je suis ruiné, et vous l’êtes aussi, car je voulais vous laisser la part qui me revenait ; ellen’était pas toute à moi ; près de la moitié en revenait à une autre personne, qui la perd à l’instant, ainsi que vous et moi ; cette personne, c’est… »</p>
          <p>« Il ne put achever ; une faiblesse lui coupa la parole, et le chirurgien nous pria de le laisser seul avec lui. Notre cher oncle ne fit que souffrir <pb n="44" xml:id="p44"/> et s’affaiblir pendant six jours ; quand il se vit près de sa fin, il nous fit venir près de son lit, ainsi que M. Briot. « Bon vieillard, dit-il à ce dernier, je sais tous les soins que vous avec prodigués à ces enfans et je n’ai pas oublié que je vous dois deux années de leur pension. Grâces au ciel qui m’arenvoyé cette bourse, je suis enétat de vous payer : cette bourse, que je portais sur moi pour mes dépenses journalières, contient environ soixante-douze louis ; il vous revient seize cents livres, les voilà. Le reste… le reste, vous en disposerez pour me faire rendre les derniers devoirs, et vous remettrez le surplus, s’il y en a, à ces pauvres enfans ; ils sont bien pauvres en effet, car il ne leur reste aucune espèce de ressource. <pb n="45" xml:id="p45"/> Leur père et leur mère, où sont-ils ? On ne sait ce qu’ils sont devenus !… Ces enfans sont comme orphelins ; ils ont un oncle cependant à Paris, un oncle qui est à son aise ; mais… »</p>
          <p>(Ici Jean allait répéter les réflexions que Rodolphe avait faites sur le caractère égoïste de M. Patin, mais il sentit que ces réflexions seraient désobligeantes pour cet oncle dont il avait besoin. Il se retint et continua ainsi, en donnant une toute autre suite à son mais qui venait de finir sa phrase).</p>
          <p>« Mais qui sait si cet oncle aura l’extrême bonté de les recevoir, de se charger de deux enfans sans fortune, sans autre protection que lui sur la terre. Il le fera sans doute, il le fera. Voici une lettre que j’ai écrite pour lui, aussi lisiblement que <pb n="46" xml:id="p46"/> ma position me l’a permis le lendemain de mon accident. Quand je ne serai plus, mes enfans, vous la porterez à ce bon oncle, vous embrasserez ses genoux, vous le supplierez de vouloir bien me remplacer auprès de vous ; entendez-vous que je vous ordonne d’aller, sitôt après ma mort, vous jeter aux pieds de cet oncle bien-faisant. »</p>
          <p>« Il ajouta encore beaucoup d’autres avis sur l’honneur, sur la probité dont il nous défendit de jamais nous écarter, et il nous donna ensuite sa bénédiction que nous reçûmes pieusement, mais en fondant en larmes… le soir il expira. Ô mon Dieu ! mon Dieu ! »</p>
          <p>Ce récit naïf n’avait nullement intéressé M. Patin, il ne l’avait pas seulement écouté ; la tête penchée, <pb n="47" xml:id="p47"/> une main sur son front, il ne pensait qu’à la douce erreur qui l’avait séduit, et dont il était si subitement désabusé. La perte de son or l’affectait plus que la triste position des enfans, et il restait plongé dans les plus sombres réflexions.</p>
          <p>Babiche paraissait plus émue que lui ; ses yeux étaient fixés sur Jean, sa bouche était ouverte, et elle écoutait de toutes ses oreilles : voyant que Jean s’arrêtait, elle lui dit : – Après, mon petit homme, continuez.</p>
          <p>– Après, madame, reprit Jean ? mais je vous ai tout dit : nous perdîmes ainsi ce tendre protecteur. Hier, nous suivîmes tout en pleurs son triste convoi, et, ce matin, M. Briot nous ayant placés dans le carrosse de Bondi, ce carrosse nous a descendus dans le faubourg Saint-Martin, <pb n="48" xml:id="p48"/> d’où nous sommes venus tout droit ici. – Nous vous attendions, dit Babiche ; mais nous espérions que vous nous apporteriez une somme d’argent, car c’était à nous que revenait une part de la fortune qu’on a ravie tout entière à votre oncle Rodolphe. – Bon, réplique Jean en souriant, madame se moque de nous. – Pourquoi ? – En supposant que cet argent, dont madame parle, n’eût pas été volé, est-ce que mon oncle aurait eu l’imprudence de le confier à des enfans de notre âge ?</p>
          <p>Babiche frappe familièrement sur l’épaule de son maître, en lui disant : C’est vrai, monsieur ! j’en faisais la remarque avant leur arrivée ; mais je n’osais pas vous la communiquer en voyant la joie <pb n="49" xml:id="p49"/>que vous causait la nouvelle de M. Briot.</p>
          <p>Le petit coup que Babiche a donné à M. Patin l’a tiré de sa rêverie. Il répond : Cette joie était bien naturelle ; il me parlait d’un dépôt précieux. Qu’y a-t-il de plus précieux que de l’argent ou des billets de caisse ? Qu’entendait-il donc alors par ce précieux dépôt ?</p>
          <p>Jean tire de sa poche un petit porte-feuille, puis une lettre ; il la donne à M. Patin en lui disant : Sans doute, mon oncle, que la lettre de notre oncle Rodolphe, que voilà, vous l’apprendra ! – Je n’ai pas besoin de cette lettre. – Quoi, mon oncle, vous refuseriez de lire les dernières volontés de voire frère ? – Il n’était pas mon frère. – Il n’était pas ! Je ne comprends rien… <pb n="50" xml:id="p50"/> – Babiche interrompt : Ah, monsieur dit-elle à son maître, il y aurait de l’injustice à ne pas lire une lettre ; donnez-la moi ; je vais la lire tout haut à monsieur.</p>
          <p>Jean lui remet la lettre, et Babiche, l’ayant décachetée, y lit ce qui suit :</p>
          <p>« Mon Frère,</p>
          <p>« Vous avez toujours rendu un juste hommage à ma probité. Elle ne s’était point démentie ; j’avais eu le bonheur de faire de bonnes affaires à la Martinique… J’en revenais dépositaire de votre part et chargé de la mienne qui suffisait pour me faire vivre honorablement, pour assurer par la suite le bonheur des enfans de notre frère. Un coup affreux m’enlève <pb n="51" xml:id="p51"/> tout en m’arrachant la vie ; je meurs et je meurs dans la plus profonde inquiétude sur le sort à venir de notre neveu, de notre chère nièce. Que vont-ils devenir si vous les abandonnez ! Quel parent, quel refuge ont-ils sur la terre, si ce n’est vous, vous seul ! permettez-moi, mon frère, de vous les confier comme un dépôt précieux que la providence avait remis en mes mains, et qu’elle ne me retire que pour le faire passer dans les vôtres. Ils sont presque orphelins ! à moins que vous n’ayez des nouvelles des auteurs de leurs jours, et que vous ne les leur remettiez, si vous savez où ils sont ; mais si vous ignorez toujours le sort de notre frère, rappelez-vous que votre femme fut sa sœur, qu’en l’épousant vous <pb n="52" xml:id="p52"/> prîtes l’engagement de protéger sa famille qui devint la vôtre. Au nom du ciel, mon frère, ne rejetez point des orphelins ! Que deviendraient-ils, grand Dieu ! cette pensée m’afflige, me tourmente plus que la mort que je vois prête à m’effacer du nombre des vivans !… Dans un âge encore si tendre !… Ces pauvres enfans !… Ah ! mon frère, mon frère ! daignez combler les derniers vœux d’un parent que vous avez aimé, honoré de votre estime, de toute votre confiance ! Adoptez-les, adoptez-les, et Dieu vous en récompensera ! Tel est l’espoir de votre infortuné frère, à son lit de mort !</p>
          <p>« Jean Rodolphe Monjoly »</p>
          <p>Babiche essuie quelques larmes ; <pb n="53" xml:id="p53"/> son maître la regarde et lui dit : Tu pleures, Babiche ! Il faut que tu sois bien bê… J’allais dire un gros mot. Vois si cela m’attendrit ; cela ne me fait pas le plus petit effet. Sans doute j’ai un bon cœur comme un autre ; mais, comme dit le proverbe : à l’impossible nul n’est tenu. Est-ce que j’ai le moyen d’élever deux grands enfans comme ceux-là ? Après toutes les pertes que j’ai éprouvées, sans compter celles d’aujourd’hui, qui sont énormes, énormes, Babiche, tu en conviendras toi-même ? leur oncle m’emporte l’argent que je lui ai confié, et j’aurais la faiblesse…</p>
          <p>Babiche interrompt : Ah, monsieur, emporte ! le mot est bien dur, puisque le pauvre malheureux… – Que ce soit par sa faute ou non, il ne me rend pas mes vingt mille <pb n="54" xml:id="p54"/> francs, ah ! c’est cela ! y es-tu ! s’il avait seulement su me conserver mes vingt mille francs : c’est au moins un imprudent : il vous prend un domestique inconnu, sans aller aux informations, apparemment, il laisse voir à ce drôle qu’il a de l’argent. Personne ne doit savoir cela, mademoiselle, à moins qu’on n’ait un sujet d’une fidélité éprouvée, comme toi par exemple. Et encore, il n’y a pas bien long-temps que je t’ai mise au courant de mes affaires ; tu les ignorais si bien que tu ne savais pas que j’eusse confié une forte somme à mon beau-frère, entends-tu, et non pas à mon propre frère. Ils ont la rage de vous appeler tous… Je n’ai point de frère, moi, j’étais fils unique.</p>
          <p>Jean, étonné et chagrin, veut parler : Mais mon oncle… – À l’autre ! Je <pb n="55" xml:id="p55"/> ne suis pas votre oncle, monsieur ; ma femme était votre tante, à la bonne heure ; allez la trouver si vous avez besoin d’elle. Rodolphe était bien votre oncle, lui. Quant à moi, je ne vous suis rien, et je ne veux rien vous être.</p>
          <p>Jeannette se met à pleurer. Babiche veut la consoler. M. Patin dit à sa gouvernante : Allons, laisse donc partir ces enfans. Tu sais que voilà l’heure de mon petit dîner.</p>
          <p>Jean s’écrie : Quoi, mon oncle, vous nous renvoyez ! – Croyez-vous, monsieur, que je puisse vous garder, vous nourrir, dans ce moment-ci surtout où je suis ruiné, mais ruiné de fond en comble ?</p>
          <p>Les pleurs de Jeannette redoublent :</p>
          <p>Jean continue : Vous nous chassez, mon oncle, nous, les enfans de <pb n="56" xml:id="p56"/> votre frère ? – Je vous répète que je n’ai jamais eu ni frère ni sœur, et que je ne connais point des petits vauriens comme vous. – Des vauriens ! voilà la première fois qu’on nous appelle des vauriens, mon oncle ; notre bon maître nous rendait plus de justice.</p>
          <p>Jeannette sanglotte.</p>
          <p>– Mais voyez donc ce petit drôle, réplique M. Patin qui ne cherchait qu’une occasion pour se mettre en colère ; il me regarde d’un air menaçant ; en vérité, on croirait qu’il va me manquer de respect. Ce n’est pas comme cela qu’on attendrit les âmes, monsieur ; ce n’est pas avec de l’audace et de l’impertinence. Ah bien ! j’élèverais là un joli sujet ! Mais vois donc, Babiche, l’air furieux de ce petit bonhomme ; il est tout rouge de colère.</p>
          <p><pb n="57" xml:id="p57"/> Jeannette éclate en gémissant. Son frère, plus ferme et plus décidé qu’elle, répond à M. Patin : Pardon, mon oncle, si je vous ai fâché ; mais si vous daigniez relire la lettre de notre bienfaiteur, peut-être vous inspirerait-elle plus de pitié pour de malheureux orphelins ?</p>
          <p>M. Patin n’est pas content de ce retour de l’enfant, qui n’entretenait pas assez sa colère simulée. Il réplique : Quand je relirais ce fatras, il ne me donnerait pas de quoi me charger de deux enfans dont je n’ai que faire. Je vous le répète, monsieur, je n’ai pas d’asile à vous donner ; ainsi sortez.</p>
          <p>Jeannette s’écrie d’une voix coupée par les sanglots : Ô mon Dieu ! qu’allons-nous devenir ! – Ce que vous pourrez, lui répond le méchant vieillard. – Où aller coucher ? <pb n="58" xml:id="p58"/> – Où vous voudrez ! – Qui nous donnera du pain ? – Eh, demandez l’aumône.</p>
          <p>Vous n’en rougiriez pas, interrompt Jean, qui s’emporte à la fin, vous n’en rougiriez pas, oncle dénaturé ! – Plaît-il ? – On nous avait bien dit que vous étiez cupide et privé de tout sentiment ! – Ah ! ah ! des injures ! – Vous vous repentirez un jour d’une pareille conduite. – Des menaces ! – Dieu vous punira. – C’est trop fort. Sortez à l’instant de chez moi, petit misérable.</p>
          <p>Babiche est, cette fois, indignée de la conduite dure et barbare de son maître. Elle veut parler en faveur des enfans, M. Patin la fait taire, la menace même de la renvoyer si elle ose se mêler de cette affaire. Babiche, quoique incapable <pb n="59" xml:id="p59"/> d’une mauvaise action, trouve son petit intérêt à rester chez un vieillard seul, où elle fait, comme l’on dit, danser à son aise l’anse du panier. Elle se contente donc de dire aux enfans : Dame, mes petits amis, puisque monsieur ne veut pas vous recevoir, il faut… vous retirer.</p>
          <p>Jeannette jette les hauts cris. Son frère la prend par le bras, en lui disant : Viens, ma sœur, point de faiblesse. Pour le présent nous avons de l’argent, et, pour l’avenir, le ciel ne nous abandonnera pas. Il sera plus clément, plus généreux que monsieur, qui ne veut pas que nous soyons ses parens, et que nous renions pour notre oncle.</p>
          <p>M. Patin dit à Babiche : Il a du caractère, ce petit drôle là. – Oui, répond Jean, oui, j’en ai, et la <pb n="60" xml:id="p60"/>suite le prouvera. Viens, ma sœur, viens, ma pauvre Jeannette.</p>
          <p>Il entraîne sa sœur, et sort en lançant à M. Patin un regard où se peignent le mépris et l’indignation.</p>
          <p>Quand ils sont partis, M. Patin fait venir la volaille qu’il avait fait préparer pour eux. Il dîne, et s’entretient, le reste de la journée, de cette aventure avec Babiche, qui le blâme ouvertement de sa dureté ; mais les grandes raisons d’argent, de ruine, de charges inutiles qu’il met en avant, réduisent enfin la gouvernante au silence.</p>
          <p>Le lendemain matin, comme elle ouvrait la porte de la rue, elle vit beaucoup de passans et de voisins attroupés devant cette porte, sur laquelle on avait affiché ces mots, écrits à la main :</p>
          <p>Maison maudite d’un méchant <pb n="61" xml:id="p61"/> oncle, qui a chassé de chez lui, sa nièce et son neveu, au moment du dîner.</p>
          <p>Babiche, rouge de honte, se hâte d’arracher cet écrit, de fermer la porte sur le nez des curieux, et d’en faire part à son maître, en lui renouvelant ses justes reproches.</p>
          <p>Mais, revenons à nos deux enfans, et reprenons leur conduite dès l’instant où ils sortirent de chez leur barbare parent, en plein jour, et, comme le disait le placard affiché à sa porte, à l’heure du dîner.</p>
        </div>
      <div><pb n="62" xml:id="p62"/>
          <head>Chapitre III</head>
          <argument>
            <p>Tristes nouvelles. – La prière du soir.</p>
          </argument>
          <p>Deux heures sonnaient lorsque les enfans sortirent de chez leur oncle, où leur visite n’avait pas été longue. On était à la fin de mars ; le ciel ayant été nébuleux dès le matin, il commençait à pleuvoir.</p>
          <p>Jeannette pleurait toujours : son frère se fâcha presque contre elle en lui disant : Y penses-tu, ma sœur, de te livrer à un pareil chagrin ? Ce monsieur-là est tel qu’on nous l’avait dépeint ; notre bon <pb n="63" xml:id="p63"/> oncle Rodolphe craignait bien qu’il ne nous reçût pas chez lui, et c’est ce qui a jeté tant d’amertume sur ses derniers momens. Je m’en console, moi ; tiens, vois-tu, Jeannette, s’il nous avait adoptés, c’eût été malgré lui, et nous eussions été bien à plaindre, va, chez un avare de cette espèce. Viens, ma petite sœur, et sèche tes larmes ; fais comme moi ; je ne pleure pas, et c’est peut-être de dépit, car je suis tout aussi affecté que toi de cette indigne réception. – Mais que ferons-nous, mon frère Jean ? – Ma sœur Jeannette, nous allons faire d’abord une bonne chose, nous allons dîner. – Oh ! Je n’ai pas faim. – J’ai faim, moi, je mangerai, et mon exemple te donnera de l’appétit. – Où dîne-t-on dans Paris, quand on n’y connaît personne ? <pb n="64" xml:id="p64"/> – La bonne question ! où dîne-t-on, s’il vous plaît, à Livry, lorsqu’on n’y a pas une seule connaissance ? ne voit-on pas les voyageurs dîner à l’auberge, chez un traiteur ! Eh bien ! il ne manque pas d’auberges ni de traiteurs dans Paris, je t’en réponds. Voilà les boulevards neufs, nous n’avons qu’à les prendre, et nous trouverons bientôt un endroit pour dîner. Te rappelles-tu que papa et maman nous menaient quelquefois sur le boulevard de l’Hôpital, souper dans une grande auberge où l’on dansait tous les dimanches. Si nous n’étions pas bien loin de cette auberge-là, nous irions ; oh ! je la reconnaîtrais bien. (Il demande à un passant) Monsieur ? pour aller au boulevard de l’Hôpital, s’il vous plaît ?</p>
          <p>Le passant lui répond : Tournez <pb n="65" xml:id="p65"/> le boulevard à gauche, mon petit ami, et toujours tout droit. – Bien obligé. Vois-tu, Jeannette, que nous n’en sommes pas bien loin.</p>
          <p>Ils se mettent en route ; mais la pluie devient si forte qu’ils sont obligés d’entrer dans le premier cabaret qu’ils rencontrent ; là, Jean se fait servir comme une grande personne, il dîne fort bien et sa sœur aussi : tous deux paient leur écot, et, la pluie ayant cessé, ils reviennent par le faubourg Saint-Jacques, le seul chemin qu’ils connaissent. Ils jettent encore un regard d’indignation sur la maison de leur méchant oncle, et continuent leur chemin. À quelques pas de cette maison, ils voient écrit sur la porte d’allée d’une espèce de chaumière : Veuve Fauvet, logeuse. Veuve Fauvet, dit Jean, je connais ce nom <pb n="66" xml:id="p66"/> là ; il y avait une dame Fauvet dans la rue des Boulets, tout près du marais de papa : logeuse avec cela ; logeuse veut dire, sans doute, qui loge, qui donne à coucher à des enfans sans asile comme nous : tiens, la voilà sur sa porte ; abordons-la. – Parle-lui, toi, Jean ; tu es plus hardi que moi.</p>
          <p>Jean s’approche de la bonne femme : Madame, lui dit-il, n’auriez-vous pas demeuré dans la rue des Boulets ? – Vingt-cinq ans, mon petit ami ! vingt-cinq ans, et je ne suis venue habiter ce faubourg que lorsque ma pauvre mère, en mourant, m’a laissé cette bicoque. – Reconnaîtriez-vous les enfans du père et de la mère Monjoly ? – Le père Monjoly ! Ah, mon dieu, vous me citez-là… Serait-ce vous ? seriez-vous les enfans de ce brave <pb n="67" xml:id="p67"/> homme ? – Vous les voyez, et les neveux en sus de votre voisin, M. Patin. – M. Patin ; mon dieu, le vilain homme que vous me nommez-là ! il est généralement méprisé de tout le quartier. – Je le crois bien. Il nous a chassés tantôt de chez lui. – Chassés ! – Oui, nous sommes sans asile. Seriez-vous assez bonne pour nous en donner un ? – Attendez-donc… mais… enfans… Je ne sais pas trop… – Oh ! nous vous paierons bien, nous avons de l’argent. – Je n’en doute pas… C’est que… il y a tant de vauriens de tous les âges. – Nous vous montrerons nos extraits de baptême : je les ai dans ce porte-feuille ; je vous prouverai bien que nous sommes les enfans du père Monjoly. Sauriez-vous s’il est revenu à Paris, où il loge ? quoiqu’il soit <pb n="68" xml:id="p68"/> tard, nous irions chez lui. – Mes enfans, on ne sait ce qu’il est devenu, non plus que sa femme. La bonne femme que c’était !… Mais entrez, entrez ; je veux bien vous recevoir pour cette nuit ; nous causerons mieux chez moi.</p>
          <p>La veuve Fauvet fait entrer les enfans dans sa salle basse, où elle allume une lampe.</p>
          <p>Jean, curieux de lui faire voir qu’il n’en a point imposé, lui montre son acte de naissance, celui de sa sœur, des lettres de son oncle Rodolphe et un certificat de M. Briot, leur maître de pension, qui atteste qu’il les a élevés pendant quatre ans, jusqu’au 28 mars etc. Oh ! Jean a tous ses papiers bien en règle. Quand la veuve Fauvet est bien convaincue qu’il lui a dit <pb n="69" xml:id="p69"/> la vérité, elle prend la parole en ces termes :</p>
          <p>« Votre père, mes enfans, était un bien honnête homme. S’il fut malheureux, il le fut par excès de bonté. Il répondit pour un ami qui s’enfuit et le laissa dans l’embarras. Dès cette époque, tout tourna contre lui. Des huissiers le menacèrent de le mettre à la porte, et il ne vit plus qu’un seul parti à prendre, ce fut de se mettre en maison comme jardinier, et sa femme pour la basse cour. Sa femme, la bonne Pétronille, était sœur de lait d’un noble très-riche, qu’on appelait le marquis de la Roche. Ce marquis, qui l’aimait beaucoup, vint la voir, et, apprenant sa détresse, il lui proposa, ainsi qu’à son mari, de les placer chez sa mère, qui habitait un château superbe à Vernouillet, <pb n="70" xml:id="p70"/> au-dessus de Dreux ; mais la vieille marquise avait une manie, c’est qu’elle ne voulait point d’enfans chez elle, attendu qu’ayant sans cesse la migraine, des enfans l’importunaient trop. Ce fut à cette époque que votre oncle Rodolphe les débarrassa de vous, à leur grand regret, et qu’ils partirent pour le château de la Roche, après avoir satisfait tous leurs créanciers. Oh ! ils n’ont pas laissé un sou de dette dans leur quartier ; vous pourriez y reparaître avec honneur. On ignore pour quelle raison ils n’instruisirent pas votre oncle du lieu où ils allaient. On ne sut même que bien long-temps après qu’ils étaient au château de la Roche, comme je vous l’ai dit, au-dessus de Dreux ; mais on apprit, presque en même temps, qu’ils l’avaient quitté. La <pb n="71" xml:id="p71"/> vieille marquise était morte ; son fils, qui n’aimait pas ce château, le vendit, et je ne sais qu’elle aventure malheureuse, dont on n’a jamais eu connaissance, le força à s’expatrier, à quitter brusquement la France où il courait les plus grands dangers. Il disparut donc, emmenant avec lui votre père et votre mère comme de fidèles serviteurs qui lui étaient sincèrement attachés. Voilà la vérité, mes enfans, et l’on ne vous en dirait pas davantage dans le quartier, où l’on n’en sait pas plus que moi. Au contraire, car j’avais à Vernouillet un cousin qui m’a rapporté tous ces détails, sans me dire cependant les aventures du marquis de la Roche, aventures qu’il ignorait, et dont je n’avais que faire, moi. Il y a deux ans que j’ai quitté le faubourg Saint-Antoine, <pb n="72" xml:id="p72"/> et il y en a bien près de trois que Pierre et Pétronille ont suivi ce marquis on ne sait où. Ainsi, mes pauvres enfans, il faut que vous vous regardiez absolument comme orphelins ; car ce M. Patin… »</p>
          <p>Jeannette pleure de nouveau, et quelques larmes viennent aussi mouiller les paupières du sensible Jean. La veuve Fauvet continue : « Ah ! ce M. Patin, quel homme ! ladre, égoïste, inhumain, cela ne tendrait pas un verre d’eau à un malheureux ; et pourtant on dit qu’il est bien riche, qu’il a tout plein d’argent caché chez lui… Mais on a bien raison de dire : à père avare enfant prodigue. Il a un mauvais sujet de fils qui lui donnera bien du tourment, et ce sera pain béni. George Patin, ce fils dénaturé, après avoir été l’effroi du quartier <pb n="73" xml:id="p73"/> par son libertinage et ses vices, a fini par emporter le magot de son, père, et depuis oncques on n’en a plus entendu parler. Si vous rencontriez dans le monde ce mauvais sujet-là, ne vous liez jamais avec lui, mes enfans. – Oh ! non, madame. – Mais vous, comment êtes-vous à Paris ? Vous êtes donc revenus de l’Amérique ? – Nous : n’y avons jamais été. – Comment, mais votre père et votre mère vous ont cru partis avec votre oncle : tout le monde en était persuadé. – Notre oncle Rodolphe avait changé d’idée, et, forcé de partir promptement avec le chevalier de Saint-Amand, qui était pressé, notre oncle n’a pas eu le temps de prévenir les auteurs de nos jours qu’il nous avait mis en pension chez M. Briot, à Livry. M. Briot leur a bien <pb n="74" xml:id="p74"/> écrit depuis, d’après les indications que lui avait données notre oncle Rodolphe ; mais notre père et notre mère avaient quitté le faubourg. L’exprès qu’il leur avait envoyé lui rapporta sa lettre ; elle n’est jamais parvenue à papa. – Ah ! il vous mit en pension. Combien de temps y êtes-vous resté ? – Quatre ans. Vous venez de le voir sur le certificat de notre maître. – Et votre oncle Rodolphe n’est donc pas revenu des îles. – Pardonnez-moi.</p>
          <p>Jean fait à la veuve Fauvet le même récit à peu-près qu’il a débité à M. Patin, et il le termine ainsi : « Notre oncle Rodolphe, avant de mourir, nous avait bien prévenus sur le méchant caractère de notre oncle d’ici à côté. S’il ne vous reçoit pas, mes enfans, nous dit-il, et je crains bien qu’il ne vous reçoive pas ! <pb n="75" xml:id="p75"/> vous ferez alors… vous ferez… tout ce que l’honneur ne vous défendra pas. Mais, hélas ? que deviendriez-vous, alors, pauvres infortunés, sans parens, sans argent, sans asile sur la terre. »</p>
          <p>« M. Briot, qui pleurait, lui objecta qu’il nous garderait de bien bon cœur, s’il n’avait pas d’enfans (il en a cinq, M. Briot.) Mon oncle le remercia en lui remontrant qu’il lui était impossible d’ajouter à cette charge celle de deux orphelins. Notre oncle continua : « Si les hommes vous abandonnent, mes enfans, implorez le ciel, qui ne laisse jamais sans appui la faiblesse et l’enfance. Ayez recours à votre industrie. Jean est instruit, déjà fort sur le latin, sur l’arithmétique, grâces aux soins de son excellent maître. Jean, tu tâcheras <pb n="76" xml:id="p76"/> de tirer parti de tes petits talens. Surtout, je te l’ordonne, n’abandonne jamais ta sœur, ou si le sort vous sépare, veille sur elle, veille sur son honneur, et que sa vertu reste intacte telle qu’elle l’a reçue d’une mère sage et respectable. Entends-tu bien, Jean, que telle est ma dernière volonté. »</p>
          <p>Je répondis oui, sans comprendre ce qu’il m’ordonnait ; car, madame, qu’est-ce que cela veut dire que je veille sur l’honneur de ma sœur, sur sa vertu ? Vous savez sans doute ce que l’on entend par l’honneur d’une demoiselle, mettez-moi au fait, s’il vous plaît ? Cela m’a paru d’autant plus singulier qu’il n’a pas fait la même injonction à Jeannette sur mon compte ; il ne lui a pas ordonné de veiller sur mon honneur ; cependant je dois en avoir <pb n="77" xml:id="p77"/> un et le garder tout comme un autre. Veuillez me répondre, s’il vous plait ? »</p>
          <p>Cette question naïve embarrasse la bonne veuve Fauvet ; elle sourit et ne peut que répondre : Cela veut dire, monsieur, qu’une demoiselle étant plus faible qu’un homme, elle demande plus d’appui, plus de surveillance, pour que… pour que des amans ne viennent pas. – Ah, j’entends cela ; j’ai vu dans mes livres qu’il y a des amans et des amantes qui… qui s’aiment, n’est-ce pas ? – C’est cela.</p>
          <p>Jeannette interrompt : Et moi aussi, je sais ce que c’est ; car j’ai un amant. – Elle a un amant, s’écrie la veuve Fauvet ! – Oui, réplique Jeannette, Adrien, le fils de M. Briot, qui a treize ans. – Oh ! ces amans-là ne sont pas dangereux ; <pb n="78" xml:id="p78"/> mais d’autres plus grands… Vous comprenez, monsieur Monjoly ! – Pas trop, madame Fauvet ; mais c’est égal. Va, ma sœur, je ne te laisserai jamais approcher d’amans plus âgés qu’Adrien, et, comme mon oncle t’a ordonné de m’obéir, tu m’obéiras, n’est-ce pas, ma bonne Jeannette ? – Oh ! en tous points, mon frère.</p>
          <p>Ces deux enfans s’embrassent avec tendresse, et ce tableau touche la mère Fauvet. Jean continue son récit : Enfin, madame, voilà ce que nous a dit notre oncle Rodolphe, à son lit de mort, et l’on voyait bien qu’il était cruellement tourmenté de l’inquiétude que lui donnait surtout notre sort à venir. Pauvre oncle !… Le matin, d’après ses dernières volontés, M. Briot, nous ayant fait lever de bonne heure, <pb n="79" xml:id="p79"/> nous dit : « Mes amis, il me reste, sur la bourse de votre oncle, ces deux louis d’or et quinze francs en argent ou petite monnaie, que je vous remets avec la bourse elle-même ; ils sont à vous, et Jean, comme plus grand et plus âgé, en sera le dépositaire. Ménagez bien cette somme, que vous restiez chez votre oncle Patin ou que vous n’y restiez pas. Dans ce dernier cas, cet argent ne mènerait pas bien loin ; mais encore, pourrait-il vous donner le temps de trouver quelque ressource… laquelle, bon Dieu !… à cet âge !… Mes enfans, si M. Patin vous refuse, revenez me voir, revenez ; malgré ma nombreuse famille, j’aurai peut-être encore du pain à vous offrir ! »</p>
          <p>M. Briot nous disait de revenir <pb n="80" xml:id="p80"/> chez lui ; mais cela est-il possible ? Ce brave homme, qui a éprouvé des pertes, doit (il en gémissait souvent) près de cent louis. Les seize cents francs que mon oncle lui a donnés pour deux années de notre pension, vont lui servir à acquitter la plus grande partie de cette dette, et avec quoi nous nourrirait-il ? c’est par bonté qu’il nous disait cela ; mais nous ne devons pas aller achever de ruiner un père de famille aussi recommandable. N’est-ce pas, Jeannette ? – Oh non ; j’aimerais mieux, je crois, mendier ma vie. – Tu n’en viendras pas à cette honteuse extrémité, Jeannette ; nous avons de l’argent ! Sur soixante-trois livres, nous avons dépensé vingt-huit sols pour notre dîner ; ainsi tu vois qu’il nous reste plus de vingt écus, c’est que nous n’avons pris <pb n="81" xml:id="p81"/> que le quart d’une bouteille de vin ; des enfans ! ça ne doit pas boire comme des hommes.</p>
          <p>La veuve Fauvet leur dit : Vous n’avez pas dû faire trop bonne chère, mes amis ; je veux vous faire souper, moi, et ça ne vous coûtera pas beaucoup, je vous en réponds.</p>
          <p>Tandis qu’elle fait son souper et que Jeannette l’aide à mettre son couvert, il vient dans l’idée de Jean, de faire à M. Patin une véritable espièglerie d’écolier. Il prend une plume, de l’encre, un petit carré de papier, et il trace le placard dont nous avons parlé plus haut, qu’il va soudain afficher, avec des pains à cacheter, sur la porte du vieil avare. Il le lit avant à sa sœur et à son hôtesse, qui en rit aux larmes, enchantée qu’on fasse publiquement une <pb n="82" xml:id="p82"/> pareille honte à son méchant voisin.</p>
          <p>Les enfans soupèrent de bon appétit avec la mère Fauvet, qui garda Jeannette près d’elle, dans sa chambre à coucher, et logea très-commodément son frère.</p>
          <p>La mère Fauvet trempait la soupe pour les ouvriers du quartier, en sorte que, le lendemain matin, à neuf heures, sa petite salle basse se trouva tellement encombrée de monde que Jean et Jeannette furent obligés d’en sortir. Allons nous promener, dit Jean ? – Ah, mon frère, allons voir Paris. – Oh, voir Paris ! M. Briot dit qu’il faudrait plus d’un mois pour cela ; mais nous en verrons ce que nous pourrons. Laissons ici nos petits paquets de hardes, et cela nous donnera peut-être des idées pour chercher à faire quelque <pb n="83" xml:id="p83"/> métier, quelque chose, car enfin, quand nous n’aurons plus d’argent, hein ! Jeannette ! – J’en tremble mon frère. – Il ne faut pas trembler, bah ! la providence est là ; peut-elle nous abandonner, nous qui n’avons fait de mal à personne ? Si nous étions des médians à la bonne heure. – Tu ne paies pas notre bonne hôtesse ? – On ne paie son logement, mademoiselle, que lorsqu’on le quitte tout à fait. Nous reviendrons ce soir, ainsi… sans adieu, madame Fauvet. – Sans adieu, mes petits amis ; prenez bien garde aux voitures, aux chevaux, aux porte-faix ; il y a tant de dangers dans Paris ! Et surtout, monsieur Monjoly, ne quittez pas votre sœur, pas plus qu’un mari ne quitte sa femme. – Oh ! n’ayez pas peur.</p>
          <p>Ils sortent.</p>
          <p><pb n="84" xml:id="p84"/> Nous ne les suivrons point dans l’examen naïf et curieux qu’ils font de tous les monumens, de tout ce qui s’offre à leurs regards. Le hasard les conduit d’abord au jardin du Luxembourg, de là au pont-Neuf, puis sur les quais ; ils ont marché plus de quatre heures, et ne s’en aperçoivent pas, tant ils sont émerveillés de tout ce qu’ils voient.</p>
          <p>Un petit malheureux, déguenillé, leur demande l’aumône. Oh, mon Dieu ! dit Jeannette, cet enfant est de notre âge, et il n’a pas mangé depuis deux jours, à ce qu’il assure, mon frère ; si nous tombions dans une pareille infortune, ce qui pourra bien nous arriver, nous serions bien aises qu’on nous secourût. – Tu as raison, Jeannette, et j’y pensais comme toi ; car enfin… (Il soupire) tiens, voilà un boulanger, <pb n="85" xml:id="p85"/> achetons-lui un pain de quatre livres. – De deux livres, Jean. Il faut ménager ; cela lui suffira pour le moment, et s’il rencontre d’autres personnes qui lui en donnent autant… il n’y a pas que nous d’humains dans Paris ! – Volontiers. Jeannette ; de deux livres, c’est assez.</p>
          <p>Jean et Jeannette entrent chez le boulanger ; Jean tire sa bourse, paie le pain, le donne au petit mendiant, qui l’avait touché par un mensonge, et le frère et la sœur se remettent en route. Ils sont contens d’avoir fait une bonne œuvre et se promettent de dîner de bon appétit. À peine ont-ils fait quelques pas qu’un homme du commun, qui court à toutes jambes, les heurte si fortement que Jean, plus frappé que sa sœur, tombe sur le <pb n="86" xml:id="p86"/> pavé soudain, trois ou quatre passans s’empressent de le relever, de lui demander s’il est blessé. Jean croit avoir une contusion à la jambe ; ces charitables passans veulent qu’il défasse son bas, l’y aident même. Il n’a rien, rien qu’une très légère égratignure. Il remercie ces personnes obligeantes, et Jeannette, que cet accident avait fortement émue, veut qu’il prenne son bras en l’engageant à aller doucement : mais la douleur est passée ; Jean n’y pense plus, et son appétit l’avertit qu’il est temps de dîner. Ils cherchent un traiteur de peu d’apparence, en trouvent un, et se font servir un repas sain, mais frugal.</p>
          <p>Cette fois ils ont dépensé quarante sols ; Jean fouille à sa poche pour payer… mais, grand dieu ! quel effroi ! plus de bourse, plus d’argent ! <pb n="87" xml:id="p87"/> Il cherche, il cherche, et reste très convaincu qu’il a perdu sa bourse mais quand, où et comment ?… Il l’avait pourtant, puisqu’il a payé chez un boulanger… Jean, au désespoir, raconte cela à la maîtresse de la maison, aux gens qui l’entourent, affligés de son accident. Voilà ce que c’est, dit un particulier ; votre bourse était ? – En soit et argent. – Vous l’aurez fait briller chez ce boulanger, un filou l’aura vue et vous aura fait tomber pour la voler. Paris est plein de ces coquins-là : pauvres enfans ! Cette jolie petite fille, comme elle pleure ! – Eh, monsieur, s’écria Jeannette, c’était tout notre avoir !</p>
          <p>Il se forme un groupe dans un coin de la salle du traiteur ; l’un dit : Ne voyez-vous pas que c’est un tour d’écolier ? ces petits drôles-là n’avaient <pb n="88" xml:id="p88"/> pas un sol ; c’est pour dîner gratis qu’ils jouent cette tragédie. – Bon, répond l’autre, pouvez-vous croire cela ? ne voyez-vous pas leur désespoir ; il n’est pas feint ; ils sont tout en larmes. – Bah, bah ! ce sont de petits filous eux-mêmes, qui veulent exciter la compassion par un mensonge. Comment des enfans de cet âge auraient-ils une bourse tissue en argent, et, disent-ils, plus de soixante francs dedans ! qui aurait eu l’imprudence de les leur confier ? Ce sont des petits filous, vous dis-je !</p>
          <p>Jean a entendu ces derniers mots. Il se retourne furieux, et s’écrie en sanglotant : Qui ose nous traiter ainsi ? qui a la méchanceté de nous insulter à ce point ? Si j’étais plus grand, on verrait, on verrait ! Je <pb n="89" xml:id="p89"/> vous le répète, messieurs, cette bourse, cet argent étaient l’unique héritage d’un oncle qui vient de mourir, et qui nous a laissé orphelins sur la terre ; c’est la vérité, j’en atteste Dieu qui m’entend ! au surplus, nous paierons : nous allons laisser des effets, mon habit, s’il le faut. – Non, mon petit homme, réplique le particulier qui, le premier, avait paru prendre intérêt à son accident en devinant comment il avait été volé, non, vous ne laisserez rien ; je veux avoir le plaisir d’acquitter votre dette. Madame, voilà la dépense de ces enfans, que je joins à la mienne, Adieu, adieu, aimables enfans. Une autrefois, prenez garde aux gens qui vous heurteront et qui s’empresseront, après, de vous secourir. On fait bien d’autres friponneries dans Paris ; <pb n="90" xml:id="p90"/>c’est une véritable forêt de Bondi.</p>
          <p>Ce mot fait frémir Jean ; il pense à peine à remercier l’obligeant personnage qui vient de le tirer d’un si grand embarras ; il prend sa sœur par la main, et tous deux sortent sans saluer qui que ce soit, indignés de ce qu’on avait insulté à leur malheur.</p>
          <p>Ils ne pleurent plus ; mais ils sont pâles, silencieux, et voudraient être dans un coin isolé pour pouvoir se livrer sans témoins à l’excès de leur douleur ; ils marchent sans avoir un but décidé, et se trouvent, sans le savoir, dans une allée assez sombre de l’esplanade des Invalides. Là, voyant qu’ils sont seuls, ils s’asseient sur l’herbe, se regardent, ne peuvent se parler tant leur cœur est gros de soupirs, et ils recommencent <pb n="91" xml:id="p91"/> à pleurer. Ô mon Dieu ! dit Jeannette, dans quel pays sommes-nous, puisque ce monsieur dit que Paris est une véritable forêt de Bondi. On y a assassiné notre bon oncle, serions-nous assez malheureux pour subir ici le même sort ! – Ça ne commence pas mal, Jeannette ; on vient déjà de nous voler tout ce que nous possédions. – Tout, et cela parce que nous avons fait une bonne action ; c’est bien injuste ! – Il est certain que, si je n’avais pas montré ma bourse, on n’aurait pas deviné que je l’eusse. Comment le bon Dieu a-t-il pu permettre cette indignité ? – Avec tout cela, Jean, nous n’avons plus d’argent, qu’allons-nous devenir ? – Je n’en sais rien. – Comment retourner chez la mère Fauvet à qui nous devons ? – Oh ! nous avons nos petits <pb n="92" xml:id="p92"/> effets, chacun dans un mouchoir, nous lui laisserons quelques nippes. – À la bonne heure ; mais pour exister après ? – Ah ! ma sœur, nous sommes perdus ! – Oui, nous somme perdus ! – Sans ressource, surtout dans une ville où l’on vole jusqu’à de pauvres enfans ! – Qui nous consolera ? – Qui nous protégera ? – Qui nous donnera du pain ? – Que ne pouvons-nous retenir celui que nous avons acheté pour ce petit malheureux, et qui a été la cause de notre perte ! – Prions le ciel, mon frère, personne ne nous voit ; prions le bon Dieu pour qu’il ne nous abandonne pas.</p>
          <p>Voilà nos enfans qui, par un mouvement spontané, se jettent tout deux à genoux, croisent leurs petites mains sur leur poitrine, lèvent les yeux vers le ciel, et s’écrient : <pb n="93" xml:id="p93"/> Mon Dieu ! tu vois notre misère, nos pleurs ; tu entends nos gémissemens ! secours-nous, mon Dieu, secours-nous !</p>
          <p>Ils restent plusieurs minutes dans la même attitude, et prient, chacun, mentalement.</p>
          <p>Le jour baissait sensiblement, le silence régnait autour d’eux ; ils commencèrent à s’apercevoir que la nuit approchait, qu’ils étaient bien loin de leur quartier. Jeannette se leva la première en disant à son frère qu’il fallait s’en aller, qu’elle avait peur. – Eh, lui répondit Jean, que veux-tu qu’il nous arrive de pis que le malheur de tantôt ? Qu’on nous tue ! Eh bien tant mieux ; c’est nous rendre service que de ne pas nous laisser sur une terre où nous n’avons plus une ressource à espérer ! – Cependant, mon frère, depuis <pb n="94" xml:id="p94"/> que nous avons prié Dieu, j’ai une sorte d’espoir que je ne puis définir. – C’est la suite ordinaire de la confiance que l’on met en son créateur. Je ne sais quel auteur a dit : Quelque malheureux que soient les mortels, quand ils ont prié, ils sont plus tranquilles. – J’éprouve en vérité cette tranquillité-là, et pourtant nous ne sommes pas plus avancés qu’il y a un moment.</p>
          <p>Nos enfans avaient raison ; Dieu avait entendu leurs prières et avait fait descendre la consolation dans leurs cœurs. Nous verrons, dans le chapitre suivant, comment il eut pitié de leur détresse, et quels moyens il employa pour les secourir dans une situation aussi douloureuse.</p>
        </div>
      <div><pb n="95" xml:id="p95"/>
          <head>Chapitre IV</head>
          <argument>
            <p>La Mère, les Tantes, et le mauvais sujet de Fils.</p>
          </argument>
          <p>Voyons, dit Jean, remettons-nous, ma sœur, et tout en retournant vers les quais, qui sont, je crois, notre chemin, avisons à ce que nous avons à faire. J’avais bien un projet, ce matin : je voyais toutes ces petites boutiques ambulantes qu’on étale dans les rues de Paris, sur les quais, etc, et je me disais : j’ai sans doute, dans ma bourse, de quoi acheter une manne d’osier comme celle-là (une grande comme cela <pb n="96" xml:id="p96"/> qui frappait alors mes yeux) ; je puis la remplir de rubans, de fil, de menue mercerie ; cela fait, ma sœur et moi nous étalons, nous crions notre petite marchandise au plus bas prix possible, afin d’en vendre beaucoup ; nous rachetons de jour en jour ; nous étendons notre commerce, et nous pouvons nous faire, par la suite, un établissement. Voilà ce que je me disais, ma sœur, ce qui était faisable alors, et qui n’est plus praticable à présent.</p>
          <p>Jeannette répond : Tu avais raison, mon frère, nous aurions porté tous les jours notre boutique en plein air, et nous aurions vendu ; va, j’y aurais mis tant de douceur, tant de politesse que je me serais fait des pratiques, j’en suis sûre ; mais, comme tu dis, à présent ! – Oh ! à présent, il n’y faut plus penser. <pb n="97" xml:id="p97"/> – Que faire donc ? – Attends, je cherche… Si j’allais m’offrir de maison en maison, pour être petit commis, petit clerc, que sais-je ? j’ai assez de talens pour tout cela. – Bon ! de maison en maison ; on te prendrait pour un petit vagabond, ne voyant personne qui voulût répondre de toi. Il vaudrait mieux que je priasse quelque pâtissier de me confier quelques petits gâteaux dont je lui remettrais l’argent après que je les aurais vendus. – Qui veux-tu qui te confie des gâteaux, à ton âge ? On te croirait plutôt capable de les manger que de les vendre. Vois-tu, Jeannette, des enfans si jeunes que nous, ça n’inspire pas tant de confiance. – Que faire donc, encore une fois ? nous noyer ou demander l’aumône ? – Attends donc, je cherche toujours. <pb n="98" xml:id="p98"/> – Et moi, je trouve !… (Elle ramasse quelque chose sur le gazon.) Tiens, frère, vois-tu, vois-tu ce que je viens de faire rouler avec mon pied, là, par terre ?</p>
          <p>Jeannette, qui avait les yeux baissés, venait en effet de heurter un objet très brillant ; elle le prend, et distingue, à la faible clarté du jour, que c’est un portrait fixé dans un médaillon, en or sans doute. Elle le montre à Jean ; tous deux courent à un réverbère qu’on vient d’allumer, et ils voient le portrait d’une très jeune et belle femme. Au bas est écrit ;</p>
          <p rend="center">À Rosalie
<lb/>pour la vie</p>
          <p>Le médaillon, qui renferme ce portrait, est très lourd, très large, <pb n="99" xml:id="p99"/> et épais un peu plus que la gorge du couvercle d’une tabatière ; son poids fait croire qu’il renferme quelque chose de très précieux ; mais on ne voit, à l’extérieur, aucun moyen de l’ouvrir. Voilà un beau bijou, dit Jean ! celui qui l’a perdu doit en avoir bien du regret ; car c’est sans doute le portrait de sa mère, de sa femme ou de sa sœur. Comme elle est belle, cette dame ! – Et bien mise ! mon frère ; regarde donc ces perles qu’elle a partout sur la tête, au col. C’est quelque grande dame de condition. Qu’allons-nous faire de cela ? – Nous le vendrons. Oh ! il y a de l’or là pour plus des soixante francs que nous avons perdus. – Dis donc, Jean, que le bon Dieu est bon de nous envoyer une pareille trouvaille ? c’est parce que nous l’avons <pb n="100" xml:id="p100"/> prié ; il n’abandonne jamais l’orphelin, – Jeannette,</p>
          <p>Aux petits des oiseaux il donne leur pâture,</p>
          <p>Et sa bonté s’étend sur toute la nature.</p>
          <p>Nos enfans se réjouissent de posséder un pareil trésor ; ils ne savent pas que s’ils essaient de le vendre, on leur demandera de qui ils le tiennent, qu’ils seront suspects, arrêtés peut-être ; qu’en un mot cet événement, heureux en apparence, peut leur susciter de grands chagrins ; mais l’enfance et l’inexpérience raisonnent-elles !</p>
          <p>Enchantés qu’ils sont, ils remarquent que leur beau bijou, qui a roulé dans la boue, est très sale, et sans penser qu’ils peuvent altérer les couleurs du portrait, ils descendent au bord de la rivière pour le <pb n="101" xml:id="p101"/> laver. À peine y sont-ils, qu’ils voient partir près d’eux une espèce de petite flamme qui les effraie d’abord ; une odeur de poudre les avertit que c’est un fusil ou un pistolet qui a fait long feu. Malgré l’obscurité, ils distinguent, sur la pointe d’un bateau, un homme qui s’agite, et qui paraît occupé à recharger un pistolet qu’il vient de tirer apparemment, et qui a manqué.</p>
          <p>Jeannette a peur, elle veut se sauver. Attends, lui dit Jean, c’est sans doute un fou, ou un désespéré, qui veut se tuer et se jeter à l’eau. Si nous pouvions l’empêcher d’accomplir un si funeste dessein. – Quoi, tu voudrais !… – Voilà son pistolet chargé, j’y cours. – S’il allait te tuer. – Oh ! que non ; il n’en veut qu’à ses jours ; vois donc <pb n="102" xml:id="p102"/> comme il gesticule ; il est au désespoir, ce malheureux homme-là. Ah ! mon Dieu ! il va porter le pistolet à sa bouche. Monsieur ! monsieur !</p>
          <p>Jeannette jette un cri ; mais son frère ne s’en précipite pas moins sur le particulier dont il saisit le bras en s’écriant : Monsieur ! en grâce, ne vous tuez pas ; ne vous tuez pas, monsieur ? – Qui m’arrête ? enfant, que me veux-tu ? – Vous sauver la vie, monsieur, vous empêcher de commettre un crime car on m’a toujours dit que c’était un crime que de se détruire. – Quand on est malheureux ! Non, laisse-moi ? – Ma sœur et moi, nous sommes bien plus malheureux que vous, monsieur, et cependant, nous ne nous jetons pas dans la rivière. La crainte de Dieu nous retient. – <pb n="103" xml:id="p103"/> Vous êtes malheureux, plus malheureux que moi ? cela n’est pas possible. – Voilà ma sœur qui nous rejoint, elle vous le dira. – Plus que moi ! oh ! quand on t’a perdue pour jamais, Rosalie, quand on t’a perdue pour jamais, on ne peut plus vivre !</p>
          <p>– Rosalie ! Jeannette, que dit ce monsieur ? Vous avez perdu une dame Rosalie, monsieur ? – Elle est morte, morte sous mes yeux. Il ne me restait plus que son image chérie… Elle était là, là, suspendue à mon cou, sur mon cœur… Aujourd’hui ! aujourd’hui même, cette image, ce portrait adoré, je l’ai perdu ! J’avais fait mettre au bas : À Rosalie pour la vie ! Enfans ! ôtez-vous ! retirez-vous ! laissez-moi terminer une vie qui ne tenait plus qu’à la possession de ce gage précieux de mon amour. <pb n="104" xml:id="p104"/> L’inconnu lève encore le bras pour se suicider ; Jean cherche à saisir son pistolet d’une main, tandis que de l’autre il lui montre le médaillon en s’écriant : le voilà, monsieur, ce portrait de Rosalie. Nous avons été assez heureux pour le trouver. C’est bien cela, oh ! c’est bien le portrait de votre dame Rosalie.</p>
          <p>L’inconnu, au comble de l’étonnement, en croit à peine ses yeux. Il ne peut prononcer que des mots entrecoupés… Rosalie… c’est toi… je te revois… tu m’es rendue !… objet cher et précieux ! te voilà ! ô bonheur ! Mais, vous, enfans, anges du ciel, qui me restituez un bien si inexprimable, qui êtes-vous, à qui appartenez-vous, que puis-je faire enfin pour vous ? – Oh, monsieur… rien. – Rien ! est-il possible ? j’aurais cette ingratitude ! Vous <pb n="105" xml:id="p105"/> me sauvez la vie, vous me rendez le seul trésor qui puisse encore me la faire supporter, et je ne vous accablerais pas de toute ma reconnaissance !… Vous vous taisez ?… pensez donc qu’un peu plus tard, sans votre heureuse rencontre, je n’existerais plus ! Parlez, en grâce, dites-moi où sont, et qui sont vos parens ?… Vous vous disiez tout à l’heure plus malheureux que moi ? à votre âge, si jeunes !</p>
          <p>Jean répond timidement : Vous parliez de nos parens, monsieur ; nous n’en avons plus, nous sommes des enfans abandonnés, sans asile, sans pain, sans ressource sur la terre, voilà ce que nous sommes, et si monsieur veut bien seulement nous mettre au nombre de ses domestiques, il nous sauvera de la misère où nous a plongés le vol qui nous a été fait tantôt du peu d’argent que nous possédions. <pb n="106" xml:id="p106"/> – Quoi, vous êtes dans la misère, et vous m’avez rendu un bijou qui aurait pu vous être si utile ? quelle délicatesse ! – Il n’était pas à nous, monsieur, et fallait-il, en manquant à la probité, laisser périr son véritable propriétaire ! – Quel langue ! oh ! comme il me rappelle à mes devoirs… Remontons sur la berge, mes enfans, j’ai besoin de m’y asseoir, d’y prendre l’air, et nous causerons ; vous me direz quel malheur vous est arrivé ; quel qu’il soit, je vous assure d’avance que si j’y peux porter remède, comptez sur moi.</p>
          <p>L’inconnu prend chaque enfant par une main, et trouvant, sur le quai, des pièces de charpente, ils s’y asseyent. Jean alors fait, avec une naïveté et une confiance charmante, le récit de tout ce qui lui est arrivé, ainsi qu’à sa sœur, et finit <pb n="107" xml:id="p107"/> par répéter au monsieur la prière qu’il lui a déjà faite de les agréer tous les deux comme domestiques, puisqu’ils n’ont plus que ce parti là à prendre.</p>
          <p>L’inconnu lui répond : Vous, mes domestiques ! ah, je n’avilirai jamais à ce point ceux qui m’ont sauvé la vie. Vous serez mes amis, mes bons amis ; j’aurai soin de votre existence, et même de votre éducation, qui paraît avoir été très-heureusement commencée ; ce n’est pas que, par moi-même, j’aie une fortune suffisante pour cela ; mais j’ai une mère, des tantes qui m’adorent, et ma mère est très-riche. Je suis son fils unique. Quand elle saura que vous lui avez conservé ce qu’elle chérit le plus au monde, elle vous adoptera, vous élèvera, vous comblera de bienfaits. Allons, mes enfans, allons sur-le-champ nous jeter <pb n="108" xml:id="p108"/> dans le sein de cette tendre mère. Je lui dirai ce que vous avez fait pour moi, pour elle, et vous verrez comment elle vous recevra.</p>
          <p>Jean hésite ; Jean répond timidement : Monsieur… c’est… c’est que… la mère Fauvet cette bonne veuve dont je vous parlais tout à l’heure, nous attend ; elle sera très-inquiète de nous si elle ne nous voit pas rentrer. Il est déjà bien tard avec cela. – La mère Fauvet, vous la verrez demain, la mère Fauvet. Je vous ferai conduire chez elle dans la voiture de ma mère. – Dans la voiture de…</p>
          <p>Jeannette pousse son frère du coude, et semble lui dire : Oh ! que nous aurons de plaisir ! Jean continue : Si monsieur avait la bonté de nous y faire reconduire ce soir. – Ce soir, demain, c’est selon ; la volonté de ma mère en décidera ; <pb n="109" xml:id="p109"/> mais volons tout de suite chez elle. Je sais que mon domestique est rentré, et il l’aura plongée dans une inquiétude mortelle sur mon compte. – Votre domestique ! vous croyez ? – j’étais à me promener à cheval dans ces environs ; mon domestique, Comtois, me suivait, à cheval aussi. Il faut croire que le galop de ma bête aura fait détacher ce précieux portrait de sa chaîne, que je portais au cou, et qui m’est seule restée. Vous la voyez, elle est rompue. Aussitôt que je me suis aperçu de cette perte cruelle, j’ai cherché, j’ai fait chercher Comtois partout, mais inutilement. Alors je l’ai renvoyé avec mon cheval, et je lui ai ordonné de dire à ma mère qu’elle ne me reverrait de longtemps, prétextant un voyage que j’allais faire, mais dans le dessein <pb n="110" xml:id="p110"/> secret de m’arracher la vie. Venez, mes enfans, allons consoler ma mère, des tantes sans doute affligées, et rendons-leur l’objet de leurs regrets.</p>
          <p>Nos deux enfans auraient plutôt désiré retourner chez leur mère Fauvet, mais ils étaient déjà, pour ainsi dire, aux ordres de l’inconnu qui leur témoignait tant de bienveillance, et qui promettait de leur en donner des preuves à l’instant même.</p>
          <p>Le jeune homme prit un fiacre, y fit monter ses petits libérateurs, et se fit conduire rue Saint-Louis, au Marais, où la voiture s’arrêta, par ses ordres, à la porte d’un hôtel d’assez belle apparence.</p>
          <p>On y était dans la plus grande agitation. Le portier, transporté de joie de revoir son maître, s’écria : <pb n="111" xml:id="p111"/> Ah ! Monsieur, c’est vous ! puis il courut, comme un fou, annoncer cette bonne nouvelle à sa maîtresse, dans un appartement au rez-de-chaussée.</p>
          <p>Soudain, on entendit plusieurs femmes qui s’écrièrent : Mimi est revenu ! quoi ! Mimi ! cher Mimi ! Où est-il ?</p>
          <p>Trois dames parurent sur le seuil delà porte, et se jetèrent sur le jeune homme, qu’elles étouffèrent de caresses, en pleurant, en sanglotant, en l’appelant leur cher Mimi. Elles n’apercevaient pas les enfans, tant elles étaient enchantées de revoir leur cher Mimi.</p>
          <p>Enfin, ce groupe entra dans l’appartement, et Jean, ainsi que Jeannette le suivirent timidement ; car personne ne les guidait ; on ne prenait pas garde à eux, pas même <pb n="112" xml:id="p112"/> leur bienfaiteur. Il est vrai qu’il était toujours pressé dans les bras des bonnes dames, et qu’il ne trouvait pas le moment de leur dire un seul mot, tant elles parlaient toutes les trois à-la-fois.</p>
          <p>L’une d’elles parvint enfin à se faire entendre seule. Ah ! mon fils, dit-elle, mon cher fils !… Mais qui sont ces enfans ? – Je vous le dirai tout-à-1’heure, ma mère, quand j’aurai su la cause de votre trouble, de votre agitation. – Tu me le demandes ! n’as-tu pas donné l’ordre à Comtois de revenir ici sans toi, méchant ! – Cela est vrai, ma mère. Il paraît que ce valet vous a inquiétée ? – S’il nous a inquiétées, dites donc, mes sœurs ? Il nous a mis la mort dans l’âme. « Monsieur, nous a-t-il dit, roule quelques sinistre projet dans sa tête. Quand il s’est <pb n="113" xml:id="p113"/> aperçu de la perte de ce… de ce portrait, il est devenu pâle, ses yeux se sont égarés. Il m’a ordonné de le quitter. Je ne voulais pas le quitter, moi ; il m’a menacé de me chasser. Il a bien fallu que j’obéisse.</p>
          <p>« Va, a-t-il ajouté, tu diras à ma mère, à mes tantes, que je vais faire un… un voyage, pour oublier mes peines. Que nous… que nous nous reverrons tous quand nous serons plus heureux… »</p>
          <p>« Juge, mon fils, de ce que nous sommes devenues à un pareil récit !</p>
          <p>– J’ai voulu, il est vrai, abréger mon existence. La perte du précieux portrait de Rosalie avait égaré ma raison, et sans ces enfans, ce pistolet m’arrachait la vie, et mon corps roulait dans les flots de la Seine.</p>
          <p>Le jeune homme raconte en détail <pb n="114" xml:id="p114"/> la scène du bateau, et répète les renseignemens que lui a donnés Jean sur ses malheurs et sur ceux de sa sœur.</p>
          <p>– Mais ces enfans ! Ah ! tu as eu bien raison de leur promettre ma protection, mon amitié ; ils la méritent bien, puisqu’ils m’ont conservé mon fils. Approchez, mes enfans ? Comme cette petite est jolie ! Venez, mon ami ; avec un an de plus, vous devez avoir plus de raison que votre sœur. Le récit que vous avez fait à mon fils est-il bien vrai ? – Oh ! madame, répond Jean, Dieu m’est témoin que nous n’avons jamais menti. – Il a de la religion, j’aime cela ; il a été bien élevé à ce qu’il paraît ? – Il n’y a qu’à s’informer de notre bon instituteur. M. Briot, de Livry ; c’est le plus parfait honnête homme qu’il y ait dans <pb n="115" xml:id="p115"/> le monde, – Je m’informerai aussi de vous à lui ; mais en attendant, vous n’avez plus d’asile. – Pardonnez-moi, madame, nous logeons… – Chez cette veuve Fauvet, je sais cela, mais il faut la payer, et comme vous n’avez plus d’argent… Conçoit-on qu’un misérable ait volé ces pauvres enfans !… Je vous en donnerai, moi, de l’argent ; demain, vous irez satisfaire votre veuve Fauvet, et je me charge de vous. Je verrai à vous occuper à quelque chose ; car il ne faut pas que des enfans restent à rien faire. Il est trop tard, ce soir, pour vous envoyer au faubourg Saint-Jacques. On va vous préparer deux logemens commodes, et, pendant ce temps, nous souperons tous ensemble. Es-tu content, mon fils, de ces arrangemens ? Vois-tu que tu connaissais <pb n="116" xml:id="p116"/> bien le cœur de ta mère, et que tu étais bien coupable en lui causant le plus cruel de tous les chagrins.</p>
          <p>Le jeune homme eut l’air de ne pas faire une grande attention à ces mots touchans ; mais Jean et Jeannette témoignèrent leur reconnaissance à la bonne dame avec des démonstrations de joie si naïves, que les larmes lui en vinrent aux yeux. Elle s’écria : Si Dieu a choisi deux orphelins pour sauver mon fils, je dois, moi, à mon tour, devenir la mère de ces deux orphelins.</p>
          <p>La première tante témoigna, avec sincérité, tout le plaisir que lui faisait éprouver cette bonne action de sa sœur. La seconde tante ne dit pas un mot, et parut soucieuse quelques momens.</p>
          <p>On soupa tristement, en causant <pb n="117" xml:id="p117"/> de la catastrophe qui avait affligé toute la famille, et nos enfans furent conduits dans leur appartement, qui consistait en deux chambres contiguës. Ils ne laissèrent pas partir la femme-de-chambre, qui les installait dans ce logement, sans lui faire ces questions : Mademoiselle (c’est Jean qui parle), oserais-je vous demander comment se nomme la maîtresse de cette maison. – Madame Déprévil. – A-t-elle un mari ? – Non, elle est veuve. – Et monsieur son fils, son nom ? – Déprévil, par conséquent ; son prénom est Barthélémy : voilà pourquoi on l’appelle Mimi. – Mesdames ses tantes sont ?… – L’une, madame Dupré, est veuve ; l’autre ne s’est jamais mariée ; elle se nomme mademoiselle Des Vertus. – Bien obligé, mademoiselle ; nous tâcherons <pb n="118" xml:id="p118"/> de bien retenir cela, pour pouvoir faire demain notre cour à ces dames.</p>
          <p>La femme-de-chambre ne put s’empêcher de sourire et de dire en se retirant : Il parle, ma foi, comme un homme, ce petit garçon-là !</p>
        </div>
      <div><pb n="119" xml:id="p119"/>
          <head>Chapitre V</head>
          <argument>
            <p>Aventures communes dans bien des familles.</p>
          </argument>
          <p>Feu M. Déprévil était échevin ; ses ancêtres l’avaient été comme lui depuis deux cents ans. Gros marchand de draps, rue Saint-Honoré, près des Piliers des Halles, il songeait à faire fortune, et oubliait qu’il restait garçon beaucoup trop tard. Il y pensa un jour, et se dit : À propos, Déprévil, tu as cinquante ans aujourd’hui, aujourd’hui même, jour de Saint-Ovide. La goutte commence à te visiter ; elle a pris le chemin de tes jambes pour monter par degrés jusqu’au dernier étage de ton frêle édifice ; elle peut t’étouffer dans <pb n="120" xml:id="p120"/> deux, six, dix ans, qui sait ! et tu n’as pas songé à te marier ! Tu veux donc mourir garçon, mon ami ? Tu veux donc que ta fortune passe à des collatéraux que tu ne connais pas, que tu n’as jamais vus ? qui, bien loin de conduire leur barque, comme toi, sont restés fermiers, de gros paysans bien lourds, bien épais ? Est-ce pour eux que tu as fait bâtir ces trois belles maisons de la chaussée d’Antin ? Est-ce pour eux que tu as amassé dans ton magasin pour plus de quatre cent mille francs de marchandises ? Est-ce encore pour eux que tu as acheté ta belle maison de campagne de Passy ? Enfin ? est-ce toujours pour ces malotrus que tu t’es échiné à travailler toute ta vie ? Regarde ta position, mon cher enfant ! Tu as des amis, il est vrai ; <pb n="121" xml:id="p121"/> mais qui sont-ils, et pourquoi viennent-ils te voir ? Pour manger ton bien. L’un est le gros épicier du coin l’autre le quincailler de là-bas ; celui-là, le marchand de vins en gros, te vend cher son vin, et vient le boire chez toi tous les jours ; l’autre, le loueur de carrosses, fait ta partie quelquefois, et t’emprunte souvent ton argent. Que fais-tu tout le long de la semaine ? tu ne quittes pas ton comptoir. Le dimanche ? tu vas à ta maison de Passy. Avec qui ? avec l’épicier Blondeau, le chapelier Cornet, le quincailler Legris ; et toujours le quincailler, le chapelier, l’épicier, pas d’autres cotteries ! Penses-y bien, Déprévil, mon ami ; marie-toi ; tu auras une compagne plus aimable, plus sûre, et plus tendre que tout ces amis-là, et peut-être l’hymen te donnera-t-il <pb n="122" xml:id="p122"/> un enfant. Un enfant ! fille ou garçon, c’est égal, pourvu que tu te voies renaître dans un autre toi-même !</p>
          <p>Après ce long soliloque, l’embarras, pour Déprévil, fut de chercher une demoiselle à marier. Il avait trop long-temps attendu pour n’être pas pressé, il la lui fallait tout de suite. Il chercha dans sa mémoire, près de lui, loin de lui, et il ne vit rien qui lui convînt. Ce n’était pas qu’il voulût la fortune, elle l’avait trop enrichi pour qu’il lui demandât de nouvelles faveurs ; mais il désirait rencontrer la bonne éducation unie à la vertu la plus stricte. Il ne cherchait pas une coquette ni une trop jeune personne ; il lui fallait une femme raisonnable, qui fût toute à sa maison, à<pb n="123" xml:id="p123"/>son mari, et cela lui semblait difficile à trouver.</p>
          <p>Il se souvint qu’il logeait dans sa propre maison, rue Saint-Honoré, une dame respectable, veuve d’un marchand comme lui, mais qui n’avait pas eu le bonheur de faire d’aussi bonnes affaires. Cette dame avait trois filles, dont l’aînée comptait bien trente à trente-deux ans. Ces quatre personnes vivaient en partie d’une rente, et travaillaient à des ouvrages de broderies pour se procurer une honnête aisance ; mais elles n’étaient pas ce qui s’appelle riches, et c’est ce qui empêchait ces trois demoiselles d’être établie. M. Déprévil se proposa d’aller demander, à l’instant même, la main de l’aînée.</p>
          <p>Il monta chez ces dames, comme c’était le huit du mois de juillet, <pb n="124" xml:id="p124"/> elles se persuadèrent qu’il venait leur demander leur terme ; car, depuis deux ans qu’elles demeuraient chez lui, elles ne l’avaient vu, elles ne lui avaient parlé qu’à quatre époques de l’année. Madame Des Vertus, dit-il à la mère en entrant, vous me voyez c’est moi… me voilà !</p>
          <p>Il est rouge, embarrassé, en disant cela ; il frotte ses mains l’une dans l’autre. Il veut sourire, et ne fait que grimacer, tant il est gauche dans ces sortes de démarches. Madame Des Vertus lui répond : Ah ! monsieur, pardon, j’allais descendre chez vous ; c’est pour le terme, n’est-ce pas ? j’aurais dû vous éviter la peine… – La peine, madame ? bien au contraire, c’est un plaisir pour moi. Et qu’est-ce que vous me parlez de terme ? Je ne veux pas de <pb n="125" xml:id="p125"/> votre terme, moi, bien au contraire, c’est que je prétends dorénavant vous loger pour rien. Là, vous ne vous attendiez pas à cela, n’est-il pas vrai ? Cent vingt-cinq francs tous les trois mois, c’est lourd pour quelqu’un qui n’est pas riche ; je veux vous débarrasser de ce fardeau-là. – Monsieur, cette générosité… je n’en puis deviner le motif. Je n’accepterai pas… – Ah ! vous ne voulez pas accepter gratis un appartement chez moi ? Vous voudrez peut-être bien loger chez votre fille. – Chez ma fille ? – Oui, chez celle-là (montrant l’aîné) ; chez cette belle demoiselle là, qui va devenir la maîtresse de cette maison, et de bien d’autres, si vous y consentez. – En vérité, monsieur, je ne comprends pas… par quel moyen ? – Par quel moyen ? il est <pb n="126" xml:id="p126"/> tout-à-fait simple. Si votre fille épouse le maître de la maison, n’en devient-elle pas la maîtresse ; voyons, réponse à cela ?</p>
          <p>Il se promène triomphant, enchanté d’avoir pu lâcher enfin le grand mot qui l’embarrassait tant. Madame Des Vertus regarde ses trois filles, et reste stupéfaite. M. Déprévil revient à elle, et lui dit : Eh bien, comment, vous vous regardez toutes ; vous paraissez… Est-ce que vous me refusez ? Est-ce que cette belle personne aurait, par malheur pour moi, une inclination dans le cœur ? – Ce n’est pas cela, monsieur ; je vous réponds que Sophie ne connaît que l’amour filial ; elle est trop attachée à sa mère, à ses sœurs, à ses devoirs pour… – Elle se tait cependant. – Monsieur, c’est qu’elle est aussi étonnée <pb n="127" xml:id="p127"/> que moi d’une pareille proposition ; elle est si prompte cette proposition ; qui nous honore d’ailleurs, elle est si brusque ? Comment, brusque ? Est-ce que j’ai mis de la brusquerie dans mes discours. – Je ne dis pas cela ; j’entends que nous étions loin de nous attendre à un pareil honneur. Mais cela est-il bien vrai, monsieur ? Auriez-vous en effet le projet d’épouser une de mes filles ? – Sophie. Les deux autres sont fort aimables ; mais c’est celle-ci que je désire. Quant au projet dont vous me parlez, il m’est venu dans la tête il y a une heure, plus plutôt que ça, et c’est un parti pris, je n’en démordrai pas. – Vous savez que je n’ai pas de dot à lui donner ? – Que faut-il dans un ménage ? de la vertu, de l’argent ; elle a l’une ? et j’ai l’autre. – Monsieur ! ô bonheur ! <pb n="128" xml:id="p128"/> quoi, vous voulez ? – Je veux ! je veux une réponse tout de suite, afin que nous puissions fixer le jour du mariage, qui se fera le plus tôt possible. – Eh bien… Sophie… – Elle ne répond pas. C’est peut-être mon âge qui la fait hésiter. – Ma fille, c’est à vous, Sophie, à répondre maintenant à monsieur ; je lui ai dit, moi, tout ce que je devais lui dire.</p>
          <p>Sophie, étonnée, interdite, lève ses yeux sur sa mère, et lui répond : Ma mère, puis-je consentir à vous quitter ! – Point du tout, réplique M. Déprévil, ce n’est pas cela ; vous ne quitterez point votre mère, vos sœurs : elles garderont leur appartement ici, et vous, vous ne ferez que descendre dans le mien, au premier, qui deviendra le vôtre, où vous serez dame et maîtresse. Eh <pb n="129" xml:id="p129"/>mais ! cela est arrangé à merveille pour votre bonheur à toutes.</p>
          <p>Sophie fit encore quelques objections ; elle consentit à la fin, et même avec joie, à un changement de fortune si inespéré, qui pouvait adoucir la vieillesse de sa mère, et procurer des établissemens à ses sœurs. On ne souffrit, pour délai, que le temps de publier les bans, et ce mariage impromptu se fit au grand contentement de toutes les parties contractantes. Malgré la précipitation et le hasard de ce choix singulier, il fut des plus heureux pour M. Déprévil. Sa femme fut un modèle de mœurs, de tendressse, de toutes les vertus. L’année d’après, elle lui donna un fils que l’épicier Blondeau, qui fut son parrain, nomma Barthélémy, de son propre nom, et depuis, madame <pb n="130" xml:id="p130"/> Déprévil n’eut pas d’autres enfans. Elle perdit sa mère, se chargea de ses sœurs, maria la cadette à un nommé Dupré, marchand, qui mourut après avoir fait d’assez bonnes affaires. Pour M. Déprévil, il travailla encore dix ans, et, secondé par sa femme, qui était pour le moins aussi intelligente que lui dans son commerce, il amassa une fortune de trente à quarante bonnes mille livres de rente. Il mourut enfin, et comme il l’avait prévu, à soixante ans, dans un accès de goutte, laissant sa femme inconsolable. Cette femme vertueuse, ayant un fils de neuf ans, n’oublia pas qu’elle devait sa fortune à son père. Elle éleva cet enfant avec les plus tendres soins, elle alla même jusqu’à le gâter. Personne ne pouvait gronder Mimi, encore <pb n="131" xml:id="p131"/> moins le corriger ; sa mère lui souffrait tout. Madame Dupré étant devenue veuve, sans enfans, confondit sa fortune avec celle de sa sœur, vint demeurer chez elle, où l’autre sœur, mademoiselle Des Vertus, était toujours restée. Ces deux tantes de Mimi l’adoraient et le gâtaient plus encore que sa mère. C’était du matin au soir mon enfant ! notre cher enfant ! s’il demandait quelque chose, il était sûr de l’avoir ; on se serait trouvé mal si on l’eût vu pleurer une minute.</p>
          <p>Une pareille éducation ne pouvait que faire, de monsieur Mimi, un très mauvais sujet. C’est ce qui arriva ; non qu’il eût un mauvais cœur ; il vient de prouver le contraire en témoignant tant de reconnaissance à nos deux enfans, en les emmenant chez sa mère ; mais il <pb n="132" xml:id="p132"/> devint volontaire, répondeur, exigeant, prodigue autant que ses parens avaient été économes, et il se livra sans contrainte à la violence de ses passions. Il allait, venait, rentrait aux heures qu’il lui plaisait ce qui désolait sa mère et ses tantes, toujours inquiètes de ce qui pouvait lui arriver. Mais aucune d’elles n’avait la force de le gronder. Quelques reproches, hasardés d’abord, avaient été très mal reçus par le jeune homme, et l’on n’osait plus lui en faire. La mère seule avait le courage de le morigéner plus souvent, mais on finissait par céder, l’embrasser, et le jeune homme en venait toujours à bout par des caresses, ce qu’il ne prodiguait pas aux deux tantes, qu’il regardait comme deux vieilles dévotes, bavardes, commères, dont l’excès de tendresse l’importunait.</p>
          <p><pb n="133" xml:id="p133"/> Il arriva néanmoins une circonstance où toute la famille eut un juste sujet d’être, par extraordinaire, furieuse contre lui : ce Mimi si bien né, si bien élevé, si gâté, devint amoureux d’une actrice des petits théâtres des boulevards. Cette fille, nommée Rosalie, dont le jeu avait transporté notre étourdi, apprenant qu’il était fils de famille, héritier de plus de cinquante mille livres de rente (car sa tante Dupré voulait lui léguer ses biens) prit avec lui une tactique toute différente de celle dont elle usait envers ses autres amans. Bien loin de répondre à ses vœux, pour quelques louis qu’il lui offrit, elle joua les sentimens, l’honneur, la vertu, et sut, tout en l’attirant chez elle, le maintenir dans les bornes du respect et du véritable <pb n="134" xml:id="p134"/> amour. Mimi avait pourtant vingt-cinq ans, et il était niais au point de ne pas se douter du piège que lui tendait une coq… une coquette (sans mon respect pour le lecteur j’allais dire un autre mot). Rosalie qui ne cherchait qu’à l’épouser, savait accroître son amour sans le satisfaire. Elle ne lui parlait que des désagrémens de son état qu’elle quitterait bien vite, si un homme l’estimait assez pour lui donner, dans le monde, un rang honorable. Alors, comme elle serait bonne épouse, bonne mère, comme elle lui ferait oublier les torts d’une jeunesse mal dirigée !</p>
          <p>Le jeune homme se prenait à l’amorce et devenait de plus en plus amoureux fou de cette sirène. Il passait les journées chez elle ; il la suivait partout, sur le théâtre même, <pb n="135" xml:id="p135"/> et comme elle avait promis à ses camarades de leur faire de riches cadeaux si elle parvenait à épouser ce qu’elle appelait son sot, chacun se gardait bien de se moquer de lui, dans la crainte de dessiller ses yeux. On l’encourageait même dans sa ridicule passion, et comme il fréquentait les cafés des boulevards, première cause de sa perdition, les acteurs, qu’il y rencontrait, l’assuraient que mademoiselle Rosalie était une perle pour la sagesse.</p>
          <p>Ses absences, plus fréquentes que jamais, affligeaient sa mère et ses tantes. Elles s’informèrent de leur motif, et, en l’apprenant, elles frémirent pour les suites d’une pareille liaison. Cette fois madame Déprévil prit un ton sérieux, et lui en parla avec fermeté. Le jeune <pb n="136" xml:id="p136"/> homme voulut comme à son ordinaire, l’amadouer, la caresser ; la mère tint rigueur, et M. Mimi, prenant un ton décidé, lui déclara qu’il n’aurait point d’autre femme que Rosalie. Grande fut la désolation parmi les bonnes dames !</p>
          <p>Ce fut bien pis, un jour que, rentrant à midi dans son cabriolet, Déprévil se présenta dans le salon où sa mère s’occupait avec ses deux sœurs. Elles frissonnèrent en voyant qu’il donnait la main à une jeune personne, mise avec une toilette recherchée, mais qui annonçait bien la classe dans laquelle elle était. « Ma mère, mes tantes, dit le jeune homme, me voilà ! c’est Rosalie qui a voulu vous voir, se jeter à vos genoux, vous supplier de lui accorder votre estime, qu’elle mérite.</p>
          <p>– Où suis-je ? s’écrie mademoiselle <pb n="137" xml:id="p137"/> Des Vertus, une comédienne ! je sors. »</p>
          <p>Elle se sauve dans son appartement. Madame Déprévil devient pâle, tremblante, et lançant à son fils un regard terrible, elle lui répond ; « Quoi, vous pouvez me l’amener ? Vous respectez assez peu votre mère pour oser la compromettre avec une pareille créature ! Je me retire, monsieur, et vous laisse le champ libre, persuadée que mademoiselle ne restera pas plus long-temps chez moi, malgré moi. Venez, ma sœur. »</p>
          <p>Elle prend la main de madame Dupré, toutes deux vont sortir ; Déprévil les arrête : « Entendez-la, et vous jugerez ensuite si son langage, son ton, ses principes ne sont pas dignes de la meilleure compagnie !</p>
          <p><pb n="138" xml:id="p138"/> – Madame, dit à son tour Rosalie, en composant son maintien, je n’aurais pas pris la liberté d’accompagner jusqu’ici monsieur votre fils, si je n’avais appris de sa bouche qu’il avait eu le malheur de tomber dans votre disgrâce, et cela par ma faute. Il est de funestes circonstances qui vous poussent, à voire entrée dans la vie, dans telle ou telle condition que vous n’avez pu ni choisir ni rejeter. Je suis du nombre de ces victimes infortunées que des parens, avides de jouir de leur précoce activité, ont jetées, toutes jeunes, dans un état qui ne me convient pas, que je n’ai jamais aimé, que je quitterais demain, si j’avais d’autres ressources. Mais, malgré les préjugés établis contre cet état, veuillez, de grâce, ne pas me confondre avec ces viles créatures qui <pb n="139" xml:id="p139"/> trafiquent de leurs charmes, de leurs mœurs ; à Dieu ne plaise que je ressemble à ces êtres dégradés, et qui ne méritent que le mépris de leurs semblables ! Voilà monsieur votre fils ; il peut dire si, malgré ses coupables instances, je me suis jamais écartée envers lui des lois de la pudeur, de la vertu. Il a cru d’abord, comme tous les jeunes gens de son âge qui fréquentent les spectacles, trouver en moi une conquête facile, qui ne pût résister à la vue de l’or. Il a rencontré une femme qui, j’ose le dire, serait à sa place dans les rangs les plus distingués de la société. J’ai fait même tout ce que j’ai pu pour anéantir son excessif amour. Je lui ai représenté que l’hymen seul pourrait me faire céder aux vœux d’un homme, quel que fût son rang. Je l’ai détourné, <pb n="140" xml:id="p140"/> tant que j’ai pu, du projet qu’il formait de m’épouser, et je ne viens à vous, madame, que pour vous seconder dans ce noble dessein. Réunissons nos efforts, mesdames, pour l’empêcher de se déshonorer, puisque telle est l’opinion du vulgaire. »</p>
          <p>Elle se tourne vers le jeune homme, et continue : « Je vous l’ai dit chez moi, Déprévil, je vous l’ai répété en chemin ; je n’ai consenti, sur vos prières réitérées, à importuner madame votre mère, que pour la supplier de vous ordonner de ne plus me voir. Et madame, voudrais-je entrer dans une famille malgré elle ! c’est le fait d’une intrigante déhontée, et, Dieu merci, mes principes me mettent au-dessus d’une conduite aussi basse ! »</p>
          <p>La bonne madame Déprévil est <pb n="141" xml:id="p141"/> tout étonnée du langage spécieux de cette fille. Madame Dupré en est charmée ; elle dit tout bas à sa sœur : Elle parle comme un ange, et a l’air assez honnête. – Taisez-vous donc, ma sœur, lui répond, bas aussi, madame Déprévil ; c’est une fille comme toutes les autres ; elle ne fait que déguiser ses vices avec une langue dorée.</p>
          <p>« Eh bien, s’écrie le jeune homme, vous l’entendez, ma mère ! ce qu’elle vous dit est de la plus exacte vérité. Voilà les reproches qu’elle me fait tous les jours. Elle veut absolument que je me sépare d’elle, et le ciel sait si je le puis ! »</p>
          <p>– Il le faut, monsieur, réplique Rosalie, en affectant une fausse sensibilité, et j’y perdrai plus que vous ! J’aurai à vous reprocher, toute ma vie, de m’avoir fait connaître <pb n="142" xml:id="p142"/> le jeune homme le plus doux, le plus aimable ! de m’avoir inspiré enfin l’amour le plus vif pour ce séducteur. Je vous demande pardon, mesdames, si j’ose faire cet aveu devant vous ; mais vous aimez votre fils, madame Dupré adore son neveu, pouvez-vous, toutes deux, blâmer une femme sensible qui a su l’apprécier autant que vous, qui n’a pu, autant que vous encore, s’empêcher de l’aimer ! (Elle verse quelques larmes, et reprend avec une espèce de fermeté :) Mais cette femme sensible, qui l’adore comme vous l’adorez, saura faire un noble, un grand sacrifice à votre tranquillité ; elle vous prouvera qu’il est heureux, pour monsieur votre fils, d’être tombé dans ma maison plutôt que dans 1es filets de quelque coquette ; elle vous le rendra enfin, et, dût-elle <pb n="143" xml:id="p143"/> en mourir de douleur, elle renoncera à le voir à jamais. »</p>
          <p>Déprévil veut parler ; sa mère lui impose silence et répond ainsi, avec calme et dignité, à la perfide Rosalie : « Mademoiselle, si je puis avoir foi en vos discours, je dois vous louer d’une pareille résolution. Aidez-moi donc, comme vous venez de me le promettre, à rendre mon fils à la raison, à ses devoirs ! Fermez-lui votre porte dès ce jour ; ordonnez-lui bien sincèrement de vous fuir ; et ce sacrifice, si c’en est un, ne sera pas perdu pour vous. Partout mes bienfaits vous atteindront, et votre exemple sera cité dans le monde comme un acte de probité digne de l’estime générale. Voilà tout ce que je puis et je dois vous dire. Adieu ! »</p>
          <p>Madame Déprévil emmène sa sœur dans un autre appartement. C’est en <pb n="144" xml:id="p144"/> vain que le jeune homme veut les suivre. Il se retourne vers Rosalie, et lui dit en fondant en larmes : « Eh bien Rosalie, voilà ce que vous m’attirez. »</p>
          <p>La perfide ! dit-elle età demi-voix : « Ramenez-moi chez moi, nous en causerons. »</p>
          <p>On se doute bien que cette fille, qui avait cru attendrir la bonne madame Déprévil, ne quitte pas la partie pour cela ; elle est furieuse, au contraire, contre cette mère respectable ; elle veut s’en venger, et, tout en ayant l’air de refuser la main de Déprévil, elle a soin de lui faire penser qu’il a vingt-cinq ans, qu’il peut se marier sans l’aveu de ses parens. Voilà où de pareilles connaissances mènent un jeune homme ! à manquer de respect à ses parens, à la rébellion envers eux, à l’oubli de leurs devoirs et de<pb n="145" xml:id="p145"/>toutes les convenances sociales.</p>
          <p>Madame Déprévil, qui avait gâté son fils, en fut punie bien cruellement ; elle eut la douleur de recevoir, de ce fils, des sommations respectueuses, et de le voir épouser cette indigne Rosalie. Madame Déprévil eut beau le prévenir d’avance qu’elle lui retirerait sa tendresse, qu’elle le déshériterait, qu’elle ne lui donnerait plus un écu, le jeune homme se maria, alla vivre avec sa femme, la retira du théâtre ; puis, n’ayant plus d’autre ressource que de faire un état quelconque, il prit son café sur le boulevard, et mit, dans le comptoir, sa belle moitié, dans la plus grande parure, espérant qu’ainsi elle attirerait des chalans… Mais le ciel, qui avait pitié de lui, voulut le retirer de cette condition si peu digne, d’un jeune <pb n="146" xml:id="p146"/> homme bien né. Deux mois après son mariage, et avant que ses yeux eussent eu le temps de se dessiller, Rosalie tomba malade et mourut en quatre jours de temps. On ne peut se peindre le désespoir de son fou de mari ! il en perdit la tête, au point que sa bonne mère, effrayée de son état, et revenant à ses sentimens de tendresse pour lui, fut obligée de le reprendre chez elle. On lui promit de pardonner tout, de tout oublier, et on lui permit même de porter à son col le portrait de Rosalie, en l’absence duquel il serait retombé dans ses accès de désespoir.</p>
          <p>Il n’y avait que huit mois que Rosalie était morte lorsque Déprévil perdit ce portrait si cher, ainsi que nous l’avons vu, et qu’il le retrouva dans les mains de Jean et de <pb n="147" xml:id="p147"/> Jeannette, au moment où, comme un furieux, il allait abroger sa vie. La plaie saignait encore, et la perte de Rosalie lui redevenait sensible comme le premier jour ; effet cruel d’une première inclination sur une tête brûlante, volontaire, impérieuse, et qui n’a jamais connu d’obstacle à ses désirs.</p>
          <p>Revenons à nos enfans, que nous avons laissés dans leurs chambres, le soir de leur arrivée chez madame Déprévil.</p>
        </div>
      <div><pb n="148" xml:id="p148"/>
          <head>Chapitre VI</head>
          <argument>
            <p>Nouvelles espiègleries. Convention auxquelles on ne s’attend pas.</p>
          </argument>
          <p>Quand la femme de chambre de madame Déprévil fut partie, après avoir mis Jeannette au lit, Jean, avant de se déshabiller, dit à sa sœur : Es-tu bien couchée, ma petite sœur ? – Oh, parfaitement, mon frère ; mais que dis-tu de ce bonheur que le ciel nous a envoyé, en nous faisant trouver l’hospitalité dans une si bonne maison que celle-ci ? – Je dis, ma sœur, qu’il ne faut jamais désespérer de la providence. <pb n="149" xml:id="p149"/> Tu le vois ! qui aurait dit que, pour un si léger service, ce monsieur nous aurait conduits chez madame sa mère, et que cette bonne dame nous aurait pris, comme cela, tout de suite, en amitié. – C’est par la permission du bon Dieu ; n’oublions pas de le prier ce soir. – Pour moi je ne l’ai, pas osé devant la femme de chambre. – Eh bien, nous prierons ensemble. – Mais ce ne sont pas seulement des Pater, des Ave qu’il faut dans une circonstance aussi heureuse ; elle mérite bien une prière faite exprès. Je vais l’improviser ; tu la répéteras mot à mot après moi.</p>
          <p>Jean dit tout haut la prière suivante, dont Jeannette répète en effet chaque phrase.</p>
          <p>« Mon Dieu, qui avez eu pitié de deux orphelins, recevez leurs actions <pb n="150" xml:id="p150"/> de grâces, et veuillez ne jamais les abandonner… ! Nous vous promettons, ô mon Dieu, de suivre toujours le sentier de la vertu, afin de mériter de plus en plus vos bienfaits et votre divine protection. Pater noster, etc.</p>
          <p>Là, continue Jean, quand on a prié le bon Dieu, on est plus calme, comme nous l’avons déjà éprouvé ce soir. À présent, dormons tranquilles. Bonsoir, Jeannette. – Bonne nuit, Jean.</p>
          <p>Nos deux enfans dormirent jusqu’au moment où l’on vint les réveiller pour descendre déjeuner. Madame Déprévil et ses sœurs les baisèrent au front, en leur demandant comment ils avaient passé la nuit. – Très bien, répondit Jeannette ; et madame ? – Madame, interrompit Jean, est pâle ; elle a <pb n="151" xml:id="p151"/> l’air d’avoir mal dormi. – J’ai pensé, répond la dame, à mon fils, au danger qu’il a couru, et auquel il a échappé par vos soins. Lui, il n’a pas eu les mêmes inquiétudes, les mêmes chagrins, à mon sujet ; car il est déjà sorti sans m’avoir dit bonjour ; sans s’être informé de ma santé. Oh, mes enfans, je suis une mère bien infortunée !</p>
          <p>Elle verse quelques larmes, les essuie, et voyant l’air triste en même temps qu’étonné avec lequel les deux enfans la regardent, elle continue : Si vous retrouviez votre père et votre mère, vous les aimeriez-bien, n’est-il pas vrai, mes enfans ? Oh, madame répond Jeannette, nous serions bien fâchés de leur causer la moindre peine. – Je le crois ! – Mon bonheur, dit Jean, serait de ne m’occuper <pb n="152" xml:id="p152"/> que du leur. – Bon petit ! Ah ! pourquoi n’ai-je pas un fils comme toi ! il m’a causé bien des chagrins ! Mais parlons de vous ; vous méritez bien, vous qui m’avez rendu un fils que je chéris toujours, malgré ses torts, vous méritez bien que je m’occupe de votre sort. Après le déjeuner, je vais vous faire conduire, dans ma voiture, chez cette veuve Fauvet qui vous a logés l’autre nuit. Voilà un louis ; vous lui paierez votre légère dépense, vous garderez le reste, et vous reviendrez en rapportant de chez cette veuve vos petits paquets ; car vous avez dit à mon fils que vous aviez chez elle quelques nippes ? – Oh, oui, madame, répond Jean : j’ai de quoi me changer en plus beau que cela de la tête aux pieds, et ma sœur a une très jolie robe <pb n="153" xml:id="p153"/> avec d’autres effets nécessaires à sa toilette. Nous comptions sur ces effets là pour prier la veuve Fauvet d’en garder ee qu’il lui conviendrait pour notre dépense ; c’est ainsi, faute d’argent, que nous l’aurions payée ; mais, grâce aux bienfaits, de madame… – Ils ne se borneront pas à si peu de chose, mes enfans. – J’y ajouterai, interrompt madame Dupré, les miens de bien bon cœur.</p>
          <p>Mademoiselle Des Vertus se tait et tourne la tête avec humeur, comme si elle n’approuvait pas ces promesses d’une juste bienfaisance.</p>
          <p>On déjeune ; puis on fait monter les enfans dans la voiture de madame ; le cocher a l’ordre de les conduire faubourg Saint-Jacques, à la maison qu’ils lui indiqueront, et ils partent.</p>
          <p><pb n="154" xml:id="p154"/> Comme ils se regardent ; comme ils se carrent dans cette voiture ! c’est la première fois qu’ils sont dans un carrosse bourgeois ; c’est doux, c’est propre, c’est beau ; ils sont là-dedans comme de petits marquis, comme des enfans de condition ! Ils restent d’abord muets d’admiration ; ils se communiquent ensuite leurs réflexions naïves, dont le résultat est qu’ils sont dans l’enchantement. Il me vient une idée, dit Jean ; si nous nous faisions conduire, comme cela, chez M. Patin ? – Pourquoi, mon frère ? pour le narguer ? je n’aime pas cela, moi ; eh puis, que lui dire ? – Oh, je saurai bien lui parler, va ! Il faut l’humilier, lui faire voir que d’autres ont recueilli un neveu et une nièce qu’il a chassés. Justement, <pb n="155" xml:id="p155"/> nous sommes dans son faubourg, près de chez lui. Cocher ! cocher ! arrêtez, s’il vous plaît, au numéro 8 ; là, cette petite maison grillée qui a l’air d’une prison ; et mettez-vous bien devant la porte, s’il est possible c’est cela. Frappez, maintenant, et demandez si M. Patin est chez lui. Dites-lui que vous avez dans votre carrosse deux personnes qui désirent lui parler.</p>
          <p>Le cocher exécute ces ordres. C’est Babiche qui ouvre, et qui n’en peut croire ses yeux, en voyant le neveu et la nièce de son maître dans une belle voiture bourgeoise. Elle s’écrie : « Monsieur, M. Patin, venez donc ? (Au cocher) C’est qu’il est au jardin. M. Patin, venez donc vous êtes demandé ici par deux grands seigneurs, apparemment. (Elle rit.) Qu’est-ce que cela veut dire ?</p>
          <p><pb n="156" xml:id="p156"/> M. Patin arrive pendant que les deux enfans, descendus de voiture, entrent dans une salle basse, où Babiche les invite à s’asseoir, avec un ton trop respectueux pour n’être pas ironique. M. Patin les reconnaît, et s’écrie : – Encore ces petits misérables chez moi ! – Doucement, dit Babiche ; ils descendent de cette voiture bourgeoise, qui les attend. – Une voiture bourgeoise, à eux ? – Monsieur, répond Jean, ma sœur et moi, nous nous sommes rappelés que nous vous avons dit des choses trop vives avant-hier ; que nous avons pu vous manquer : nous venons donc humblement vous en demander excuse. Des excuses, Babiche ? Ils ont besoin de moi. – Pas du tout, réplique Jean ; si nous avions eu besoin de vous, mon oncle, nous ne serions pas revenus ; vous ne nous <pb n="157" xml:id="p157"/> auriez jamais revus. C’est justement parce que nous sommes au-dessus de vos bienfaits, que nous venons vous demander le pardon de nos torts. Nous ne vous connaissions pas alors comme… comme nous vous connaissons à présent. Nous n’aurions jamais dû implorer votre appui ; nous ne l’implorerons jamais ; nous croyons donc devoir vous apprendre, pour l’intérêt que vous nous portez, que nous n’en avons plus besoin. – Comment, comment, est-ce pour me manquer, pour me narguer, que vous osez remettre les pieds chez moi ? – Je vous ai dit le motif de notre visite : c’est pour vous faire nos excuses ; elles sont faites ; vous nous pardonnez, n’est-ce pas ? nous nous retirons en vous présentant nos très humbles respects. Adieu mon oncle. <pb n="158" xml:id="p158"/> Cocher ? – Un moment ! auriez-vous fait fortune en deux jours de temps ? Cela serait nouveau. Que veulent dire cette voiture, ce cocher ? – Madame la baronne Déprévil, dont nous sommes à présent les enfans adoptifs, vous l’apprendra. – Adieu. Mais attendez donc, Adieu, mon oncle. – Je veux savoir… – Vous savez tout ; nous sommes adoptés par une grande dame, et voilà notre voiture. – Ah ça, conçois-tu, Babiche, quelque chose à cela ? – Pas plus que vous, monsieur, tout ce que je sais, c’est que voilà un carrosse brillant, des chevaux superbes et un gros cocher qui les ont amenés.</p>
          <p>Jean réplique : Et qui vont les ramener à leur hôtel, dans le Marais.</p>
          <p>– Je tombe de mon haut, Babiche. <pb n="159" xml:id="p159"/> Ils ne viennent que pour m’insulter et je n’ai pas la force de m’en fâcher, pas même de les punir du petit placard qu’ils ont mis à ma porte, et qui m’a rendu la fable de tout le quartier. Sortez, petits insolens ! et eussiez-vous un château, un palais, ne me regardez jamais, entendez-vous ?</p>
          <p>Jean et Jeannette lui font plusieurs courbettes, jusqu’à leur voiture ; ils y montent et disparaissent en éclatant de rire, au milieu d’une foule de voisins qu’avait attirée là l’apparition d’un superbe équipage, si rare dans ce quartier.</p>
          <p>Passons à tous les deux cette légère faute, si ça en est une, et suivons-les chez la veuve Fauvet, qui reste tout aussi étonnée que M. Patin, mais par un autre motif.</p>
          <p>« Oh ! mon Dieu, leur dit cette bonne <pb n="160" xml:id="p160"/> dame, que vous m’avez donc inquiétée, mes enfans, hier soir et cette nuit ! Je vous ai attendus jusqu’à près d’une heure du matin. Pourquoi n’êtes-vous pas rentrés ?</p>
          <p>Jeannette répond, presque en pleurant : Madame !… c’est qu’il nous est arrivé, dans la journée d’hier, bien des malheurs. – Des mal’heurs ? mais il n’y paraît guères, d’après le train que vous menez. – D’abord, on nous a volés. – Volés ? mais ce carrosse ?… – On nous a pris tout ce que nous possédions. – Tout. Cependant cette voiture ?… – Nous allions nous jeter à l’eau. – Bon Dieu !… Pourtant ce cocher, ces beaux chevaux ?… – C’est parce-que le bon Dieu a eu pitié de nous. – Il vous a envoyé toutes ces richesses ! C’est une énigme ?…</p>
          <p><pb n="161" xml:id="p161"/> – Que je vais vous expliquer, interrompt Jean.</p>
          <p>Et Jean raconte à la bonne veuve tout ce qui lui est arrivé depuis que Jean et sa sœur l’ont quittée. – Je me suis méfié de ce vol, répond la mère Fauvet ; j’y ai pensé, et je m’en suis bien voulu d’avoir oublié de vous recommander de ne pas faire briller, comme cela, votre bourse aux yeux du monde. Paris renferme tant de mauvais sujets ! Mais, au surplus, cela a eu une bonne fin ; c’est un événement heureux que cet accident-là, puisqu’il vous a procuré la protection d’une dame riche, qui se propose de vous faire du bien. J’en suis ravie ! mes bons enfans, j’en suis enchantée ! Oui, vous avez raison ; c’est Dieu qui a bien voulu… qui a eu la bonté…</p>
          <p>Elle essuie quelques larmes de <pb n="162" xml:id="p162"/> ses yeux. Jean tire son louis de sa poche, et lui demande ce qu’il lui doit. Elle refuse tout paiement ; elle jure qu’elle est trop heureuse d’avoir, pour une si faible part, été utile aux enfans de ses anciens voisins et amis, le père et la mère Monjoly. Elle les embrasse, leur remet leurs petits paquets, et les prie de venir la voir de temps en temps. Jean lui objecte en vain qu’elle est pauvre, qu’elle vit de son état, qu’elle doit accepter un juste salaire pour les soins qu’elle leur a prodigués. La mère Fauvet refuse plus obstinément encore. Nos enfans la serrent dans leurs bras, et remontent dans leur voiture, qui les reconduit à l’hôtel de madame Déprévil, à qui ils rendent compte de leur course. Ils n’oublient pas leur visite chez M. Patin <pb n="163" xml:id="p163"/> et madame Déprévil, qui a connu autrefois, dans le commerce, ce M. Patin, sourit, ne les désapprouvant pas d’avoir fait cette mystification à un si méchant homme.</p>
          <p>Elle leur dit ensuite d’un air plus sérieux : « Maintenant, mes enfans, parlons raison, et occupons-nous de votre avenir. Quoique vous soyez encore bien jeunes, j’espère que vous comprendrez quelques explications que j’ai à vous faire. Mon fils vient de rentrer, il n’y a pas une demi-heure ; mais il est rentré pâle, abattu, et je soupçonne qu’il a passé une partie de la nuit ailleurs que chez lui : c’est un jeune homme que je chéris trop, et qui ne me rend pas la pareille, je vous l’assure. Si j’écoutais les conseils qu’on me donne tous les jours sur ce mauvais sujet de fils, il serait <pb n="164" xml:id="p164"/> déjà déshérité, chassé pour toujours de la maison maternelle… Je ne puis vaincre ma folle tendresse ; ; elle est encore au-delà de toute expression : quand je pense avec cela que je suis un peu cause de ses fautes ! je l’ai beaucoup trop gâté ; mais je suis devenue plus sévère depuis une liaison qu’il a eue avec une certaine Rosalie… celle du portrait, vous savez ? Il m’avait quittée pour cette fille, et quand, après la mort de Rosalie, il rentra chez moi, je lui fis des conditions au mépris desquelles je devais le priver de ma succession. La première fut qu’il ne prendrait pas de domestiques sans ma permission, que je serais la maîtresse de les renvoyer comme de le forcer à les prendre de ma main. Une autre condition fut qu’il aurait toujours très peu d’argent <pb n="165" xml:id="p165"/> sur lui, et cela pour l’empêcher d’aller jouer ; car c’est encore un des défauts de mon fils. Je me donnerai ensuite le droit au moyen d’une double clé de son appartement, de visiter à mon gré tous ses meubles, secrétaire, commode, armoire, etc., pour voir si je n’y trouvais pas plus ou moins d’argent que je ne lui en donne ; s’il n’aurait pas des lettres, des papiers, des liaisons suspectes ; pour veiller enfin à ce qu’il ne lui prît pas la fantaisie de faire une seconde folie comme la première. Il fallut qu’il passât par toutes ces conditions-là, quelque dures qu’elles lui parussent, et je les exécute à la lettre. Je suis sûre qu’il me trompe, malgré cela, et qu’il cache ailleurs, ou avec art, tout ce qu’il veut soustraire à mes regards ; mais je vais bientôt <pb n="166" xml:id="p166"/> m’en assurer. Écoutez-moi avec attention.</p>
          <p>Les enfans se rapprochent avec respect de madame Déprévil, qui continue : « Ce matin, j’ai renvoyé Comtois, son domestique, que je soupçonnais fort de lui donner de mauvais conseils. Ce drôle devait, d’après mes ordres, accompagner partout mon fils et me rendre compte de ses moindres démarches ; il ne l’a pas fait, je sais qu’il ne l’a pas fait. C’est toi maintenant, Jean, que je donne à mon fils, non comme domestique, ton éducation s’oppose à ce que je t’abaisse à cette condition, mais comme son jeune ami, comme son petit secrétaire ; je lui ai donné des maîtres d’anglais, d’italien, tu apprendras avec lui l’italien, l’anglais ; tu lui donneras des leçons du peu que tu sais du <pb n="167" xml:id="p167"/> latin ; car il n’a jamais rien appris dans les pensions où je l’ai mis. Tu lui liras des auteurs français ; tu t’occuperas enfin d’orner sa mémoire, son esprit, et la manière dont tu me parles depuis hier, me prouve que tu n’en manques pas.</p>
          <p>« Mais, mon cher Jean, la besogne que je te recommande le plus, qui m’intéresse le plus, c’est que tu le suivras partout, en société, au spectacle, s’il y va, et que tu me rendras compte de celles de ses démarches qui pourraient annoncer de l’inconduite ou des liaisons dangereuses ; c’est à cela que je tiens plus qu’à toute autre chose. S’il veut aller seul à tel ou tel endroit ; s’il t’intime l’ordre de le quitter à telle heure, d’aller le reprendre à telle autre, je veux que tu me le dises, et ne crains jamais son ressentiment, <pb n="168" xml:id="p168"/> sa colère ou ses menaces. Il faudra bien qu’il te garde, puisque je l’exigerai, et que c’est une des conditions auxquelles il s’est soumis. Sois, en un mot, son ami son surveillant et son plus intime confident. Je ne le parle point de tes honoraires ; tu seras mis comme mon fils, tu partageras ses plaisirs, et j’aurai soin de te donner de l’or plus qu’il ne t’en offrirait pour te corrompre, si tu étais assez vil pour abuser de ma confiance. »</p>
          <p>Madame Dupré, qui est là, secoue la tête et dit : Voilà un singulier confident que vous choisissez là, ma sœur ; il est trop jeune pour une pareille mission. – Je ne suis pas fâchée, ma sœur, lui répond madame Déprévil, de donner à mon fils un jeune garçon de cet âge pour <pb n="169" xml:id="p169"/> l’accompagner partout ; cela le maintiendra dans les bornes de la décence : on ne peut pas mener avec soi un enfant dans de certains endroits… Vous m’entendez ? Ou, si Mimi le fait attendre à la porte, quelque part, je le saurai ; car, Jean encore une fois, vous me direz tout, ou bien je vous retirerais mes bontés ; du moment où vous me cacheriez quelque chose, je serais inexorable.</p>
          <p>Jean ne répond pas, attendu qu’une foule de tristes réflexions s’offre à sa pensée. Madame Déprévil s’adresse à sa sœur : « À ton tour, Jeannette, lui dit-elle ; j’ai aussi pensé à toi ; mais ta tâche ne sera pas aussi délicate que celle de ton frère. Tu resteras près de moi et de mes sœurs ; car nous nous quittons rarement toutes les trois. Jamais <pb n="170" xml:id="p170"/> nous ne sortons ; nous ne connaissons point les réunions, les sociétés, encore moins les spectacles, que Mimi nous a trop prouvé être la perdition de l’ame ; nous ne faisons point de visites, et nous n’en recevons pas ; nos occupations sont l’aiguille, le dessin, la broderie, et, les dimanches et fêtes, nous allons à la sainte messe, à vêpres, au salut. Nous t’apprendrons le dessin, la broderie, que tu ne connais pas, sans doute ? – Oh, madame, pardonnez-moi ; je brode passablement. – Tant mieux. Je ne te laisserai pas manquer d’ouvrage ; puis, tu nous liras les épîtres, les évangiles ; chaque soir, la vie du saint du jour ; de temps en temps les sept psaumes de la pénitence et des livres de religion. Nous ne faisons cas que de ceux-là. Jusqu’à présent, c’était moi <pb n="171" xml:id="p171"/> qui lisais tout cela ; mais ma vue s’affaiblit, la lecture me fatigue. Voilà ce que tu feras, Jeannette, et tu ne sortiras pas plus que nous, qu’avec nous ; ainsi l’ordonne, avec la décence, ta bonne maîtresse, ou plutôt ton amie, qui veut toujours l’être.</p>
          <p>Jeannette, un peu étonnée des devoirs qu’on lui impose, fait un signe de consentement. Jean, de plus en plus stupéfait, ne peut s’empêcher de répondre : Quoi, mesdames, vous ne recevez ni ne voyez personne ? Avec de la fortune, un bel hôtel, des gens pour vous servir, vous vous condamnez à la solitude la plus complète ? – La réflexion, réplique madame Déprévil, est singulière pour un enfant de cet âge ! Eh, mon ami, le sage ne sait-il pas se suffire à lui-même ? est-ce la <pb n="172" xml:id="p172"/> nombreuse société qui fait le bonheur de la vie ? Tu ne sais pas encore cela ; tu l’apprendras à tes dépens Tu ignores que le monde est médisant, jaloux, méchant, et que plus on peut le fuir, plus on est heureux. Vois ce que devient mon fils, avec les sociétés corrompues dans lesquelles il s’est jeté. S’il n’eût pas accepté les conditions que je lui ai dictées, et que j’exécute avec la plus grande, rigueur, malgré ma faiblesse pour lui, il serait à jamais perdu pour sa mère ! je ne le verrais plus ! Son exemple est bien fait pour nous entraîner dans une sombre misanthropie. Cependant quand je dis que nous ne voyons personne, il est juste d’en excepter un saint personnage, un religieux Minime, d’ici à côté, et qui est notre directeur à toutes les trois. Il vient tous les <pb n="173" xml:id="p173"/> jours dîner avec nous et faire notre partie ; car le petit jeu, le jeu de société, est un délassement innocent que ne proscrit point notre sainte religion, et il y est fort adroit ; il gagne presque toujours notre argent. Vous le verrez aujourd’hui, mes enfans ; respectez-le, c’est notre meilleur ami. Pendant une absence de quinze mois que nous fûmes obligés de faire, madame Dupré, mon fils et moi, il y a à peu près sept ans, pour aller en Provence arranger des affaires de famille, ce saint homme n’a pas quitté notre sœur, mademoiselle Des Vertus ; il lui a tenu fidèle compagnie, autant que lui ont permis les devoirs de son couvent, et il l’a consolée ainsi de notre séparation, qui l’avait beaucoup affligée.</p>
          <p>Mademoiselle Des Vertus soupire, <pb n="174" xml:id="p174"/> et dit, en levant les yeux au ciel : Oh ! oui, je me souviendrai toute ma vie de ses soins si tendres, si officieux !</p>
          <p>El les trois femmes s’écrient à la fois : le digne, le saint homme !</p>
          <p>Alors madame Déprévil continue : Voilà, mes enfans, ce que j’ai décidé pour votre bonheur. Avez-vous quelques objections à me faire ? – Aucune, madame. – Surtout, Jean, songe que c’est sur toi que je compte le plus pour surveiller mon fils, je te le répète, et me rendre compte de ses moindres actions ? – Mais, madame, madame Dupré l’a déjà très bien observé, je ne suis qu’un enfant. Quels moyens aurai-je pour guider un homme tel que monsieur votre fils ? Que ferai-je s’il m’ordonne le silence, s’il veut m’entraîner dans des endroits qu’il désire <pb n="175" xml:id="p175"/> vous cacher ? Il me menacera, et, dans sa colère, peut-être il me maltraitera ! – Il faut, mon ami, aller partout avec lui sans résistance, et m’en avertir après. – Il me traitera de petit rapporteur. – Il saura que tu dois rapporter, je l’en instruirai. Le voilà qui revient, je vais te l’ordonner devant lui, et le mettre au fait de mes nouveaux arrangemens.</p>
          <p>Déprévil entre, salue froidement sa mère, ses deux tantes, et court embrasser les enfans, qu’il appelle toujours ses petits libérateurs. Tu les aimes donc bien, lui demande sa mère ? – Comment n’aimerait-on pas ceux qui nous ont sauvé la vie ? Mais, à propos, ma mère, vous avez donc chassé mon fidèle Comtois ? – Ton Comtois, mon cher Mimi, ne t’était que trop fidèle ; conviens-en ? Il ne l’était pas autant <pb n="176" xml:id="p176"/> à moi, et, d’après le droit que j’ai de chasser tes domestiques, je l’ai renvoyé. Dorénavant, Jacques, le fils du portier, aura soin de ton cheval, de ton cabriolet, de ton appartement, de tout ce qui est de la compétence d’un domestique ; et je te donne pour compagnon, pour confident, Jean, que voici et que tu aimes tant. Tu vois que ta mère ne cherche que ce qui peut te faire plaisir ? – C’est-à-dire, ma mère, que vous transformez cet enfant en un espion à vos gages ? Jolie commission que vous lui donnez là ! – Ne faites, mon fils, que ce qui doit être fait, et vous ne craindrez pas les espions. Allez vous promener comme font tous les jeunes gens ; visitez les objets d’arts, tout ce qu’il y a de curieux à Paris : allez même au spectacle, puisque c’est <pb n="177" xml:id="p177"/> votre goût, et vous ne redouterez plus qu’on me rende compte de l’emploi de votre temps. – Mais, madame, je ne fais rien qui… – Puis-je vous croire, quand j’ai découvert que vous avez été jouer, il y a deux jours, et que Comtois me l’a caché. – Cela est faux, madame ; il y a plus de six mois que je n’ai mis les pieds dans une maison de jeu. – Bien, mon fils, continuez à mentir ; ce défaut-là est une suite inévitable de tous ceux que vous avez. – C’est qu’il est affreux d’être comme cela en tutelle à vingt-six ans ! – Pleurez, maintenant ; vous ne m’attendrirez pas, je vous en préviens.</p>
          <p>Les deux tantes se jettent au cou du jeune homme, en s’écriant : Il va pleurer ! pauvre Mimi ! Mimi, ne pleure pas !</p>
          <p><pb n="178" xml:id="p178"/> Madame Déprévil sent à son tour son faible la reprendre. Elle dit à son fils : Si je te parais ligide, mon cher Mimi, c’est pour ton bien, pour ta santé, pour la fortune que je dois te laisser, et que je désire que tu diriges sagement. Tu as fait tant de folies ! la dernière surtout, elle est impardonnable !</p>
          <p>Mademoiselle Des Vertus dit à madame Déprévil : Allons, ma sœur, vous aviez promis de ne plus revenir là-dessus, et voilà que vous en parlez encore. Des folies ! Eh, pardi, qu’est-ce qui n’en fait pas ? (Elle soupire).</p>
          <p>Au surplus, reprend madame Déprévil avec fermeté, au surplus, mon fils, je puis être fichée d’être forcée de vous contrarier ; mais je n’en suivrai pas moins mon projet. Jean vous accompagnera partout, et me <pb n="179" xml:id="p179"/> rendra compte de vos actions ; il me l’a promis, et c’est une chose résolue.</p>
          <p>Déprévil réfléchit un moment, et répond ensuite d’un ton de résignation : Eh bien, madame, je suivrai vos ordres ; mais je n’aurais jamais cru qu’on eût avili à ce point l’enfant qui vous a conservé un fils que vous prétendez vous être si cher. N’en parlons plus !… Jean, vous serez mon ombre, et vous aurez bien soin de me trahir le plus que vous pourrez ; de mentir même sur mon compte, s’il le faut, le tout pour plaire à ma mère.</p>
          <p>Là-dessus, Déprévil tourne le dos avec humeur à tout le monde, et monte dans son appartement.</p>
          <p>Voilà une position bien singulière, bien embarrassante pour Jean et sa sœur ; pour Jean, surtout, qui <pb n="180" xml:id="p180"/> encourt déjà la haine de son protecteur, et qui comprend à peine quelque chose à la mission délicate dont on l’a chargé. Nous verrons, dans le chapitre suivant, comment il s’en acquittera.</p>
        </div>
      <div><pb n="181" xml:id="p181"/>
          <head>Chapitre VII</head>
          <argument>
            <p>L’ami de la Maison. Aperçu sur son caractère.</p>
          </argument>
          <p>Madame Déprévil ayant ordonné aux enfans de porter chez eux les petits paquets qu’ils venaient de retirer de chez la veuve Fauvet, ils montèrent à leurs chambres, et se mirent à causer en liberté sur tout ce qu’ils venaient d’entendre. Jean dit à sa sœur : Que penses-tu, Jeannette, de ma nouvelle condition ? – Je pense, mon frère, qu’elle est pire que celle d’un véritable domestique. Comme l’a dit notre protecteur, <pb n="182" xml:id="p182"/> on te fait espion, c’est bien honorable. – Quelle bizarre famille, dis donc, Jeannette ! Examinons la entre nous, pendant que nous sommes seuls.</p>
          <p>Cette mère, de cinquante-cinq à soixante ans, selon moi, est-elle originale ? Elle a gâté son fils, elle le gâte encore, et cependant elle le traite avec rigueur !… Lui laisser à peine de l’argent dans sa poche ! fouiller partout chez lui pour visiter jusqu’à ses moindres effets ! lui donner une espèce de mouchard pour l’accompagner ; car on me fait mouchard, moi, et j’en rougis de honte ! – Et l’air pincé de madame Dupré, qu’en dis-tu, mon frère ? – Madame Dupré a quelques années de moins que sa sœur, madame Déprévil ; mas elle n’est pas si bien, et sa tendresse <pb n="183" xml:id="p183"/> aveugle pour son mauvais sujet de neveu est une grande sottise. – Comme tu parles de notre protecteur ! – Comme il le mérite. Il a tous les défauts, dit sa mère ; je le crois, car il a l’air bien hypocrite. – C’est vrai, je m’en suis aperçue comme toi. – Mais c’est cette grande et sérieuse demoiselle Des Vertus, qui me fait mourir de rire. Ah ! ah ! ah !</p>
          <p>Il rit et continue : Comme elle a l’air hypocrite encore, celle-là ! elle a bien douze ans de moins que sa sœur aînée ; oui, c’est une femme de quarante-cinq-ans à peu-près qui a dû être jolie, qui l’est encore ; mais quelle bigotte ! elle a toujours les yeux au ciel, les mains croisées sur son estomac ; elle soupire sans cesse, comme si elle avait des chagrins, et les noms de tous les saints du paradis sortent continuellement <pb n="184" xml:id="p184"/> de sa bouche ; elle adore aussi son Mimi, et le Mimi, que je crois un bon apôtre, a l’air de se moquer de ces trois folles-là. Ah ! que le monde est drôle, si la première maison dans laquelle nous tombons nous offre de pareils originaux ! – Vraiment, mon frère, elle n’est pas trop gaie, cette maison, pour moi, qui vais être obligé de lire les Vies des Saints, les Evangiles ; que sais-je ! et sans sortir que pour aller à l’église. On sait bien que c’est un devoir, qu’il faut prier le bon Dieu mais me voir continuellement seule avec trois dévotes, et savoir que tu as la charge d’espionner leur Mimi, cela n’est pas du tout agréable. – Que veux-tu, Jeannette ; c’est notre malheureux sort qui l’ordonne ainsi ; nous n’avons pas d’autre <pb n="185" xml:id="p185"/> asile, et quel qu’il soit, nous devons remercier Dieu de nous avoir donné celui-ci… Cependant quelque chose m’inquiète dans la commission qui m’est donnée. Je ne sais pas ce qu’on entend par des endroits où il n’est pas beau d’aller : si M. Déprévil fréquente ces vilains endroits, et que je sois forcé d’y entrer avec lui !… Il y a peut-être des filous, des voleurs, dans ces maisons-là. C’est comme ton honneur, chose que je ne comprends pas non plus, et qui m’a été tant recommandée par notre bon oncle : comment pourrai-je le garder ici pendant que je serai dehors, avec monsieur, toute la journée, peut-être toute la nuit ; car il passe des nuits, témoin cette dernière ; et où ? ce ne peut être à la belle étoile ; c’est donc dans ces vilains endroits, <pb n="186" xml:id="p186"/> je le répète, où sa mère dit que la décence l’empêchera de mener un enfant. Je n’y resterais pas avec lui d’abord ! j’aimerais mieux revenir ici et tout dire à madame… Mais, quoi ! c’est donc faire le vil métier de délateur ! Oh, mon Dieu ! mon Dieu !</p>
          <p>Jean fut interrompu par l’arrivée de la femme de chambre Victoire, qui amenait un tailleur et une couturière. Le premier prit la mesure de Jean, l’autre fit la même chose sur Jeannette, et tous deux se retirèrent en leur disant que le lendemain matin ils leur apporteraient des hardes plus distinguées et plus à la mode que les leurs.</p>
          <p>Cette promesse rendit la gaîté à nos enfans ; l’idée d’être bien mis, bien logés, bien nourris, d’aller de temps en temps dans le beau carrosse <pb n="187" xml:id="p187"/> de madame, Jean dans le cabriolet de monsieur ; tout cela les consola, les calma, et ils se promirent d’obéir aveuglément à tous les ordres qui leur seraient intimés.</p>
          <p>À l’heure du dîner, on annonça le révérend père Polycarpe, ce minime du grand couvent voisin, qui était à la fois l’ami intime et le directeur des trois dames. Nos enfans s’attendaient à voir un vieux moine à barbe blanche ; ils furent fort étonnés quand ils virent entrer un homme de quarante ans au plus, bien fait, beau et frais de figure, qu’on aurait pris pour un laïque, à l’élégance de sa marche, à ses manières distinguées et tout à fait courtoises. Eh ! bien, mesdames, dit-il en caressant un petit chien qui aboyait après lui, comment nous portons-nous aujourd’hui ? Avons-nous <pb n="188" xml:id="p188"/> bien passé la nuit ? – Oh ! fort mal, cher directeur, lui répondit madame Déprévil. Notre insensé de Mimi nous a causé une révolution affreuse : n’a-t-il pas voulu, hier au soir, se brûler la cervelle, se noyer ? – Bonté divine ! Et pourquoi, s’il vous plaît, cet accès de rage ? – Parce qu’il avait perdu le portrait de sa Rosalie. – Pour le portrait ?… Quelle horreur ! Une telle folie pour une fille, et qui n’existe plus !… Il fallait le laisser se tuer, se noyer ; c’eût été un mauvais sujet de moins. Je vous l’ai dit cent fois, mesdames, votre folle tendresse pour ce jeune homme, qui en est indigne, est un véritable péché dont Dieu vous punira dans la vie éternelle. C’est encourager le vice qu’adorer ainsi un être vicieux ; c’est, en un mot, s’associer <pb n="189" xml:id="p189"/> à ses fautes, et mériter comme lui la réprobation au jour du jugement.</p>
          <p>Les trois dévotes frémissent ; le moine continue : Il ne s’est donc pas fait tout à fait justice ? Comment ? existe-t-il encore ? Oh ! il existe ; sans quoi vous seriez déjà morte, Madame Déprévil. – Il a été sauvé par ces deux enfans, qui avaient trouvé cet odieux portrait, et qui le lui ont rendu. – Ces enfans ?… – Aussi, je les garde ici : ce sont deux orphelins, je les garde ; je leur servirai de mère ; ils n’auront plus d’autre asile que ma maison. – Vous gardez ces enfans enfans ?</p>
          <p>Il les examine d’un air soucieux, et Jean ainsi que Jeannette se tuent à lui faire l’un des salutations, l’autre des révérences sans nombre.</p>
          <p><pb n="190" xml:id="p190"/> Le moine continue d’un air distrait : Ah ! ah ! vous les gardez tout à fait ? – Tout à fait. – ils sont donc tombés des nues ? Ils n’ont donc point d’asile, de parens ? – Ils n’ont rien de tout cela. – Point de parens ? c’est singulier ; car il n’est pas d’individu sur la terre qui n’ait un oncle ou une tante, ou un cousin, enfin, un parent quelconque. – Ceux-ci n’ont, à Paris, qu’un oncle riche, mais qui les a chassés de chez lui. – Apparemment qu’il a eu des raisons pour cela. C’est une grande tâche que d’élever la jeunesse. Vous le savez par expérience, madame Déprévil ? Vous avez déjà si bien réussi ! et vous voulez recommencer une éducation. (Il sourit.) Ce n’est pas votre lot, ma chère dame ; en vérité, c’est une besogne que vous entendez fort <pb n="191" xml:id="p191"/> mal. (Il regarde les enfans.) Qu’est-ce que cela sait ? rien. Vous allez vous donner un embarras !… Je conçois que la reconnaissance vous engage… C’est une belle vertu que la reconnaissance ; mais il y a mille moyens d’en témoigner à quelqu’un : par exemple, une somme donnée une bonne fois… Ou bien, on peut les mettre en pension quelque part ; mais se charger tout à fait d’eux, les garder, les élever chez soi ; on s’expose à beaucoup de tourmens, pour ne faire souvent que des ingrats.</p>
          <p>Jean regarde Jeannette, qui est près de pleurer de dépit. Jean, qui est intimidé par le caractère et l’habit du moine, n’ose pas répondre à ce propos dur et inconvenant.</p>
          <p>Mademoiselle Des Vertus prend la parole et dit : Depuis hier au <pb n="192" xml:id="p192"/> soir, j’ai pensé tout ce que le révérend nous dit là ; je suis parfaitement de son avis. On peut faire du bien à ces enfans, mais s’en charger c’est un pénible fardeau. Pour moi, je ne leur demanderai jamais aucun service, je n’ai nullement besoin d’eux. – Pourquoi, interrompt madame Dupré, pourquoi aigrir déjà notre sœur contre ces pauvres enfans ? Ils ont l’air si intéressans ! Ils sont pour ainsi dire orphelins, puisqu’ils ne savent plus où trouver leurs père et mère : c’est pour leur en servir que Dieu nous les a envoyés. Ils sont tout troublés ; regardez-les donc ; la petite a même les larmes aux yeux. Rassurez-vous, mes enfans, vous resterez, votre bienfaitrice que voilà vous en a donné sa parole, elle la tiendra.</p>
          <p>Ce discours consolant donne de <pb n="193" xml:id="p193"/> l’énergie à Jean ; il répond : Vous êtes bien bonne, madame, et madame Déprévil est bien bonne aussi ! Je croyais que, par état, un religieux, respectable comme monsieur, ne devait jamais empêcher personne de faire une bonne action ; je pensais, au contraire, que son devoir était de la conseiller. Je me suis trompé à ce qu’il paraît ! – Eh ! bien, répond le moine en souriant avec amertume, comme il m’apostrophe ! L’avez-vous entendu ? il me donne des leçons, je crois ! Il n’a pas l’air bon, ce petit bonhomme-là.</p>
          <p>Jeannette s’écrie en pleurant : Pardonnez-moi, monsieur le révérend père, mon frère est bon, il est bon, mon frère ! c’est vous qui êtes un méchant de parler ainsi de nous à notre bienfaitrice. – La sœur <pb n="194" xml:id="p194"/> vaut le frère, réplique le moine : ils annoncent tous deux de fort jolis petits caractères. Je ne dis plus rien, madame Déprévil, pour ne pas m’attirer leur haine et leurs injures. Élevez cela, madame, élevez cela ; vous verrez, vous verrez par la suite.</p>
          <p>Madame Déprévil, touchée du chagrin de Jeannette, la prend par la main, l’attire près d’elle, et lui dit : Ne pleure pas, petite, et surtout ne t’avise jamais de dire des choses désagréables à mes amis. C’est par excès de zèle pour moi, par suite de l’intérêt qu’il m’a voué, que le révérend redoute que je n’élève des ingrats. J’espère qu’il n’en sera rien ; c’est d’ailleurs par votre conduite reconnaissante, et non par vos réponses amères, que vous lui prouverez qu’il s’est trompé.</p>
          <p><pb n="195" xml:id="p195"/>Laissons tout cela et allons dîner.</p>
          <p>– Oui, repart le moine en riant, allons dîner, cela vaudra mieux ; car j’ai une grande faim. – Mon ami, lui répond madame Déprévil, je vous ai fait préparer, comme à mon ordinaire, des mets suivant la règle de votre couvent, tout à l’huile, et j’ose croire que vous dînerez bien. Qu’on avertisse mon fils que nous nous mettons à table.</p>
          <p>Le jeune Déprévil vint s’y placer, en regardant le moine d’un air qui prouvait assez qu’il ne l’aimait pas. Le moine ne lui adressa pas un seul mot pendant la moitié du dîner ; il parla sans cesse, mais ce fut pour médire de tout le monde ; il passa en revue tous ses confrères, dont il fit des portraits grotesques et ridicules ; il n’épargna pas même ses supérieurs, dont il blâma l’ignorance, <pb n="196" xml:id="p196"/> la stupidité, l’égoïsme et la gourmandise ; il accompagna chacun de ces croquis de gros éclats de rire, et eut l’art de faire partager sa gaîté aux trois dames qui, en qualité de dévotes outrées, ne haïssaient pas du tout la médisance.</p>
          <p>Après le dîner, Déprévil fit monter Jean chez lui, et quand ils furent seuls, il lui dit : Tu viens de voir, mon cher Jean, mon ennemi le plus juré, celui qui me dessert le plus auprès de ma mère. Il n’y a pas de choses qu’il ne fasse pour m’aliéner son cœur, pour la détacher de moi ; en vérité, je crois qu’il tend à me faire déshériter et chasser une seconde fois de la maison maternelle. Quel est son but ? je n’en sais rien ; mais il en a un, et, ce qu’il y a de singulier, c’est que ma tante Des Vertus, quoi <pb n="197" xml:id="p197"/> qu’elle me témoigne une grande tendresse, est toujours de son avis, même sur tout ce qui peut me nuire dans l’esprit de ma mère. On les croirait d’intelligence pour travailler à ma perte. Je parie que, dans le peu de temps que tu as vu ce méchant moine, avant mon arrivée au salon, il a dit quelque chose contre moi à ma mère ?</p>
          <p>Jean, qui a la naïveté de son âge, lui raconte la manière dont le père Polycarpe a parlé de lui à madame Déprévil quand elle lui a appris que son fils avait voulu attenter à ses jours. Il n’oublie pas surtout les propos qu’il a tenus sur lui, Jean, et sur sa sœur ; il finit par dire : Oh ! je suis bien de votre avis, monsieur, ce moine-là est un méchant, et, s’il se le met dans la tête, il nous fera renvoyer. – Je te <pb n="198" xml:id="p198"/> garderai, moi ; je te jure que je ne t’abandonnerai jamais, non plus que ta sœur… Mais… mais, pour que je te garde, Jean, il faut que tu me montres une soumission, un attachement et surtout une discrétion à toute épreuve. – Oh ! monsieur, vous pouvez compter sur le plus sincère attachement de ma part. Quant à de la discrétion, je n’entends pas… – Écoute :</p>
          <p>Le jeune Déprévil fait asseoir le bon Jean auprès de lui, et lui tient ce discours, dont l’enfant attentif ne perd pas un seul mot :</p>
          <p>« Ma mère, en t’ordonnant de me suivre partout, et d’être, pour ainsi dire, mon ombre, t’a sans doute donné des raisons toutes à mon désavantage. Tu as de l’esprit, de l’intelligence au-dessus de ton âge, elle et moi nous savons t’apprécier ; <pb n="199" xml:id="p199"/> c’est pourquoi ma mère t’aura raconté ma liaison, mon mariage avec la belle Rosalie, la perte cruelle que j’ai faite de cette épouse adorée, que je n’ai possédée que deux mois ; elle t’aura… – Non, monsieur, madame ne m’a rien dit de tout cela. – Oh bien ! c’est une histoire que je t’apprendrai dans un autre moment ; cependant elle n’a pu te donner de pareils ordres sans me peindre à tes yeux comme un fort mauvais sujet. – Cela est vrai, monsieur. – Je devrais l’être d’après la manière dont elle me traite ; oui, je devrais faire des bassesses, puisqu’elle m’y expose. Figure-toi, Jean, qu’elle me laisse la plupart du temps sans argent ; qu’elle fouille ici dans tous mes meubles pour inspecter mes moindres effets. – Je sais cela ; elle dit que c’est pour vous <pb n="200" xml:id="p200"/> empêcher d’aller jouer, que sais-je ? – Et si je ne jouais pas, aurais-je ce qu’il faut à un jeune homme pour paraître décemment dans le monde ? Puisque ma mère me prive de tout, il faut bien que je me procure de l’argent par tous les moyens qui ne blessent point la délicatesse. J’ai donc deux à trois maisons d’amis dans lesquelles je vais tenter la fortune, qui rarement m’est contraire, et l’argent que j’y gagne, devine où je le cache ! Cacher n’est pas le mot ; car, malgré les exactes recherches de ma mère, il est tous les jours sous ses yeux, et elle ne s’en doute pas ! Vois-tu ce médaillon sur lequel est le portrait de Rosalie ? Eh bien ! il renferme mon petit trésor ; je l’ai fait faire à double fonds pour qu’il pût le soustraire à tous les regards. Il n’y a <pb n="201" xml:id="p201"/> aujourd’hui que vingt louis ; il y en avait quarante-sept au moment où je l’ai perdu et c’est le poids de cet or, joint au galop de mon cheval, qui a brisé la chaîne qui le suspendait à mon cou. »</p>
          <p>Déprévil ouvre le double fonds, et Jean aperçoit, dans l’intérieur, dix compartimens assez profonds pour recevoir chacun cinq à six louis. Il referme son médaillon, le met à son col, et continue : Ainsi, ma mère voit tous les jours mon petit coffre-fort, sans se douter qu’il contienne de l’argent et qu’il soit si lourd ; car cette pauvre dame, et aucune de mes bigottes de tantes, n’oseraient toucher à ce portrait d’une femme qu’elles croient damnée ; elles s’imagineraient toucher à du poison !… Juge de mon désespoir, lorsque j’eus perdu cet objet <pb n="202" xml:id="p202"/> précieux ! en outre du portrait chéri, malheur qui seul m’eût fait renoncer à la vie, le sort m’enlevait jusqu’à ma petite fortune ! Et toi, enfans sensible et honnête tu me l’as rendu !… – Nous n’avons point pensé un instant à ouvrir ce médaillon ; nous nous apercevions, en effet, qu’il était bien lourd, plus lourd que ne le sont ordinairement ces sortes d’objets ; mais il n’était pas à nous, devions-nous le garder, nous taire et laisser périr un homme ? Ah ! selon moi, c’eût été le tuer en même temps que le voler ! – Quelle droiture dans tes principes, tiens ; voilà un louis que je te prie d’accepter. – Mais, monsieur, madame votre mère a déjà eu la bonté de nous en donner un. – Prends aussi le mien, et fais-en l’usage que tu voudras. De temps en <pb n="203" xml:id="p203"/> temps je t’en donnerai autant ; surtout quand j’aurai gagné. Cette nuit, par exemple, je n’ai pas été heureux du tout, j’ai perdu plus de vingt louis ; mais je prendrai ma revanche ce soir ! – Quoi, monsieur, vous irez jouer ? – Sans doute et tu m’accompagneras. – Et je le dirai à madame ? – Pas du tout, il faudra bien t’en garder ? faire comme Comtois, dire que nous revenons de tel ou tel spectacle. – Oh, mon Dieu, j’y pense, ces maisons de jeux ! Est-ce que ce serait là ces vilains endroits dont m’a parlé madame, où un homme ne doit jamais conduire un enfant de mon âge !</p>
          <p>Déprévil sourit et répond : Non, mon ami, les maisons où je vais ne sont point celles dont on t’a parlé, et si ma mère me juge capable de <pb n="204" xml:id="p204"/> fréquenter ces dernières, cela prouve qu’elle me rend beaucoup moins justice que je ne le mérite, qu’elle me connaît bien peu pour s’imaginer que je m’avilisse à ce point ! Sois tranquille, Jean ; tes mœurs, fusses-tu plus grand que tu l’es, ne s’altéreront jamais en rien avec moi. J’ai de l’honneur, et je saurais, s’il le fallait, veiller même sur le tien. Si j’ai le léger défaut de jouer, c’est la faute de ma mère. Qu’elle fasse comme tous les parens, qu’elle entretienne décemment ma bourse, elle qui a plus de quarante mille livres de rente, et je ne jouerai plus. Oh, je te promets bien que je renoncerais tout de suite à ce genre de dissipation… Tu réfléchis, Jean ; tu ne m’écoutes plus ? – Monsieur… c’est vrai. Je réfléchis que j’ai donné ma parole à madame <pb n="205" xml:id="p205"/> de lui dire la vérité, que vous allez me forcer à mentir, et que je n’aime pas du tout cela. Je ne le pourrais pas, d’ailleurs ; je n’ai pas été habitué à ce vil défaut. – Il est cinq heures. Jean, vite, partons, mes amis m’attendent. – Où, monsieur ? – Tu le sauras. En route, je t’en dirai davantage. – Mais, monsieur… – Mais ! mais ! viens, te dis-je, je trouverai le moyen de détruire tes scrupules.</p>
          <p>Le cabriolet de Déprévil est là, dans la cour ; il y monta avec Jean, ce dernier ne sachant presque ce qu’il fait, et désespéré de la commission trop délicate qu’on lui a confiée. Ils partent.</p>
        </div>
      <div><pb n="206" xml:id="p206"/>
          <head>Chapitre VIII</head>
          <argument>
            <p>Polyeucte, et la vertu de mademoiselle Des Vertus.</p>
          </argument>
          <p>Il était plus d’onze heures quand ils rentrèrent. Madame Déprévil et ses sœurs étaient couchées depuis long-temps. Jeannette, dans sa chambre, attendait, pour se mettre au lit, le retour d’un frère chéri, dont elle ne s’était jamais vue séparée si long-temps. Il revient enfin ; mais il est morne, soucieux, et des larmes roulent même dans ses yeux. Oh, mon Dieu ! mon frère, qu’as-tu, s’écrie Jeannette ? – Tais-toi, <pb n="207" xml:id="p207"/> ou parle bas. N’y a-t-il pas quelqu’un près de nous qui puisse nous entendre ? – Je ne le crois pas. – La femme-de-chambre Victoire ne couche-t-elle pas à côté de ton logement ? – C’est vrai, je l’oubliais. – C’est donc pour cela qu’il faut parler très bas, le plus bas possible. Je suis au désespoir, ma bonne sœur. Tu ne sais pas où monsieur m’a mené ? – Non, sans doute. – Dans un bel appartement de la rue de Richelieu, où il y avait une grande quantité de messieurs, point de dames du tout. Au milieu de cet appartement était une longue, longue table, couverte de tapis de toutes sortes de couleurs ; des places rouges, des places noires, etc. De l’or, des écus brillaient à foison sur ce tapis, et un monsieur, assis dans le milieu, les attiraient à tout moment vers <pb n="208" xml:id="p208"/> lui, à l’aide d’un grand rateau. Ils appellent cela un jeu ; il faut que cela soit un jeu bien ennuyeux ; car tout le monde était triste, pâle et silencieux. Monsieur a joué continuellement à ce vilain jeu-là, et il a fini par y perdre presque tout son argent. Il s’est mis dans une colère, alors ! Il est devenu furieux ! et furieux contre moi, qui n’en étais pas la cause.</p>
          <p>– Voyez-vous, dit Jeannette, c’est justement cela que madame sa mère ne veut pas qu’il fasse !</p>
          <p>– C’est ce que je lui ai objecté, répond Jean, quand j’ai vu qu’il se frappait le front et qu’il n’avait plus d’argent du tout, du tout, je lui ai dit : Pourquoi, aussi, monsieur, vous amusez-vous à des jeux si traîtres ? Madame vous l’a défendu ; elle a bien raison, il y aurait ici de <pb n="209" xml:id="p209"/> quoi se ruiner en une soirée ! – Taisez-vous, m’a-t-il répondu, vous n’êtes qu’un enfant. – Eh bien, monsieur, tout enfant que je suis, et quoique ce soit la première fois que je voie un pareil jeu, auquel je ne comprends rien, je vous jure bien que je n’aurai de ma vie la sottise d’y risquer un sou. Vous me permettrez de vous engager à renoncer à une aussi folle passion. Vous voilà tout pâle, tout défait ! cela vous tuera, si vous continuez. – Si je continuerai ! pas plus tard que demain. Il faut fatiguer la fortune. Elle m’avait été favorable jusqu’à présent. Oh, je reviendrai demain. – En ce cas, monsieur y reviendra seul ; car, bien certainement, je ne l’accompagnerai plus dans cette maudite maison, ou je dirai tout à madame.</p>
          <p><pb n="210" xml:id="p210"/> « Là-dessus, Jeannette, il s’est mis dans une colère terrible, m’ordonnant de cacher ses démarches à sa mère, et me menaçant de me tuer si j’avais le malheur de parler ; oui, de me tuer, Jeannette ! Oh, ce n’était plus ce jeune homme si doux, qui me prodiguait tant d’amitiés. Je te tuerai, disait-il, je te tuerai, petit misérable, si tu dis à ma mère un mot de tout cela ! »</p>
          <p>– Oh ! mon Dieu, Jean, le méchant ! le méchant ! Il a osé te menacer ?…</p>
          <p>– Comme cela ! en me mettant presque, le poing sous la figure. Il vient de me répéter la même menace dans l’escalier, en rentrant chez lui. Juge, Jeannette, de mon embarras ! Puis-je mentir ? le dois-je ? et comment m’y prendre ? Mon trouble me trahira. Je serai obligé <pb n="211" xml:id="p211"/> de dire la vérité, si madame m’interroge demain matin, et je m’exposerai à toute la haine, peut-être à la vengeance de monsieur ! – Dissimule plutôt, mon pauvre frère ; oh, mens, puisqu’il le faut ; le bon Dieu te le pardonnera ; il y va de ta vie. Dis-moi, dis-moi un peu ce que je ferais toute seule sur la terre. – Oui, mens, cela est aisé à dire, mais à faire ! Pourrais-tu mentir, toi surtout sur un point aussi important ? Oh, que je suis malheureux d’être entré ici. Je voudrais en être à cent lieues. – Et moi aussi, va ; ma soirée n’a pas été plus gaie que la tienne. On m’avait donné à faire un ouvrage de broderie. Madame Déprévil s’est endormie, ainsi que sa sœur, madame Dupré, dans le salon, sur leurs fauteuils. Aussitôt que le moine et mademoiselle Des <pb n="212" xml:id="p212"/> Vertus, qui faisaient un piquet, les ont vues endormies, ils ont quitté le jeu, et n’ont plus fait que se parler à l’oreille en me regardant, de temps en temps, d’un air goguenard ou sévère, qui me faisait rougir. Ces deux personnes-là ne nous aiment pas ; nous ne leur avons pourtant rien fait. Tiens, vois-tu, Jean, j’ai dans l’idée que nous ne resterons pas long-temps dans cette maison. – Tant mieux. Comme je te le disais tout-à-l’heure, je voudrais en être déjà sorti. – Madame Déprévil est pourtant bonne. – Oui, mais bien faible ; elle écoute le religieux comme un oracle, et je crois qu’il ne peut lui donner que de mauvais conseils. – Allons, du courage ; à demain, mon frère. – À demain, ma sœur. Ils se couchèrent et furent réveillés <pb n="213" xml:id="p213"/> par l’arrivée du tailleur et de la couturière qui, la veille, leur avait promis des vêtemens neufs. Ils étaient superbes, ces nouveaux vêtemens. En un instant, Jean fut revêtu d’un petit habit bleu céleste galonné en argent, la veste et la culotte pareilles ; des bas de soie blancs, un joli chapeau bordé aussi d’une ganse d’argent, et une épée au côté, complétèrent la parure. Il était charmant comme cela ; il se promena quarra devant une glace et sa sœur admira sa jolie tournure. Jeannette aussi fut parée de beaux ajustemens ; elle eut une robe à la polonaise, un chapeau garni de fleurs sur sa tête, et le reste répondit à cette mise élégante. Quand ils furent seuls, ils se regardèrent, mirèrent, et furent d’avis qu’une si belle toilette méritait bien que Jean fît à madame un petit mensonge sur <pb n="214" xml:id="p214"/> son fils, qui d’ailleurs lui en saurait beaucoup de gré. Mais cela répugnait toujours à notre bon Jean. Lors qu’on les avertit de descendre pour le déjeûner, Jean devint tout rouge, et sentit sa résolution s’ébranler. Heureusement pour lui il rencontra dans l’escalier, le jeune Déprévil, qui lui dit tout bas : Je vais déjeûner là-bas pour te soutenir ; tu m’entends ?</p>
          <p>Madame Déprévil fut enchanté de voir si tôt son fils, qui manquait presque toujours à ce repas du matin. Tu es des nôtres aujourd’hui, lui dit-elle en souriant ? Devrais-je déjà à ton ami Monjoly ce premier changement dans ta conduite ! Où avez-vous été hier soir ? Vous êtes rentrés bien tard.</p>
          <p>Déprévil se hâte de répondre : Madame, nous avons été à la Comédie <pb n="215" xml:id="p215"/> Française, qui, comme vous le savez, est bien loin d’ici. Cela a beaucoup amusé mon petit Jean. – Vous lui donnez déjà le goût du spectacle ? – Eh ! ma mère, il faut bien que je fasse quelque chose, que j’aille quelque part. Si vous me défendez les réunions, les spectacles, où voulez-vous que je passe mon temps ? au sermon ? on ne prêche pas le soir.</p>
          <p>Mademoisselle Des Vertus interrompt : Pardonnez-moi, Mimi ; on vient d’ouvrir, dans l’église St-Paul, des conférences qui auront lieu tous les soirs jusques à Pâques : ce sont des questions de religion qu’on y traite ; c’est curieux cela. – Ma tante, reprend Déprévil, libre à vous d’aimer les conférences ; moi, je leur préfère une bonne tragédie de Corneille ou de Racine. – Qu’est-ce <pb n="216" xml:id="p216"/> que c’est que vos Corneille, vos Racine ? mauvaise nourriture ! Très mauvaise pour l’ame d’un chrétien. Vous ne ferez jamais votre salut avec ces balivernes-là. Au surplus, qu’elle tragédie avez-vous vue hier ? Quoique je ne m’y connaisse pas, je devinerai bien si cela était moral.</p>
          <p>Déprévil, qui n’a pas fait attention la veille à ce qu’on donnait aux Français, répond à tout hasard ; Polyeucte, ma tante. – Polyeucte ! quelle profanation ! Quel auteur damnable a osé mettre sur le théâtre un saint tel que St-Polyeucte ! Transformer en saints des comédiens, des comédiennes ! Ah ! souveraine mère de Dieu !</p>
          <p>Mme Déprévil répond : Ne vous fâchez pas tant, ma sœur ? Je n’ai lu que trois tragédies dans ma vie, Athalie, Esther et Polyeucte ; <pb n="217" xml:id="p217"/> je vous avoue qu’elles m’ont édifiée. Oui, à la lecture ; mais ; vous n’iriez pas les voir jouer ? – Oh, non ! – C’est comme moi ; et je ne conçois pas comment un comédien se permet de dire en scène : Je suis chrétien ! quand on sait qu’ils meurent tous damnés !</p>
          <p>Si Déprévil avait eu plein de louis son médaillon, qui lui servait de coffre-fort, il aurait ri de ces sottisses ; mais il était triste, et, dans la crainte qu’on ne fit à Jean, sur le spectacle, des questions qui l’auraient embarrassé, il se hâta de tourner la conversation sur un autre objet.</p>
          <p>Madame Déprévil, qui ne supposait pas que, pour sa première sortie avec Jean, son fils lui eût fait faire une démarche répréhensible, <pb n="218" xml:id="p218"/> ne se douta point du mensonge, et témoigna à nos enfans la plus grande affection.</p>
          <p>Fin du premier volume.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
